<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="0" size="10" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="ABCDEE+Verdana,Bold" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="10" family="Symbol" color="#000000"/>
<text top="789" left="294" width="10" height="12" font="0">1 </text>
<text top="802" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="57" left="243" width="113" height="12" font="1"><b>INFORME Nº 76/01 </b></text>
<text top="69" left="264" width="71" height="12" font="0">CASO 12.291 </text>
<text top="81" left="227" width="145" height="12" font="0">WILSON GUTIÉRREZ SOLER </text>
<text top="93" left="270" width="58" height="12" font="0">COLOMBIA </text>
<text top="105" left="240" width="118" height="12" font="0">10 de octubre de 2001 </text>
<text top="118" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="130" left="57" width="13" height="12" font="1"><b>I. </b></text>
<text top="130" left="92" width="58" height="12" font="1"><b>RESUMEN </b></text>
<text top="142" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="154" left="57" width="485" height="12" font="0">1. El 5 de noviembre de 1999 la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (en adelante </text>
<text top="166" left="57" width="485" height="12" font="0">“la Comisión”) recibió una petición presentada por la Corporación Colectivo de Abogados “José </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="12" font="0">Alvear Restrepo” (en adelante ”los peticionarios”) en la cual se alega que el 24 de agosto de </text>
<text top="191" left="57" width="485" height="12" font="0">1994 miembros de la Unidad Nacional Antiextorsión y Secuestro de la Policía Nacional (UNASE) </text>
<text top="203" left="57" width="485" height="12" font="0">y  un  particular  torturaron  al  señor  Wilson  Gutiérrez  Soler  tras  su  detención  en  la  ciudad  de </text>
<text top="215" left="57" width="485" height="12" font="0">Santafé de Bogotá, República de Colombia (en adelante “el Estado”, “el Estado colombiano” o </text>
<text top="227" left="57" width="67" height="12" font="0">“Colombia”). </text>
<text top="239" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="251" left="57" width="485" height="12" font="0">2. Los peticionarios alegaron la responsabilidad del Estado por la violación de los derechos a la </text>
<text top="263" left="57" width="485" height="12" font="0">integridad  personal,  las  garantías  judiciales  y  la  protección  judicial,  contemplados  en  los </text>
<text top="276" left="57" width="485" height="12" font="0">artículos  5,  8  y  25  de  la  Convención  Americana  sobre  Derechos  Humanos  (en  adelante  “la </text>
<text top="288" left="57" width="485" height="12" font="0">Convención  Americana”)  en  perjuicio  de  la  presunta  víctima,  en  conjunción  con  la  obligación </text>
<text top="300" left="57" width="411" height="12" font="0">genérica de respetar y garantizar los derechos establecidos en el mismo tratado. </text>
<text top="312" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="324" left="57" width="485" height="12" font="0">3. El Estado alegó que el reclamo de los peticionarios era inadmisible debido a que el caso del </text>
<text top="336" left="57" width="485" height="12" font="0">señor Soler ya había sido examinado por los tribunales internos  conforme al derecho interno </text>
<text top="348" left="57" width="485" height="12" font="0">colombiano. Asimismo, alegó que la petición había sido presentada de manera extemporánea, </text>
<text top="361" left="57" width="485" height="12" font="0">una  vez  vencido  el  plazo  de  seis  meses  previsto  en  el  artículo  46(1)(b)  de  la  Convención </text>
<text top="373" left="57" width="60" height="12" font="0">Americana. </text>
<text top="385" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="12" font="0">4.  Con  base  en  el  análisis  de  las  posiciones  de  las  partes,  la  Comisión  concluyó  que  es </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="12" font="0">competente para examinar el reclamo del peticionario y que éste es admisible conforme a las </text>
<text top="421" left="57" width="340" height="12" font="0">disposiciones de los artículos 46 y 47 de la Convención Americana. </text>
<text top="434" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="446" left="57" width="18" height="12" font="1"><b>II. </b></text>
<text top="446" left="92" width="169" height="12" font="1"><b>TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN </b></text>
<text top="458" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="470" left="57" width="485" height="12" font="0">5. El 13 de junio de 2000 la Comisión dio trámite al reclamo bajo el número 12.291, conforme </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="12" font="0">a  las  normas  del  Reglamento  vigente  hasta  el  30  de  abril  de  2001,  y  transmitió  las  partes </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="12" font="0">pertinentes  de  la  denuncia  al  Estado  colombiano  el13  de  junio  de  2000,  con  un  plazo  de  90 </text>
<text top="507" left="57" width="168" height="12" font="0">días para presentar información. </text>
<text top="519" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="531" left="57" width="485" height="12" font="0">6.  El  13  de  septiembre  de  2000  el  Estado  solicitó  una  prórroga,  la  cual  fue  debidamente </text>
<text top="543" left="57" width="485" height="12" font="0">concedida por la Comisión. El 13 de octubre de 2000 el Estado presentó su respuesta, cuyas </text>
<text top="555" left="57" width="460" height="12" font="0">partes  pertinentes  fueron  transmitidas  a  los  peticionarios  para  sus  observaciones.  El  1</text>
<text top="555" left="517" width="4" height="12" font="2"></text>
<text top="555" left="521" width="21" height="12" font="0">  de </text>
<text top="567" left="57" width="485" height="12" font="0">diciembre  de  2000  los  peticionarios  solicitaron  una  prórroga,  la  cual  fue  debidamente </text>
<text top="580" left="57" width="485" height="12" font="0">concedida  por  la  Comisión.  El  4  de  enero  de  2001  los  peticionarios  presentaron  información </text>
<text top="592" left="57" width="485" height="12" font="0">adicional. Las partes pertinentes de la información fueron remitidas al Estado con un plazo de </text>
<text top="604" left="57" width="216" height="12" font="0">30 días para presentar sus observaciones. </text>
<text top="616" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="628" left="57" width="485" height="12" font="0">7. El 9 de febrero de 2001 el Estado solicitó una prórroga para presentar sus observaciones, la </text>
<text top="640" left="57" width="478" height="12" font="0">cual fue debidamente concedida por la Comisión.  El 26  de febrero de 2001, durante  su 110</text>
<text top="640" left="535" width="4" height="12" font="2"></text>
<text top="640" left="539" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="653" left="57" width="485" height="12" font="0">período  ordinario  de  sesiones,  la  Comisión  celebró  una  audiencia  con  la  presencia  de  ambas </text>
<text top="665" left="57" width="485" height="12" font="0">partes. El 25 de julio de 2001, la Comisión se dirigió al Estado a fin de solicitar la presentación </text>
<text top="677" left="57" width="485" height="12" font="0">de  información  adicional.  El  23  de  agosto  de  2001  el  Estado  solicitó  una  prórroga  para  la </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="0">presentación de dicha información adicional. La Comisión concedió la prórroga solicitada. El 17 </text>
<text top="701" left="57" width="316" height="12" font="0">de septiembre de 2001 el Estado presentó sus observaciones. </text>
<text top="713" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="725" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="738" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="750" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="762" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="3" size="6" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="4" size="8" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
<text top="789" left="294" width="10" height="12" font="0">2 </text>
<text top="802" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="201" height="12" font="1"><b>III.  POSICIONES DE LAS PARTES </b></text>
<text top="69" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="81" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="81" left="92" width="163" height="12" font="1"><b>Posición de los peticionarios </b></text>
<text top="93" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="12" font="0">8.  Los  peticionarios  alegan  que  el  24  de  agosto  de  1994  miembros  de  la  Unidad  Nacional </text>
<text top="118" left="57" width="485" height="12" font="0">Antiextorsión y Secuestro (UNASE) de la Policía Nacional detuvieron al señor Wilson Gutiérrez </text>
<text top="130" left="57" width="485" height="12" font="0">Soler en el curso de un operativo antiextorsivo practicado en la ciudad de Santafé de Bogotá. </text>
<text top="142" left="57" width="485" height="12" font="0">El  operativo  se  llevó  a  cabo  en  respuesta  a  una  denuncia  presentada  ante  la  UNASE  que </text>
<text top="154" left="57" width="485" height="12" font="0">señalaba  al  señor  Gutiérrez  Soler  como  partícipe  en  actos  relacionados  con  la  comisión  del </text>
<text top="166" left="57" width="97" height="12" font="0">delito de extorsión.</text>
<text top="165" left="154" width="4" height="8" font="3">1</text>
<text top="166" left="158" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="178" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="191" left="57" width="485" height="12" font="0">9.  El  relato  de  los  peticionarios  indica  que  miembros  de  la  UNASE  habrían  trasladado  al </text>
<text top="203" left="57" width="485" height="12" font="0">detenido a las dependencias de esta Unidad de la Policía. Alegan que una vez allí, la víctima </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="0">fue interrogada por el entonces Comandante de la UNASE, Coronel Luis Gonzaga Enciso Barón, </text>
<text top="227" left="57" width="485" height="12" font="0">y  por  el  particular  que  presentó  la  denuncia  en  su  contra,  el  señor  Ricardo  Dalel  Barón.  Los </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="12" font="0">peticionarios  alegan  que  el  señor  Gutiérrez  Soler  habría  sido  instado  a  autoinculparse  en  la </text>
<text top="251" left="57" width="485" height="12" font="0">presunta comisión del delito de extorsión y que al negarse, los señores Enciso Barón y  Dalel </text>
<text top="263" left="57" width="485" height="12" font="0">Barón  le  removieron  las  prendas  de  vestir  y  lo  torturaron  mediante  la  introducción  de  un </text>
<text top="276" left="57" width="286" height="12" font="0">objeto contundente en el ano y quemaduras en el pene. </text>
<text top="288" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="300" left="57" width="485" height="12" font="0">10.  Los  peticionarios  alegan  que,  tras  haber  sido  torturado,  Wilson  Gutiérrez  Soler  habría </text>
<text top="312" left="57" width="485" height="12" font="0">firmado  una  declaración  autoinculpatoria  bajo  coacción  y  sin  contar  con  la  presencia  de  un </text>
<text top="324" left="57" width="485" height="12" font="0">letrado.  Esta  declaración  sirvió  de  base  para  que  el  2  de  septiembre  de  1994  la  entonces </text>
<text top="336" left="57" width="485" height="12" font="0">llamada  Justicia  Regional  iniciara  un  proceso  en  su  contra  por  la  comisión  del  delito  de </text>
<text top="348" left="57" width="485" height="12" font="0">extorsión y profiriera medida de aseguramiento que lo mantuviera privado de su libertad. El 20 </text>
<text top="361" left="57" width="485" height="12" font="0">de enero de 1995 la Fiscalía Delegada ante el Tribunal Superior decidió revocar la medida de </text>
<text top="373" left="57" width="485" height="12" font="0">aseguramiento y ordenar la libertad del señor Gutiérrez Soler. El 6 de mayo de 1999 se emitió </text>
<text top="385" left="57" width="485" height="12" font="0">resolución acusatoria contra Wilson Gutiérrez Soler y se profirió orden de captura, la cual fue </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="12" font="0">revocada  tras  ser  apelada  por  la  defensa.  Conforme  a  la  información  proporcionada  por  el </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="12" font="0">peticionario, el señor Gutiérrez Soler se encuentra en la actualidad en libertad pero permanece </text>
<text top="421" left="57" width="131" height="12" font="0">vinculado a este proceso. </text>
<text top="434" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="446" left="57" width="485" height="12" font="0">11.  El  25  de  agosto  de  1994  el  señor  Gutiérrez  Soler  denunció  ante  la  Fiscalía  Regional </text>
<text top="458" left="57" width="355" height="12" font="0">Delegada,  UNASE  URBANO,  las  torturas  padecidos  el  día  anterior.</text>
<text top="457" left="412" width="4" height="8" font="3">2</text>
<text top="458" left="416" width="126" height="12" font="0">  Como  resultado  de  la </text>
<text top="470" left="57" width="485" height="12" font="0">denuncia se iniciaron procesos paralelos ante la justicia penal militar y la justicia ordinaria. El </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="12" font="0">Juez 51 de Instrucción Penal Militar inició proceso contra el Coronel Luis Gonzaga Enciso Barón </text>
<text top="494" left="57" width="478" height="12" font="0">por el delito de lesiones y la investigación fue trasladada a la Auditoría Auxiliar de Guerra N</text>
<text top="494" left="535" width="4" height="12" font="2"></text>
<text top="494" left="539" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="507" left="57" width="485" height="12" font="0">60  donde  se  decidió  cesar  todo  procedimiento  contra  el  procesado.  Esta  decisión  fue </text>
<text top="519" left="57" width="485" height="12" font="0">confirmada por el Tribunal Penal Militar el 30 de septiembre de 1998. Por su parte, la Fiscalía </text>
<text top="531" left="57" width="485" height="12" font="0">General  de  la  Nación  inició  una  investigación  contra  Ricardo  Dalel  Barón.  El  15  de  enero  de </text>
<text top="543" left="57" width="485" height="12" font="0">1999 la Fiscalía General de la Nación Unidad de Lesiones Personales, Fiscalìa Nº248, resolvió </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="0">precluir  la  investigación  en  contra  del  señor  Ricardo  Dalel  Barón  y  ordenó  el  archivo  del </text>
<text top="567" left="57" width="485" height="12" font="0">expediente. Posteriormente, la víctima presentó un recurso de tutela ante el Juzgado Penal N° </text>
<text top="580" left="57" width="485" height="12" font="0">55 del circuito de Bogotá, el cual fue rechazado. El 8 de junio de 1999 el Tribunal Superior del </text>
<text top="592" left="57" width="485" height="12" font="0">Distrito  Judicial  de  Santafé  de  Bogotá  confirmó  la  decisión.  En  junio  de  1999  la  Corte </text>
<text top="604" left="57" width="485" height="12" font="0">Constitucional resolvió no revisar el fallo emitido por Tribunal Superior por lo que este último </text>
<text top="616" left="57" width="142" height="12" font="0">adquirió carácter definitivo. </text>
<text top="628" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="640" left="57" width="485" height="12" font="0">12. Asimismo, según indica el relato de los peticionarios, se practicaron una serie de procesos </text>
<text top="652" left="57" width="485" height="12" font="0">disciplinarios en vista de la denuncia instaurada por el señor Gutiérrez Soler. Concretamente el </text>
<text top="665" left="57" width="485" height="12" font="0">27 de febrero de 1995 el Director de la Policía Judicial, Brigadier Hugo Rafael Martínez Poveda, </text>
<text top="677" left="57" width="485" height="12" font="0">exoneró  de  toda  responsabilidad  disciplinaria  al  Coronel  Luis  Gonzaga  Enciso  Barón.  Sin </text>
<text top="689" left="57" width="485" height="12" font="0">embargo,  el  7  de  junio  de  1995  la  Procuraduría  Delegada  para  la  Defensa  de  los  Derechos </text>
<text top="701" left="57" width="485" height="12" font="0">Humanos  consideró  que  existían  méritos  suficientes  para  formular  pliego  de  cargos  contra  el </text>
<text top="725" left="57" width="148" height="12" font="0">                                           </text>
<text top="737" left="57" width="485" height="10" font="4">1  El  24  de  agosto de 1994  el señor  Ricardo Dalel  Barón  habría  presentado  una denuncia  ante  el  Comandante  de  la </text>
<text top="747" left="57" width="485" height="10" font="4">UNASE, Coronel Luis Gonzaga Enciso Barón, en contra de Wilson Gutiérrez Soler, en la cual se alega que este último </text>
<text top="756" left="57" width="399" height="10" font="4">habría intentado extorsionarlo.  Petición presentada ante la Comisión el 5 de noviembre de 1999.  </text>
<text top="766" left="57" width="485" height="10" font="4">2 La petición del 5 de noviembre de 2001 incluye como anexo copias del certificado médico del Instituto  Nacional de </text>
<text top="776" left="57" width="454" height="10" font="4">Medicina Legal del 24 de agosto de 1994 que da cuenta de las heridas de la víctima y su grado de incapacidad.  </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="5" size="10" family="ABCDEE+Verdana,Italic" color="#000000"/>
<text top="789" left="294" width="10" height="12" font="0">3 </text>
<text top="802" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="485" height="12" font="0">Coronel Luis Gonzaga Enciso Barón. En reacción, la Procuraduría General de la Nación decidió </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="12" font="0">terminar  con  el  procedimiento  alegando  que  la  previa  absolución  de  Barón  en  el  proceso </text>
<text top="81" left="57" width="485" height="12" font="0">llevado a cabo por el Director de la Policía Judicial impedía la apertura de un nuevo proceso por </text>
<text top="93" left="57" width="117" height="12" font="0">aplicación del principio </text>
<text top="93" left="174" width="81" height="12" font="5"><i>non bis in idem.</i></text>
<text top="93" left="255" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="105" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="118" left="57" width="485" height="12" font="0">13. Los peticionarios alegan que el Estado, a través de sus agentes, tanto participó en forma </text>
<text top="130" left="57" width="485" height="12" font="0">directa  como  permitió  que  un  particular  infligiera  torturas  físicas  al  señor  Gutiérrez  Soler, </text>
<text top="142" left="57" width="485" height="12" font="0">mientras éste se encontraba bajo su custodia, con el fin de extraer una confesión en violación </text>
<text top="154" left="57" width="485" height="12" font="0">de las garantías judiciales que deben guiar la investigación de la presunta comisión de actos </text>
<text top="166" left="57" width="485" height="12" font="0">delictivos. Asimismo, alegan que el Estado privó a la víctima de acceso a un recurso adecuado </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="12" font="0">para investigar a los responsables de estas violaciones, ya que el agente del Estado acusado </text>
<text top="191" left="57" width="485" height="12" font="0">de  tortura  fue  procesado  ante  la  justicia  penal  militar  en  lugar  de  ser  juzgado  ante  los </text>
<text top="203" left="57" width="110" height="12" font="0">tribunales ordinarios. </text>
<text top="215" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="227" left="57" width="485" height="12" font="0">14.  En  vista  de  estas  alegaciones  de  hecho,  los  peticionarios  consideran  que  el  Estado  ha </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="12" font="0">violado el derecho a la integridad personal, las garantías judiciales y la protección judicial de la </text>
<text top="251" left="57" width="485" height="12" font="0">víctima, así como la obligación genérica de respeto y garantía de los derechos protegidos por </text>
<text top="263" left="57" width="485" height="12" font="0">la Convención Americana, consagrados en los artículos 5, 8, 25 y 1(1) del mismo Tratado. En </text>
<text top="276" left="57" width="485" height="12" font="0">relación  con  la  admisibilidad  del  reclamo,  los  peticionarios  alegaron  que  éste  satisface  los </text>
<text top="288" left="57" width="388" height="12" font="0">requisitos establecidos en los artículos 46 y 47 de la Convención Americana. </text>
<text top="300" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="312" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="312" left="92" width="112" height="12" font="1"><b>Posición del Estado </b></text>
<text top="324" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="336" left="57" width="485" height="12" font="0">15. El Estado alega que el reclamo de Wilson Gutiérrez Soler por la presunta comisión de actos </text>
<text top="348" left="57" width="485" height="12" font="0">de tortura en su perjuicio fue examinado por los tribunales de la jurisdicción interna que, a su </text>
<text top="361" left="57" width="478" height="12" font="0">juicio,  cumplieron  con  la  obligación  de  administrar  justicia  conforme  al  derecho  colombiano.</text>
<text top="360" left="535" width="4" height="8" font="3">3</text>
<text top="361" left="539" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="373" left="57" width="485" height="12" font="0">En  este  sentido,  considera  que  la  Comisión  debe  abstenerse  de  revisar  una  cuestión  ya </text>
<text top="385" left="57" width="485" height="12" font="0">decidida  por  los  tribunales  internos  a  la  manera  de  una  cuarta  instancia  y  por  lo  tanto  debe </text>
<text top="397" left="57" width="164" height="12" font="0">declarar inadmisible el reclamo. </text>
<text top="409" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="421" left="57" width="485" height="12" font="0">16. Durante el curso de la audiencia celebrada por la Comisión en su 110º período ordinario de </text>
<text top="434" left="57" width="485" height="12" font="0">sesiones,  el  Estado  señaló  que  en  vista  de  que  los  recursos  internos  habían  sido  agotados </text>
<text top="446" left="57" width="485" height="12" font="0">mediante la decisión del 10 de junio de 1999, los peticionarios habrían incumplido con el plazo </text>
<text top="458" left="57" width="485" height="12" font="0">de seis meses previsto en el artículo 46(1)(b) de la Convención Americana y que, por lo tanto, </text>
<text top="470" left="57" width="485" height="12" font="0">la petición había sido presentada en forma extemporánea. En sus observaciones de fecha 17 </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="12" font="0">de septiembre de 2001 el Estado alegó que en cualquier caso la CIDH debiera “por equidad con </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="12" font="0">las partes, [..] transmitir oportunamente las denuncias o al menos informarles que la denuncia </text>
<text top="507" left="57" width="242" height="12" font="0">fue presentada en tiempo por los peticionarios”.</text>
<text top="505" left="299" width="4" height="8" font="3">4</text>
<text top="507" left="303" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="519" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="531" left="57" width="20" height="12" font="1"><b>IV. </b></text>
<text top="531" left="92" width="293" height="12" font="1"><b>ANÁLISIS SOBRE COMPETENCIA Y ADMISIBILIDAD </b></text>
<text top="543" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="555" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="555" left="92" width="76" height="12" font="1"><b>Competencia </b></text>
<text top="567" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="579" left="57" width="485" height="12" font="0">17. Los peticionarios se encuentran facultados por el artículo 44 de la Convención Americana </text>
<text top="592" left="57" width="485" height="12" font="0">para  presentar  denuncias  ante  la  CIDH.  La  petición  señala  como  presunta  víctima  a  una </text>
<text top="604" left="57" width="485" height="12" font="0">persona  individual,  respecto  a  quien  Colombia  se  comprometió  a  respetar  y  garantizar  los </text>
<text top="616" left="57" width="485" height="12" font="0">derechos consagrados en la Convención Americana. En lo concerniente al Estado, la Comisión </text>
<text top="628" left="57" width="485" height="12" font="0">señala que Colombia es un Estado parte en la Convención Americana desde el 31 de julio de </text>
<text top="640" left="57" width="485" height="12" font="0">1973, fecha en que depositó el instrumento de ratificación respectivo. Por lo tanto la Comisión </text>
<text top="652" left="57" width="95" height="12" font="0">tiene competencia </text>
<text top="652" left="152" width="85" height="12" font="5"><i>ratione personae</i></text>
<text top="652" left="237" width="139" height="12" font="0"> para examinar la petición. </text>
<text top="664" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="677" left="57" width="182" height="12" font="0">18. La Comisión tiene competencia </text>
<text top="677" left="240" width="56" height="12" font="5"><i>ratione loci</i></text>
<text top="677" left="296" width="246" height="12" font="0"> para conocer la petición, por cuanto en ella se </text>
<text top="689" left="57" width="485" height="12" font="0">alegan  violaciones  de  derechos  protegidos  en  la  Convención  Americana  que  habrían  tenido </text>
<text top="701" left="57" width="485" height="12" font="0">lugar  dentro  del  territorio  de  un  Estado  parte  en  dicho  tratado.  La  CIDH  tiene  competencia </text>
<text top="713" left="57" width="84" height="12" font="5"><i>ratione temporis</i></text>
<text top="713" left="140" width="401" height="12" font="0"> por cuanto la obligación de respetar y garantizar los derechos protegidos en </text>
<text top="734" left="57" width="148" height="12" font="0">                                           </text>
<text top="747" left="57" width="484" height="10" font="4">3 Nota EE 2303 de la Dirección General de Asuntos Especiales del Ministerio de Relaciones Exteriores de la República </text>
<text top="756" left="57" width="168" height="10" font="4">de Colombia, de 13 de octubre de 2000.  </text>
<text top="766" left="57" width="485" height="10" font="4">4 Nota EE 34106 de la Dirección General de Asuntos Especiales del Ministerio de Relaciones Exteriores de Colombia, 17 </text>
<text top="776" left="57" width="102" height="10" font="4">de septiembre de 2001.  </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="789" left="294" width="10" height="12" font="0">4 </text>
<text top="802" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="0">la Convención Americana ya se encontraba en vigor para el Estado en la fecha en que habrían </text>
<text top="69" left="57" width="446" height="12" font="0">ocurrido los hechos alegados en la petición. Finalmente la Comisión tiene competencia </text>
<text top="69" left="504" width="39" height="12" font="5"><i>ratione </i></text>
<text top="81" left="57" width="45" height="12" font="5"><i>materiae</i></text>
<text top="81" left="101" width="440" height="12" font="0">, porque en la petición se denuncian violaciones a derechos humanos protegidos por </text>
<text top="93" left="57" width="134" height="12" font="0">la Convención Americana. </text>
<text top="105" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="118" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="118" left="92" width="159" height="12" font="1"><b>Requisitos de Admisibilidad </b></text>
<text top="130" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="142" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>1. </b></text>
<text top="142" left="92" width="214" height="12" font="1"><b>Agotamiento de los recursos internos </b></text>
<text top="154" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="166" left="57" width="485" height="12" font="0">19. El artículo 46(1)(a) de la Convención establece como requisito para que una petición sea </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="12" font="0">admitida  el  ”..que  se  hayan  interpuesto  y  agotado  los  recursos  de  jurisdicción  interna, </text>
<text top="191" left="57" width="485" height="12" font="0">conforme a los principios del Derecho Internacional generalmente reconocidos“. En este caso, </text>
<text top="203" left="57" width="485" height="12" font="0">el  Estado  reconoció  expresamente  en  la  audiencia  celebrada  en  el  110º  período  ordinario  de </text>
<text top="215" left="57" width="485" height="12" font="0">sesiones  que  los  recursos  de  la  jurisdicción  interna  habían  sido  agotados  por  la  víctima.  En </text>
<text top="227" left="57" width="485" height="12" font="0">vista  de  esta  declaración,  la  Comisión  da  por  satisfecho  el  requisito  contenido  en  el  articulo </text>
<text top="239" left="57" width="196" height="12" font="0">46(1)(a) de la Convención Americana. </text>
<text top="251" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="263" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>2. </b></text>
<text top="263" left="92" width="206" height="12" font="1"><b>Plazo de presentación de la petición </b></text>
<text top="276" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="288" left="57" width="485" height="12" font="0">20. Durante el curso de la audiencia celebrada por la Comisión en su 110º período ordinario de </text>
<text top="300" left="57" width="485" height="12" font="0">sesiones,  el  Estado  alegó  que  el  peticionario  había  incumplido  con  el  plazo  de  seis  meses </text>
<text top="312" left="57" width="485" height="12" font="0">establecido  en  el  artículo  46(1)(b)  de  la  Convención  Americana.  El  Estado  también  hizo </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="0">referencia  a  esta  alegación  en  su  comunicación  del  17  de  septiembre  de  2001.  Esta  norma </text>
<text top="336" left="57" width="485" height="12" font="0">establece  que  para  que  una  petición  pueda  ser  admitida  por  la  CIDH  debe  ser  presentada </text>
<text top="348" left="57" width="485" height="12" font="0">dentro de un plazo de seis meses a partir de la fecha en que el presunto lesionado haya sido </text>
<text top="361" left="57" width="428" height="12" font="0">notificado de la decisión definitiva de los tribunales internos con relación al reclamo. </text>
<text top="373" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="385" left="57" width="485" height="12" font="0">21. Según surge de la información que consta en el expediente, el 10 de junio de 1999, tras el </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="12" font="0">rechazo  de  un  recurso  de  tutela  intentado  por  la  víctima,  el  fallo  del  Tribunal  Superior  del </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="12" font="0">Distrito  Judicial  de  Santafé  de  Bogotá  que  resolvió  el  archivo  de  la  causa  por  lesiones </text>
<text top="421" left="57" width="54" height="12" font="0">personales</text>
<text top="420" left="111" width="4" height="8" font="3">5</text>
<text top="421" left="115" width="427" height="12" font="0"> iniciada a instancias de la presunta víctima, quedó en firme. La Comisión nota que </text>
<text top="434" left="57" width="485" height="12" font="0">la petición fue recibida en la Secretaría Ejecutiva de la CIDH el 5 de noviembre de 1999 y que </text>
<text top="446" left="57" width="485" height="12" font="0">se solicitó información adicional a los peticionarios, la cual fue remitida por éstos el 1° de junio </text>
<text top="458" left="57" width="485" height="12" font="0">de  2000.  El  13  de  junio  de  2000,  tras  analizar  los  documentos  proporcionados  por  los </text>
<text top="470" left="57" width="485" height="12" font="0">peticionarios,  la  Comisión  decidió  dar  comienzo  al  trámite  y  transmitir  al  Estado  las  partes </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="12" font="0">pertinentes tanto del reclamo inicial como de la información adicional días antes recibida. En </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="12" font="0">vista  de  la  actividad  procesal  y  las  fechas  arriba  consignadas,  la  Comisión  concluye  que  la </text>
<text top="507" left="57" width="485" height="12" font="0">petición fue presentada dentro del plazo de seis meses previsto  en el artículo 46(1)(b) de la </text>
<text top="519" left="57" width="65" height="12" font="0">Convención. </text>
<text top="531" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="543" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>3. </b></text>
<text top="543" left="92" width="263" height="12" font="1"><b>Duplicación de procedimientos y cosa juzgada </b></text>
<text top="555" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="567" left="57" width="485" height="12" font="0">22.  No  surge  del  expediente  que  la  materia  de  la  petición  se  encuentre  pendiente  de  otro </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="0">procedimiento  internacional,  ni  que  reproduzca  una  petición  ya  examinada  por  este  u  otro </text>
<text top="592" left="57" width="485" height="12" font="0">órgano internacional, por lo que corresponde dar por cumplidos los requisitos establecidos en </text>
<text top="604" left="57" width="244" height="12" font="0">los artículos 46(1)(c) y 47(d) de la Convención. </text>
<text top="616" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="628" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>4. </b></text>
<text top="628" left="92" width="224" height="12" font="1"><b>Caracterización de los hechos alegados </b></text>
<text top="640" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="652" left="57" width="485" height="12" font="0">23. El Estado ha alegado que las decisiones de los tribunales domésticos que desestimaron el </text>
<text top="664" left="57" width="485" height="12" font="0">reclamo  del  señor  Gutiérrez  Soler  de  conformidad  con  las  normas  del  derecho  interno </text>
<text top="677" left="57" width="485" height="12" font="0">colombiano,  demuestran  que  en  el  presente  caso  ha  cumplido  con  sus  obligaciones  bajo  la </text>
<text top="689" left="57" width="485" height="12" font="0">Convención Americana. Por lo tanto, cuestiona la competencia de la Comisión para practicar lo </text>
<text top="701" left="57" width="485" height="12" font="0">que  considera  una  revisión  de  las  decisiones  adoptadas  internamente,  a  la  manera  de  una </text>
<text top="713" left="57" width="87" height="12" font="0">cuarta instancia. </text>
<text top="725" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="754" left="57" width="148" height="12" font="0">                                           </text>
<text top="766" left="57" width="485" height="10" font="4">5 Providencia del 8 de junio de 1999 del Tribunal Superior del Distrito Judicial de Santafé de Bogotá, Sala Penal (Acta </text>
<text top="776" left="57" width="36" height="10" font="4">50/99).  </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="789" left="294" width="10" height="12" font="0">5 </text>
<text top="802" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="485" height="12" font="0">24.  A  este  respecto,  la  Comisión  considera  que  sí  es  competente  para  examinar  el  reclamo </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="12" font="0">presentado  por  el  peticionario,  incluyendo  sus  alegaciones  con  relación  al  acceso  a  la  debida </text>
<text top="81" left="57" width="485" height="12" font="0">protección judicial, en tanto y en cuanto se refieren a derechos protegidos por la Convención </text>
<text top="93" left="57" width="485" height="12" font="0">Americana.  En  efecto,  los  elementos  que  constan  en  el  expediente  indican  que,  de </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="12" font="0">comprobarse su veracidad, las alegaciones de los peticionarios relativas a los actos de tortura </text>
<text top="118" left="57" width="485" height="12" font="0">presuntamente  padecidos  por  Wilson  Gutiérrez  Soler,  su  procesamiento  en  base  a  una </text>
<text top="130" left="57" width="486" height="12" font="0">declaración  autoinculpatoria  presuntamente  formulada  bajo  coerción,  y  el  empleo  de  la </text>
<text top="142" left="57" width="485" height="12" font="0">jurisdicción militar para investigar y juzgar a los responsables, podrían caracterizar violaciones </text>
<text top="154" left="57" width="485" height="12" font="0">de  los  derechos  a  la  integridad  personal,  las  garantías  judiciales  y  la  protección  judicial </text>
<text top="166" left="57" width="485" height="12" font="0">garantizados  en  los  artículos  5,  8  y  25  en  relación  con  el  artículo  1(1)  de  la  Convención </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="12" font="0">Americana. Por lo tanto, el reclamo satisface los requisitos establecidos en los artículos 47(b) y </text>
<text top="191" left="57" width="82" height="12" font="0">(c) del Tratado. </text>
<text top="203" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="215" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>V. </b></text>
<text top="215" left="92" width="93" height="12" font="1"><b>CONCLUSIONES </b></text>
<text top="227" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="12" font="0">25.  La  Comisión  concluye  que  es  competente  para  examinar  el  reclamo  presentado  por  los </text>
<text top="251" left="57" width="485" height="12" font="0">peticionarios  sobre  la  presunta  violación  de  los  artículos  5,  8  y  25  en  concordancia  con  el </text>
<text top="263" left="57" width="485" height="12" font="0">artículo  1(1)  de  la  Convención,  y  que  el  caso  es  admisible  conforme  a  los  requisitos </text>
<text top="276" left="57" width="336" height="12" font="0">establecidos en los artículos 46 y 47 de la Convención Americana. </text>
<text top="288" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="300" left="57" width="485" height="12" font="0">26. Con fundamento en los argumentos de hecho y de derecho antes expuestos y sin prejuzgar </text>
<text top="312" left="57" width="152" height="12" font="0">sobre el fondo de la cuestión, </text>
<text top="324" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="336" left="131" width="337" height="12" font="1"><b>LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS, </b></text>
<text top="348" left="274" width="50" height="12" font="1"><b>DECIDE: </b></text>
<text top="361" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="373" left="57" width="13" height="12" font="0">1. </text>
<text top="373" left="92" width="450" height="12" font="0">Declarar admisible el presente caso en relación con la presunta violación a los artículos </text>
<text top="385" left="57" width="228" height="12" font="0">5, 8, 25 y 1(1) de la Convención Americana. </text>
<text top="397" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="409" left="57" width="325" height="12" font="0">2. Notificar esta decisión al Estado colombiano y al peticionario. </text>
<text top="421" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="434" left="57" width="161" height="12" font="0">3. Dar inicio a la fase de fondo. </text>
<text top="446" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="458" left="57" width="455" height="12" font="0">4. Publicar esta decisión e incluirla en su informe Anual a la Asamblea General de la OEA. </text>
<text top="470" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="12" font="0">Dado y firmado en la sede de la Comisión Interamericana de Derechos Humanos, en la ciudad </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="12" font="0">de Washington, D.C., a los 10 días del mes de octubre de 2001. (Firmado): Claudio Grossman, </text>
<text top="507" left="57" width="485" height="12" font="0">Presidente;  Juan  E.  Méndez,  Primer  Vicepresidente;  Marta  Altolaguirre,  Segunda </text>
<text top="519" left="57" width="485" height="12" font="0">Vicepresidenta;  Comisionados  Hélio  Bicudo,  Robert  K.  Goldman,  Peter  Laurie  y  Julio  Prado </text>
<text top="531" left="57" width="40" height="12" font="0">Vallejo. </text>
<text top="543" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
</page>
</pdf2xml>
