<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="0" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="6" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="3" size="6" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="4" size="11" family="ZXEHKP+Calibri" color="#000000"/>
	<fontspec id="5" size="8" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="6" size="8" family="TimesNewRomanPSMT" color="#000000"/>
	<fontspec id="7" size="12" family="TimesNewRomanPSMT" color="#000000"/>
<text top="56" left="240" width="126" height="13" font="0"><b>RELATÓRIO Nº 77/03 </b></text>
<text top="55" left="367" width="5" height="9" font="1"><a href="etree.html#1"><b>1</b></a></text>
<text top="69" left="236" width="142" height="13" font="2">PETIÇÕES 12.091 e 172/99<b> </b></text>
<text top="55" left="371" width="2" height="9" font="1"><b> </b></text>
<text top="56" left="374" width="3" height="13" font="0"><b> </b></text>
<text top="81" left="259" width="98" height="13" font="2">ADMISSIBILIDADE<b> </b></text>
<text top="93" left="216" width="187" height="13" font="2">JUAN CARLOS CHAPARRO ALVAREZ  </text>
<text top="105" left="224" width="168" height="13" font="2">FREDDY HERNAN LAPO IÑIGUEZ<b> </b></text>
<text top="117" left="280" width="54" height="13" font="2">EQUADOR<b> </b></text>
<text top="129" left="248" width="119" height="13" font="2">22 de outubro de 2003 </text>
<text top="141" left="306" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="154" left="57" width="13" height="13" font="0"><b>I. </b></text>
<text top="154" left="92" width="55" height="13" font="0"><b> RESUMO </b></text>
<text top="166" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="178" left="57" width="505" height="13" font="2">1.  Em 8 de setembro de 1998, a Comissão Interamericana de Direitos Humanos (doravante </text>
<text top="190" left="57" width="502" height="13" font="2">denominada “a Comissão” ou “a CIDH”), recebeu uma denúncia que alegava a violação de direitos </text>
<text top="202" left="57" width="502" height="13" font="2">protegidos pela  Convenção Americana sobre Direitos Humanos (doravante denominada  “a </text>
<text top="214" left="57" width="506" height="13" font="2">Convenção Americana”) pela República do Equador (doravante denominada “o Estado” ou </text>
<text top="226" left="57" width="504" height="13" font="2">“Equador”) em detrimento do Sr. Juan Carlos Chaparro Álvarez, cidadão chileno, representado </text>
<text top="239" left="57" width="504" height="13" font="2">pelo  Dr. José Leonardo Obando  Laaz, e à partir de 2 de julho de 2002, pelo Dr. Xavier Zavala </text>
<text top="251" left="57" width="502" height="13" font="2">Egas, seus advogados equatorianos (doravante denominados “o primeiro peticionário”). Na </text>
<text top="263" left="57" width="502" height="13" font="2">petição se denuncia a violação dos artigos 7(2), (3), (5) e (6), 21(1) e (2) e 25(1), em conjunção </text>
<text top="275" left="57" width="503" height="13" font="2">com o artigo 1(1) da Convenção Americana. Adicionalmente, a petição revisada de 15 de agosto </text>
<text top="287" left="57" width="502" height="13" font="2">de 2002 denuncia a violação dos artigos 5(1), (2), 7(2), (3), (4), (5) e (6), 8(1), (2), 21(1), (2) e </text>
<text top="299" left="57" width="504" height="13" font="2">25(1).    Vários meses depois, em 14 de abril de 1999, a Comissão recebeu uma denúncia que </text>
<text top="312" left="57" width="504" height="13" font="2">alegava a violação de direitos protegidos pela  Convenção Americana por parte do Equador, em </text>
<text top="324" left="57" width="503" height="13" font="2">detrimento do Sr. Freddy Hernán Lapo Iñiguez, cidadão equatoriano representado pelo Sr. Juan </text>
<text top="336" left="57" width="503" height="13" font="2">Ferrusola Pereira, seu advogado (doravante denominado “o segundo peticionário”). Este alega a </text>
<text top="348" left="57" width="502" height="13" font="2">violação do artigo 7(2), (3) e (5) em conjunção com o artigo 1(1) da  Convenção Americana.  A </text>
<text top="360" left="57" width="504" height="13" font="2">Comissão decide consolidar as duas petições em um caso, conforme o artigo 29(1)(d) de seu </text>
<text top="372" left="57" width="232" height="13" font="2">Regulamento, por envolver os mesmos fatos. </text>
<text top="384" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="397" left="57" width="503" height="13" font="2">2. O senhor Chaparro, o primeiro peticionário, alega que em 15 de novembro de 1997 foi detido </text>
<text top="409" left="57" width="503" height="13" font="2">em seu lar pela polícia, sem mandado de prisão, acusado de narcotráfico. No mesmo dia também </text>
<text top="421" left="57" width="502" height="13" font="2">foram detidos alguns dos empregados da empresa de sua propriedade, AÍSLANTES PLUMAVIT DEL </text>
<text top="433" left="57" width="502" height="13" font="2">EQUADOR CÍA. LTDA. (doravante denominada a Fábrica Plumavit). O Sr. Chaparro foi recluido em </text>
<text top="445" left="57" width="503" height="13" font="2">uma cela da prisão, onde permaneceu cinco dias para ser interrogado. O peticionário alega que o </text>
<text top="457" left="57" width="503" height="13" font="2">Estado, durante esse período, violou a disposição que estabelece um máximo de 24 horas para a </text>
<text top="470" left="57" width="506" height="13" font="2">detenção sem comunicação. Ele não teve permissão de contactar a sua família nem seu </text>
<text top="482" left="57" width="504" height="13" font="2">advogado, e tampouco pôde comunicar a detenção ao consulado chileno.  A polícia alegou que </text>
<text top="494" left="57" width="506" height="13" font="2">fabricava recipientes de espuma (styrofoam) para a exportação de pescado nas quais se </text>
<text top="506" left="57" width="502" height="13" font="2">acoplavam as drogas.  Uma perícia policial demonstrou que os recipientes  fabricados pelo  Sr. </text>
<text top="518" left="57" width="505" height="13" font="2">Chaparro são distintos daqueles confiscados pela polícia.  Depois de 23 dias de detenção, foi </text>
<text top="530" left="57" width="502" height="13" font="2">emitida uma ordem de detenção contra o Sr. Chaparro, apesar da evidência de peritos e sem </text>
<text top="543" left="57" width="504" height="13" font="2">fundamento legal para as medidas  adotadas. O Sr. Chaparro foi acusado de pertencer a uma </text>
<text top="555" left="57" width="505" height="13" font="2">organização de narcotraficantes. Na data da apresentação da  petição, o Sr. Chaparro estava </text>
<text top="567" left="57" width="504" height="13" font="2">detido há 9 meses. Alega que sua detenção baseou-se no artigo 116 da  Lei sobre Substâncias </text>
<text top="579" left="57" width="504" height="13" font="2">Entorpecentes e Psicotrópicas que foi declarada inconstitucional pela  Resolução 119 de 24 de </text>
<text top="591" left="57" width="505" height="13" font="2">dezembro de 1997. O Sr. Chaparro apresentou a petição para obter sua liberação, mas foi </text>
<text top="603" left="57" width="503" height="13" font="2">finalmente liberado em 22 de agosto de 1999, depois de ter permanecer detido durante um ano, </text>
<text top="615" left="57" width="502" height="13" font="2">seis meses e onze dias no Centro de Reabilitação Social de Homens de Guayaquil. Até hoje o caso </text>
<text top="628" left="57" width="503" height="13" font="2">não foi concluido na jurisdição interna e está suspenso devido à liberação provisória em favor do </text>
<text top="640" left="57" width="44" height="13" font="2">acusado </text>
<text top="639" left="102" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#1">2</a></text>
<text top="692" left="57" width="146" height="14" font="4">                                                           </text>
<text top="706" left="57" width="504" height="11" font="5">1  O doutor Julio Prado Vallejo, de nacionalidade equatoriana, não participou deste caso, conforme o artigo 17 do </text>
<text top="716" left="57" width="113" height="11" font="5">Regulamento da Comissão. </text>
<text top="728" left="57" width="6" height="7" font="6">2 </text>
<text top="725" left="63" width="475" height="11" font="5">Em outubro de 2003 completará quatro anos e onze meses desde o início do caso, sem que este tenha sido concluído</text>
<text top="725" left="538" width="3" height="11" font="7"> </text>
<text top="640" left="106" width="453" height="13" font="2"><a href="etree.html#1">:</a> O Sr. Chaparro afirma que ficou arruinado e que a detenção foi efetuada para confiscar </text>
<text top="652" left="57" width="502" height="13" font="2">seus bens, especialmente a Fábrica Plumavit, adquirida depois de vinte e cinco anos de trabalho </text>
<text top="664" left="57" width="258" height="13" font="2">honrado no Equador e alguns mais antes no Chile. </text>
<text top="676" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="56" left="57" width="507" height="13" font="2">3.  O Sr. Chaparro era proprietário da Fábrica Plumavit  quando foi detido e a polícia, </text>
<text top="69" left="57" width="508" height="13" font="2">erroneamente, presumiu que esta fábrica havia produzido recipientes nos quais haviam </text>
<text top="81" left="57" width="503" height="13" font="2">encontrado  400 Kg. de drogas no aeroporto. A fábrica foi invadida e inspecionada, sem que se </text>
<text top="93" left="57" width="505" height="13" font="2">encontrasse vestígios de drogas e foi confirmado que os recipientes não eram fabricados por </text>
<text top="105" left="57" width="505" height="13" font="2">Plumavit.    O Estado, por sua vez, argumenta que não foi violado nenhum direito porque foi </text>
<text top="117" left="57" width="505" height="13" font="2">observado estritamente o devido processo legal. A Comissão soube através de uma petição </text>
<text top="129" left="57" width="504" height="13" font="2">paralela (P172/99) que, em 12 de novembro de 2001, a Sala Quarta do Tribunal Superior de </text>
<text top="141" left="57" width="357" height="13" font="2">Justiça indeferiu “provisoriamente” o processo contra o Sr. Chaparro.  </text>
<text top="154" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="166" left="57" width="507" height="13" font="2">4.  A Comissão decide neste relatório que a Petição 12.091 reúne os requisitos para a </text>
<text top="178" left="57" width="504" height="13" font="2">admissibilidade estabelecidos no  artigo 46 da  Convenção Americana.  Portanto, decide declarar </text>
<text top="190" left="57" width="503" height="13" font="2">que a petição é admissível, iniciar o caso e notificar as partes desta decisão; e continuar com a </text>
<text top="202" left="57" width="503" height="13" font="2">análise do mérito das alegadas violações dos artigos 5, 7, 8, 21 e 25 da Convenção Americana, </text>
<text top="214" left="57" width="175" height="13" font="2">conjuntamente com o artigo 1(1). </text>
<text top="226" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="239" left="57" width="503" height="13" font="2">5. O Sr. Lapo, o segundo peticionário, alega que, 15 de novembro de 1997, ele e três colegas de </text>
<text top="251" left="57" width="502" height="13" font="2">trabalho foram detidos ilegalmente enquanto estavam na Fábrica Plumavit do Equador, por oficiais </text>
<text top="263" left="57" width="504" height="13" font="2">de polícia, acompanhados de um grande número de subordinados em uniforme de combate e </text>
<text top="275" left="57" width="502" height="13" font="2">fortemente armados, com metralhadoras e outras armas. O Sr. Lapo foi detido sem ordem judicial </text>
<text top="287" left="57" width="502" height="13" font="2">por suspeita de narcotráfico e o mantiveram detido por um ano, seis meses e onze dias no Centro </text>
<text top="299" left="57" width="502" height="13" font="2">de Reabilitação Social de Guayaquil. O Sr. Lapo foi liberado em 26 de maio de 1999. Solicita uma </text>
<text top="312" left="57" width="502" height="13" font="2">indenização de US $5 milhões e a punição dos policiais e funcionários judiciários envolvidos neste </text>
<text top="324" left="57" width="112" height="13" font="2">caso de narcotráfico.  </text>
<text top="336" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="348" left="57" width="502" height="13" font="2">6. O Sr. Lapo Iñiguez era gerente de produção da Fábrica Plumavit quando foi detido, e a polícia </text>
<text top="360" left="57" width="502" height="13" font="2">erroneamente presumiu que esta fábrica havia produzido recipientes nos quais haviam descoberto </text>
<text top="372" left="57" width="503" height="13" font="2">400 kilos de drogas no aeroporto. A fábrica foi invadida e inspecionada totalmente, sem que se </text>
<text top="384" left="57" width="503" height="13" font="2">encontrassem vestígios de drogas, e foi confirmado também que os recipientes não haviam sido </text>
<text top="397" left="57" width="503" height="13" font="2">produzidos na Fábrica Plumavit. O Estado, por sua vez, argumenta que não foi violado nenhum </text>
<text top="409" left="57" width="504" height="13" font="2">direito, pois foi observado estritamente o devido processo legal e a Sala Quarta do Tribunal </text>
<text top="421" left="57" width="505" height="13" font="2">Superior de Justiça de Guayaquil desacolheu as acusações imputadas contra o peticionário e </text>
<text top="433" left="57" width="118" height="13" font="2">ordenou sua liberação. </text>
<text top="445" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="457" left="57" width="505" height="13" font="2">7.  A Comissão decide no  presente relatório que a Petição 172/99 satisfaz os requisitos de </text>
<text top="470" left="57" width="502" height="13" font="2">admissibilidade estabelecidos no artigo 46 da Convenção Americana. Portanto, a Comissão decide </text>
<text top="482" left="57" width="502" height="13" font="2">declarar admissível a petição, iniciar o caso e notificar as partes de sua decisão, e continuar com a </text>
<text top="494" left="57" width="502" height="13" font="2">análise dos méritos relacionados com as alegadas violações dos artigos 7, 8 e 25 da Convenção </text>
<text top="506" left="57" width="235" height="13" font="2">Americana, conjuntamente com o artigo 1(1). </text>
<text top="518" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="530" left="57" width="18" height="13" font="0"><b>II. </b></text>
<text top="530" left="92" width="186" height="13" font="0"><b>TRÂMITE PERANTE A COMISSÃO</b> </text>
<text top="543" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="555" left="57" width="503" height="13" font="2">8. A Comissão recebeu a denúncia do primeiro peticionário (Sr. Chaparro) em 8 de setembro de </text>
<text top="567" left="57" width="503" height="13" font="2">1998. Em 15 de janeiro de 1999 rececebeu informação adicional do filho do peticionário. Em 26 </text>
<text top="579" left="57" width="502" height="13" font="2">de janeiro de 1999, a CIDH remeteu a petição ao Estado, solicitando-lhe uma resposta dentro dos </text>
<text top="591" left="57" width="503" height="13" font="2">90 dias. Em 24 de março de 1999, a Comissão recebeu a resposta do Estado, que foi remetida </text>
<text top="603" left="57" width="502" height="13" font="2">aos peticionários em 16 de abril de 1999 com o pedido de envio de suas observações dentro dos </text>
<text top="615" left="57" width="502" height="13" font="2">30 dias. Em 10 de junho de 1999, a Comissão recebeu as observações do Sr. Chaparro datada de </text>
<text top="628" left="57" width="504" height="13" font="2">30 de maio de 1999, as quais foram remetidas ao Estado em 24 de agosto de 1999.  Em 9 de </text>
<text top="640" left="57" width="504" height="13" font="2">julho de 2002, o Sr. Chaparro informou a Comissão que havia contratado os serviços do Sr. </text>
<text top="652" left="57" width="504" height="13" font="2">Zavala-Giler  para seguir tramitando o caso perante a Comissão, o qual solicitou a informação </text>
<text top="664" left="57" width="502" height="13" font="2">pertinente sobre a situação da petição. Em 19 de agosto de 2002, o Sr. Zavala-Giler apresentou </text>
<text top="676" left="57" width="503" height="13" font="2">uma petição atualizada e uma resposta às observações do Estado. Em 11 de setembro de 2002, </text>
<text top="688" left="57" width="504" height="13" font="2">foi remetido ao Estado esta informação adicional, solicitando-lhe a apresentação de toda nova </text>
<text top="700" left="57" width="502" height="13" font="2">informação dentro dos 30 dias. A Comissão recebeu informação adicional do Sr. Chaparro em 26 </text>
<text top="713" left="57" width="502" height="13" font="2">de setembro de 2002, a qual foi encaminhada ao Estado, solicitando suas observações. Não houve </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="56" left="57" width="503" height="13" font="2">novas comunicações do Estado. Em 23 de junho de 2003, o Sr. Chaparro solicitou uma audiência </text>
<text top="69" left="57" width="504" height="13" font="2">sobre a admissibilidade no período seguinte de sessões da  Comissão.  A Comissão decidiu não </text>
<text top="81" left="57" width="375" height="13" font="2">conceder o pedido devido ao grande número de solicitações de audiência. </text>
<text top="93" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="105" left="57" width="502" height="13" font="2">9. A Comissão recebeu a denúncia do segundo peticionário (Sr. Lapo) em 14 de abril de 1999. Em </text>
<text top="117" left="57" width="503" height="13" font="2">22 de março de 2002, a Comissão recebeu informação adicional do Sr. Lapo. Em 31 de março de </text>
<text top="129" left="57" width="502" height="13" font="2">1999, a Comissão recebeu informação adicional da esposa do Sr. Lapo. Em 22 de março de 2002, </text>
<text top="141" left="57" width="503" height="13" font="2">a Comissão soube que o caso havia sido indeferido pelo Tribunal Superior e que o Sr. Lapo havia </text>
<text top="154" left="57" width="502" height="13" font="2">sido liberado da detenção. O Sr. Lapo procurou uma indenização por US $5 milhões pela alegada </text>
<text top="166" left="57" width="505" height="13" font="2">detenção arbitrária, que durou um ano, seis meses e onze dias.  Em 7 de junho de 2002, a </text>
<text top="178" left="57" width="503" height="13" font="2">Comissão comunicou a petição ao Estado e lhe solicitou uma resposta em dois meses. Em 2 de </text>
<text top="190" left="57" width="503" height="13" font="2">outubro de 2002, a Comissão recebeu a resposta do Estado, que foi remetida ao Sr. Lapo em 17 </text>
<text top="202" left="57" width="505" height="13" font="2">de outubro de 2002, solicitando-lhe que enviasse suas observações em 30 dias. Em 25 de </text>
<text top="214" left="57" width="502" height="13" font="2">novembro de 2002, a Comissão recebeu as observações do Sr. Lapo, datadas de 14 de novembro </text>
<text top="226" left="57" width="504" height="13" font="2">de 2002, que foram remetidas ao Estado em 27 de novembro de 2002.  O Estado não enviou </text>
<text top="239" left="57" width="176" height="13" font="2">nenhuma comunicação a respeito. </text>
<text top="251" left="93" width="3" height="13" font="0"><b> </b></text>
<text top="263" left="57" width="164" height="13" font="0"><b>III.  POSIÇÃO DAS PARTES</b> </text>
<text top="275" left="57" width="3" height="13" font="0"><b> </b></text>
<text top="287" left="57" width="15" height="13" font="0"><b>A. </b></text>
<text top="287" left="92" width="273" height="13" font="0"><b>Posição do Sr. Chaparro, o primeiro peticionário</b> </text>
<text top="299" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="312" left="57" width="504" height="13" font="2">10.  Em 15 de novembro de 1999, aproximadamente as 16.00 hs, o Sr. Juan Carlos Chaparro </text>
<text top="324" left="57" width="502" height="13" font="2">Álvarez foi detido em sua casa na presença de sua esposa, Sra. Cecilia Aguirre de Chaparro, e seu </text>
<text top="336" left="57" width="504" height="13" font="2">cunhado, Carlos Aguirre M., por um policial à paisana que não quis identificar-se e que estava </text>
<text top="348" left="57" width="506" height="13" font="2">acompanhado por um grande número de subordinados vestidos de uniforme de combate, </text>
<text top="360" left="57" width="504" height="13" font="2">fortemente armados com metralhadoras e armas automáticas. Estes oficiais de polícia estavam </text>
<text top="372" left="57" width="505" height="13" font="2">acompanhados por Guadalupe Manrique Rossi, Juíza Décima-segunda Penal de Guayas, que </text>
<text top="384" left="57" width="502" height="13" font="2">negou-se a apresentar um mandado de prisão, assinalando que não era necessária e que bastava </text>
<text top="397" left="57" width="502" height="13" font="2">sua presença. Na petição se alega que a polícia, de forma enganosa, pediu ao Sr. Chaparro que os </text>
<text top="409" left="57" width="504" height="13" font="2">acompanhasse ao Quartel Modelo da  Polícia, Regimento Nº 2 para tomar-lhe uma declaração a </text>
<text top="421" left="57" width="503" height="13" font="2">respeito de “drogas encontradas em alguns recipientes de espuma”. Não tendo nenhuma relação </text>
<text top="433" left="57" width="502" height="13" font="2">com a droga encontrada, o Sr. Chaparro concordou voluntariamente em acompanhá-los, </text>
<text top="445" left="57" width="502" height="13" font="2">pensando que poderia ajudar, dado que era o dono da empresa, a Fábrica Plumavit, que produzia </text>
<text top="457" left="57" width="181" height="13" font="2">recipientes de espuma no Equador. </text>
<text top="470" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="482" left="57" width="503" height="13" font="2">11. Na manhã do mesmo dia em que foi detido, sem que o Sr. Chaparro soubesse, a sua fábrica </text>
<text top="494" left="57" width="504" height="13" font="2">havia sido invadida e inspecionada ilegalmente e arbitrariamente, e a polícia deteve todos os </text>
<text top="506" left="57" width="506" height="13" font="2">trabalhadores e empregados que encontrou trabalhando hora extra nesse sábado. Eles não </text>
<text top="518" left="57" width="502" height="13" font="2">exibiram mandados de prisão e o Sr. Freddy Lapo, Gerente de Produção, pediu ao Capitão Peralta </text>
<text top="530" left="57" width="504" height="13" font="2">que exibisse o mandado de busca e apreensão. O capitão, extraindo sua pistola do suporte, </text>
<text top="543" left="57" width="503" height="13" font="2">respondeu que “com isto e 400 quilos de droga no aeroporto, tenho direito a inspecionar o que </text>
<text top="555" left="57" width="503" height="13" font="2">quiser”. O Sr. Lapo, dois mecânicos e o encarregado do depósito permaneciam na prisão quando </text>
<text top="567" left="57" width="418" height="13" font="2">chegou o Sr. Chaparro; os demais foram liberados depois de 10 dias de detenção. </text>
<text top="579" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="591" left="57" width="502" height="13" font="2">12.  O Sr. Chaparro e os operários de sua fábrica foram levados à Prisão Modelo da  Polícia </text>
<text top="603" left="57" width="507" height="13" font="2">Nacional, Regimento Guayaquil Nº 2, onde foram recluidos em celas individuais e sem </text>
<text top="615" left="57" width="503" height="13" font="2">comunicação por cinco dias. Eles não tiveram permissão de falar ao telefone durante esse tempo. </text>
<text top="628" left="57" width="502" height="13" font="2">Durante esses dias o Sr. Chaparro foi interrogado sem a presença de um advogado. Na petição se </text>
<text top="640" left="57" width="503" height="13" font="2">afirma que este fato pode ser corroborado pelo Dr. Marcelo Santos Vera, ex-Ministro de Governo </text>
<text top="652" left="57" width="502" height="13" font="2">do Equador que, ao conhecer a situação, foi vê-lo com sua esposa e o Sr. Joaquín Martínez, amigo </text>
<text top="664" left="57" width="499" height="13" font="2">da família. No dia seguinte foi tomada sua declaração na presença de um advogado que veio vê-</text>
<text top="676" left="57" width="499" height="13" font="2">lo, que não é um advogado penalista e alegadamente não era a pessoa adequada para defendê-</text>
<text top="688" left="57" width="504" height="13" font="2">lo, mas pode ser considerado uma testemunha de que foi interrogado sem a presença de um </text>
<text top="700" left="57" width="56" height="13" font="2">advogado. </text>
<text top="713" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="8" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="56" left="57" width="502" height="13" font="2">13. O Sr. Chaparro foi informado de que a polícia, de forma arbitrária e ilegal, tentava envolvê-lo </text>
<text top="69" left="57" width="502" height="13" font="2">numa operação de narcóticos denominada “Caso Rivera”. De acordo com a petição, se alega que a </text>
<text top="81" left="57" width="505" height="13" font="2">participação do Sr. Chaparro consistia na provisão de  recipientes de  espuma em que, com a </text>
<text top="93" left="57" width="503" height="13" font="2">desculpa de exportar pescado, se havia encontrado caixas de plástico menores contendo drogas. </text>
<text top="105" left="57" width="502" height="13" font="2">O Sr. Chaparro afirma que sua detenção baseou-se num erro da polícia e da juíza que conheceu o </text>
<text top="117" left="57" width="502" height="13" font="2">caso, e alega que isto é uma clara violação do princípio de presunção de inocência disposto na </text>
<text top="129" left="57" width="506" height="13" font="2">Convenção Americana. Quando lhe mostraram um dos recipientes confiscados na operação, </text>
<text top="141" left="57" width="504" height="13" font="2">comprovou que a espessura do fundo era maior que aqueles que ele fabricava. Ademais, as </text>
<text top="154" left="57" width="504" height="13" font="2">marcas que ficaram da  injeção da  matéria prima não correspondiam às das máquinas de sua </text>
<text top="166" left="57" width="504" height="13" font="2">fábrica.  O Sr. Chaparro pediu ao  Capitão Peralta a presença de um perito de uma institução </text>
<text top="178" left="57" width="503" height="13" font="2">prestigiosa que tivesse conhecimento sobre a matéria para que confirmasse que o recipiente que </text>
<text top="190" left="57" width="502" height="13" font="2">lhe haviam mostrado não era proveniente da Fábrica Plumavit. A polícia pediu a assistência de um </text>
<text top="202" left="57" width="503" height="13" font="2">especialista da Faculdade de Engenharia Mecânica da Escola Politécnica do Litoral. A resposta do </text>
<text top="214" left="57" width="503" height="13" font="2">especialista foi recebida em 5 de dezembro de 1997 no sentido de que tais recipientes não eram </text>
<text top="226" left="57" width="231" height="13" font="2">fabricados pela Fábrica Plumavit do Equador. </text>
<text top="239" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="251" left="57" width="503" height="13" font="2">14. Segundo os peticionários, a polícia, de forma ilegal e arbitrária, sabendo que o Sr. Chaparro </text>
<text top="263" left="57" width="506" height="13" font="2">não tinha nada que ver com o que investigavam, criminalmente ocultou os resultados da </text>
<text top="275" left="57" width="504" height="13" font="2">avaliação pericial até  10 de dezembro de 1997, com o exclusivo propósito de envolvê-lo em </text>
<text top="287" left="57" width="506" height="13" font="2">delitos que não havia cometido, para então tomar controle de seus bens. Posteriormente, </text>
<text top="299" left="57" width="502" height="13" font="2">incluíram a avaliação no expediente como folha solta. Apesar da falta de prova que o vinculara às </text>
<text top="312" left="57" width="505" height="13" font="2">acusações, como exige o artigo 333 Nº 4 do Código Penal, a juíza, no auto de abertura do </text>
<text top="324" left="57" width="503" height="13" font="2">processo, o acusou de ser “integrante de uma quadrilha internacional de narcotraficantes”, o que </text>
<text top="336" left="57" width="504" height="13" font="2">violou o seu direito à presunção de inocência, garantido pela  Convenção Americana.  A Fábrica </text>
<text top="348" left="57" width="503" height="13" font="2">Plumavit, propriedade do peticionário, havia sido invadida ilegalmente pela polícia, que levou um </text>
<text top="360" left="57" width="503" height="13" font="2">cachorro treinado para cheirar drogas. Não foi achado nenhum rastro de drogas. Posteriormente, </text>
<text top="372" left="57" width="502" height="13" font="2">o dia que os especialistas de E.S.P.O.L. efetuaram a perícia, oficiais e técnicos da polícia da <i>Drug </i></text>
<text top="384" left="57" width="504" height="13" font="8"><i>Enforcement  Administration</i>  (DEA) dos Estados Unidos trouxeram um detector de partículas e </text>
<text top="397" left="57" width="301" height="13" font="2">tampouco encontraram indício algum de drogas na fábrica. </text>
<text top="409" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="421" left="57" width="502" height="13" font="2">15. A juíza ordenou outras três inspeções na fábrica. O Sr. Chaparro solicitou para estar presente, </text>
<text top="433" left="57" width="506" height="13" font="2">mas como a juíza demorou<b>,</b>  o devolveram à prisão, supostamente violando seu direito de </text>
<text top="445" left="57" width="499" height="13" font="2">autodefesa. A polícia sugeriu um suborno de não menos de dois milhões de sucres para permitir-</text>
<text top="457" left="57" width="503" height="13" font="2">lhe esperar a juíza, mas ele se negou a pagar-lhes. A juíza finalmente chegou e realizou outras </text>
<text top="470" left="57" width="503" height="13" font="2">três inspeções, e pôde demonstrar que os recipientes confiscados não cabiam nos moldes usados </text>
<text top="482" left="57" width="503" height="13" font="2">na fábrica. Estas provas respaldavam as conclusões anteriores de que os recipientes confiscados </text>
<text top="494" left="57" width="250" height="13" font="2">não poderiam ter sido produzidos na sua fábrica. </text>
<text top="506" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="518" left="57" width="503" height="13" font="2">16.Três dias mais tarde, em 8 de janeiro de 1998, a polícia, com especialistas da DEA, regressou </text>
<text top="530" left="57" width="502" height="13" font="2">com a juíza à fábrica, levando um detector, e declarou que havia vestígios de drogas em um dos </text>
<text top="543" left="57" width="506" height="13" font="2">moldes. Como não foi permitida a presença dos  advogados, os peticionários não puderam </text>
<text top="555" left="57" width="503" height="13" font="2">impugnar este ato, que ocorreu 45 dias depois que a polícia tomasse controle da fábrica, o que </text>
<text top="567" left="57" width="505" height="13" font="2">leva a crer que a polícia equatoriana estava fabricando as provas. A Lei de Narcotráfico do </text>
<text top="579" left="57" width="503" height="13" font="2">Equador de 1990 permitia o confisco de bens que tivessem sido usados para cometer os delitos </text>
<text top="591" left="57" width="504" height="13" font="2">nela estabelecidos.  Desde 15 de novembro de 1997, foi confiscada a fábrica do Sr. Chaparro, </text>
<text top="603" left="57" width="504" height="13" font="2">alegadamente, de forma ilegal e arbitrária, e foi submetida ao controle do CONSEP (Conselho </text>
<text top="615" left="57" width="502" height="13" font="2">Nacional de Controle de Substâncias Entorpecentes e Psicotrópicas). O CONSEP arrendou a fábrica </text>
<text top="628" left="57" width="504" height="13" font="2">a uma pessoa em janeiro de 1998.  Segundo a petição, o Sr. Chaparro ficou financeiramente </text>
<text top="640" left="57" width="503" height="13" font="2">arruinado, já que o CONSEP e o arrendatário venderam todos os bens, incluindo as máquinas e o </text>
<text top="652" left="57" width="138" height="13" font="2">equipamento de escritório. </text>
<text top="664" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="676" left="57" width="504" height="13" font="2">17.  O Sr. Chaparro ficou detido por um ano, seis meses e onze dias no  Centro de Reabilitação </text>
<text top="688" left="57" width="502" height="13" font="2">Social de Guayaquil. Foi detido em 15 de novembro de 1997 sem ordem judicial, e liberado em 22 </text>
<text top="700" left="57" width="503" height="13" font="2">de agosto de 1999. Nunca lhe foi informado das razões da detenção, e o mantiveram cinco dias </text>
<text top="713" left="57" width="504" height="13" font="2">sem comunicação, não teve assistência de um advogado e não se formalizaram as acusações </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="56" left="57" width="509" height="13" font="2">vinte e três dias depois da detenção. O Tribunal Superior de Guayaquil desacolheu </text>
<text top="69" left="57" width="503" height="13" font="2">provisoriamente as acusações que lhe foram imputadas. Após o indeferimento das acusações, o </text>
<text top="81" left="57" width="405" height="13" font="2">Tribunal ordenou a devolução dos bens que foram confiscados do Sr. Chaparro. </text>
<text top="93" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="105" left="57" width="503" height="13" font="2">18. Com base no exposto, os peticionários alegam que o Estado incorreu nas seguintes violações </text>
<text top="117" left="57" width="502" height="13" font="2">da Convenção Americana em prejuízo do Sr. Juan Carlos Chaparro: a) a violação do artigo 7(2) e </text>
<text top="129" left="57" width="504" height="13" font="2">(3) porque foi detido sem ordem judicial e em circunstâncias que não podem ser consideradas </text>
<text top="141" left="57" width="502" height="13" font="2">flagrante delito; b) a violação do artigo 7(3), porque foi submetido a prisão arbitrária por um ano, </text>
<text top="154" left="57" width="504" height="13" font="2">seis meses e onze dias por um delito que não cometeu; c) a violação dos  artigos 5(1) e (2) </text>
<text top="166" left="57" width="502" height="13" font="2">porque o mantiveram sem comunicação além das 24 horas admitidas na legislação equatoriana; </text>
<text top="178" left="57" width="503" height="13" font="2">d) a violação do artigo 7(5), porque o Estado o manteve detido por mais de 240 dias, quando a </text>
<text top="190" left="57" width="504" height="13" font="2">legislação equatoriana somente admite 180 dias; d) a violação dos  artigos 7(6) e 25 porque o </text>
<text top="202" left="57" width="502" height="13" font="2">recurso de amparo apresentado foi indeferido sem fundamento; f) a violação do artigo 21(1) e (2) </text>
<text top="214" left="57" width="503" height="13" font="2">por ter sido privado arbitrariamente de sua empresa, a Fábrica Plumavit, sem ter cometido delito </text>
<text top="226" left="57" width="505" height="13" font="2">algum, e g) a violação dos  artigos 7(5) e 8(1) por não ter respeitado os requisitos de um </text>
<text top="239" left="57" width="503" height="13" font="2">julgamento dentro de um prazo razoável ou a liberação. Na petição adicional recebida em 19 de </text>
<text top="251" left="57" width="505" height="13" font="2">agosto de 2002, os peticionários afirmaram a violação do artigo 8(1) porque o Estado não </text>
<text top="263" left="57" width="505" height="13" font="2">informou ao Sr. Chaparro de seu direito à assistência consular depois de sua detenção, de </text>
<text top="275" left="57" width="503" height="13" font="2">conformidade com a Convenção de Viena sobre Relações Consulares, e a violação do artigo 8(2) </text>
<text top="287" left="57" width="299" height="13" font="2">em relação à alegada violação da presunção de inocência.  </text>
<text top="299" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="312" left="57" width="15" height="13" font="0"><b>B. </b></text>
<text top="312" left="92" width="248" height="13" font="0"><b>Posição do Sr. Lapo, o segundo peticionário</b> </text>
<text top="324" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="336" left="57" width="502" height="13" font="2">19. Em 15 de novembro de 1999, o Sr. Freddy Hernán Lapo Iñiguez foi detido com três colegas de </text>
<text top="348" left="57" width="502" height="13" font="2">trabalho, em relação com a operação de narcotráfico conhecida como  “Caso Rivera”.  As </text>
<text top="360" left="57" width="502" height="13" font="2">autoridades policiais haviam confiscado as drogas no aeroporto Simón Bolívar: 14.821 gramas de </text>
<text top="372" left="57" width="503" height="13" font="2">heroína e 353.688 gramas de cocaína, dissimulados em 144 recipientes que continham pescado, </text>
<text top="384" left="57" width="503" height="13" font="2">propriedade da  compania Marisco Oceana  Maror; os recipientes estavam destinados a Miami. O </text>
<text top="397" left="57" width="504" height="13" font="2">Sr. Lapo foi  detido as 11:00 da  manhã em seu local de trabalho, a Fábrica Plumavit, onde era </text>
<text top="409" left="57" width="504" height="13" font="2">gerente de produção. Pediu à polícia que lhe mostrasse o mandado de busca e apreensão e a </text>
<text top="421" left="57" width="504" height="13" font="2">polícia lhe respondeu  que não tinham esta ordem, mas que haviam confiscado 400 quilos de </text>
<text top="433" left="57" width="371" height="13" font="2">drogas no aeroporto e que iriam inspecionar tudo e prender os culpados. </text>
<text top="445" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="457" left="57" width="505" height="13" font="2">20.  Aproximadamente às 16:00 horas, o Sr. Lapo e seus três colegas foram  transferidos ao </text>
<text top="470" left="57" width="503" height="13" font="2">destacamento do Regimento Policial Nº 2 de Guayaquil, onde foram recluídos em celas separadas </text>
<text top="482" left="57" width="506" height="13" font="2">e mantidos durante cinco dias, sem comunicação,  Durante este período, eles não tiveram </text>
<text top="494" left="57" width="265" height="13" font="2">permissão para fazer nenhuma chamada telefônica. </text>
<text top="506" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="518" left="57" width="504" height="13" font="2">21.  O Sr. Lapo foi levado a declarar sem que fosse permitido contatar  seu advogado. A polícia </text>
<text top="530" left="57" width="503" height="13" font="2">depois informou que se suspeitava da sua participação numa operação de narcotráfico conhecida </text>
<text top="543" left="57" width="503" height="13" font="2">como “Caso Rivera”, e que acreditava que ele havia fabricado os recipientes cúbicos que levavam </text>
<text top="555" left="57" width="503" height="13" font="2">as drogas. Quando lhe mostraram um dos recipientes em que estavam as drogas, observou que </text>
<text top="567" left="57" width="504" height="13" font="2">sua construção era diferente daqueles produzidos por sua empresa.  A polícia também procurou </text>
<text top="579" left="57" width="503" height="13" font="2">uma análise pericial, e em 5 de dezembro de 1997 foi confirmado que as caixas não haviam sido </text>
<text top="591" left="57" width="231" height="13" font="2">fabricadas pela Fábrica Plumavit do Equador. </text>
<text top="603" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="615" left="57" width="502" height="13" font="2">22. Em 8 de dezembro de 1997, apesar da análise dos especialistas realizada pela Escola Superior </text>
<text top="628" left="57" width="504" height="13" font="2">Politécnica do Litoral (E.S.P.O.L.) no  sentido de que os recipientes não haviam sido fabricados </text>
<text top="640" left="57" width="505" height="13" font="2">pela  Fábrica  Plumavit, a juíza iniciou o  processo judicial.  De acordo com a petição, a polícia </text>
<text top="652" left="57" width="436" height="13" font="2">ocultou a análise da E.S.P.O.L. para implicar o peticionário e a seus colegas no delito. </text>
<text top="664" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="676" left="57" width="504" height="13" font="2">23.  Em  15 de novembro de 1997, a polícia confiscou o automóvel do peticionário, embora não </text>
<text top="688" left="57" width="502" height="13" font="2">estivesse relacionado com o delito de que era suspeito, e alegadamente foi desmantelado.  Sua </text>
<text top="700" left="57" width="505" height="13" font="2">casa, que havia  comprado a crédito num bairro  de classe média, teve  que ser vendida pela </text>
<text top="713" left="57" width="502" height="13" font="2">metade do preço por seus familiares devido a sua detenção ilegal e a conseguinte impossibilidade </text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="56" left="57" width="506" height="13" font="2">de sua família continuar fazendo os pagamentos, porque haviam perdido parte da renda </text>
<text top="69" left="57" width="503" height="13" font="2">doméstica. Ademais, o Fenômeno de El Niño causou uma inundação na pequena cidade em que </text>
<text top="81" left="57" width="436" height="13" font="2">vivia, destruindo os móveis e demais bens da casa, que a família já havia desalojado. </text>
<text top="93" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="105" left="57" width="502" height="13" font="2">24. A Fábrica Plumavit na qual o peticionário estava empregado, foi inspecionada ilegalmente pela </text>
<text top="117" left="57" width="503" height="13" font="2">polícia, com cachorros adestrados para detectar drogas, mas a polícia não encontrou vestígios de </text>
<text top="129" left="57" width="504" height="13" font="2">drogas.  Nenhuma prova incriminava o Sr. Lapo.  O peticionário declara que, apesar deste fato </text>
<text top="141" left="57" width="502" height="13" font="2">chave, o Sr. Lapo foi mantido sob detenção e deu-se início ao processo judicial. De acordo com o </text>
<text top="154" left="57" width="503" height="13" font="2">artigo 231 do Código Penal do Equador, a etapa de investigação não pode levar mais de 60 dias. </text>
<text top="166" left="57" width="287" height="13" font="2">Neste caso se prolongou por nove meses e quinze dias.  </text>
<text top="178" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="190" left="57" width="503" height="13" font="2">25. O Sr. Lapo foi mantido sob detenção durante um ano, seis meses e onze dias no Centro de </text>
<text top="202" left="57" width="504" height="13" font="2">Reabilitação Social de Guayaquil.  Havia sido detido em 15 de novembro de 1997, sem ordem </text>
<text top="214" left="57" width="504" height="13" font="2">judicial; nunca foi informado sobre as razões da  detenção; foi mantido sem comunicação cinco </text>
<text top="226" left="57" width="503" height="13" font="2">dias; não contou com assistência de um advogado e  foi acusado apenas depois de vinte e três </text>
<text top="239" left="57" width="503" height="13" font="2">dias após a detenção. Finalmente foi liberado quando o Tribunal Superior de Guayaquil “ratificou” </text>
<text top="251" left="57" width="503" height="13" font="2">a opinião da Décima Segunda Sala Penal de Guayas de “indeferir definitivamente” as acusações </text>
<text top="263" left="57" width="502" height="13" font="2">contra ele. Apesar deste indeferimento, lhe foi negada a devolução do seu automóvel e a sentença </text>
<text top="275" left="57" width="411" height="13" font="2">foi enviada ao escritório do Procurador Geral, onde esteve paralisada por meses. </text>
<text top="287" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="299" left="57" width="502" height="13" font="2">26. Com base no exposto, o peticionário alega que o Estado cometeu as seguintes violações da </text>
<text top="312" left="57" width="505" height="13" font="2">Convenção Americana em relação ao  Sr. Freddy Lapo Iñiguez: a)  a violação do artigo 7(2), </text>
<text top="324" left="57" width="505" height="13" font="2">porque foi detido sem ordem judicial; b) a violação do artigo 7(3), porque foi submetido à </text>
<text top="336" left="57" width="503" height="13" font="2">detenção arbitrária durante um ano, seis meses e onze dias por um delito que não cometeu, e c) </text>
<text top="348" left="57" width="399" height="13" font="2">a violação do artigo 7(5), porque o Estado não cumpriu com os prazos legais.  </text>
<text top="360" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="372" left="57" width="14" height="13" font="0"><b>C. </b></text>
<text top="372" left="92" width="105" height="13" font="0"><b>Posição do Estado</b> </text>
<text top="384" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="397" left="57" width="14" height="13" font="0"><b>1. </b></text>
<text top="397" left="92" width="343" height="13" font="0"><b> Resposta do Estado ao Sr. Chaparro, o primeiro peticionário</b> </text>
<text top="409" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="421" left="57" width="503" height="13" font="2">27. O Estado somente respondeu uma vez à petição do Sr. Chaparro, em 22 de março de 1999, </text>
<text top="433" left="57" width="502" height="13" font="2">oportunidade em que anexou o parecer da Procuradoria Geral, datado de 17 de março de 1999. A </text>
<text top="445" left="57" width="505" height="13" font="2">posição da  Procuradoria Geral era que a petição 12.091 não cumpria com os requisitos de </text>
<text top="457" left="57" width="502" height="13" font="2">admissibilidade do artigo 46 da Convenção porque o Sr. Chaparro não havia esgotado os recursos </text>
<text top="470" left="57" width="505" height="13" font="2">internos antes de apresentar-se à Comissão.  Na opinião do Estado, não foram esgotados os </text>
<text top="482" left="57" width="151" height="13" font="2">recursos internos neste caso. </text>
<text top="494" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="506" left="57" width="507" height="13" font="2">28.  De acordo com a jurisprudência da  Corte Interamericana, a parte que alega o não </text>
<text top="518" left="57" width="503" height="13" font="2">esgotamento dos recursos internos está obrigada a indicar quais são os recursos que devem ser </text>
<text top="530" left="57" width="505" height="13" font="2">esgotados e explicar sua eficácia.  Neste contexto, o Estado observou que o processo penal </text>
<text top="543" left="57" width="505" height="13" font="2">pendente perante o Tribunal  Penal da  Dra. Guadalupe Manrique Rossi, Vigésima Juíza Penal, </text>
<text top="555" left="57" width="502" height="13" font="2">tramitou normalmente. Estas atuações permitiram a intervenção de especialistas, que elaboraram </text>
<text top="567" left="57" width="502" height="13" font="2">relatórios favoráveis ao peticionário, e o Ministério Público emitiu sua opinião, na qual abstém-se </text>
<text top="579" left="57" width="505" height="13" font="2">de acusar formalmente o Sr. Chaparro.  Que estas atuações pudessem ser favoráveis ao Sr. </text>
<text top="591" left="57" width="502" height="13" font="2">Chaparro ou não, não significa que não sejam os procedimentos adequados. Como assinalado pela </text>
<text top="603" left="57" width="502" height="13" font="2">Corte Interamericana, o fato de que um recurso interno não finalize em uma decisão favorável ao </text>
<text top="615" left="57" width="502" height="13" font="2">peticionário não demonstra, per se, a inexistência ou o esgotamento de todos os recursos internos </text>
<text top="628" left="57" width="47" height="13" font="2">eficazes. </text>
<text top="640" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="652" left="57" width="503" height="13" font="2">29. O Estado sugere que o Sr. Chaparro dispõe de um recurso efetivo na ação de cassação, que </text>
<text top="664" left="57" width="505" height="13" font="2">pode interpor uma vez que o Tribunal Penal emita sua sentença neste caso. Este recurso é </text>
<text top="676" left="57" width="504" height="13" font="2">adequado no  sentido que a Corte Interamericana assinalou em casos anteriores que recursos </text>
<text top="688" left="57" width="502" height="13" font="2">internos adequados são aqueles que permitem abordar a violação de um direito legal. Nos casos </text>
<text top="700" left="57" width="503" height="13" font="2">em que juízes ou tribunais cometem erros <i>in iudicando</i>, este é o recurso adequado para proteger </text>
<text top="713" left="57" width="503" height="13" font="2">a situação legal lesada. De forma análoga, se a Corte Suprema conclui que os juízes cometeram </text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="56" left="57" width="503" height="13" font="2">erros de direito, decidirá a cassação da sentença em questão e proferirá outra decisão que seja </text>
<text top="69" left="57" width="163" height="13" font="2">conforme com o direito interno. </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="504" height="13" font="2">30.  O Estado sugere também que o Sr. Chaparro dispõe de outro recurso efetivo na  ação de </text>
<text top="105" left="57" width="507" height="13" font="2">revisão, que pode interpor uma vez emitida a condenação.  Este recurso é analogamente </text>
<text top="117" left="57" width="505" height="13" font="2">adequado e efetivo, na opinião do Estado. Este alega ter demostrado que existem recursos </text>
<text top="129" left="57" width="503" height="13" font="2">efetivos e que a carga da prova recai nos peticionários, que devem demonstrar que esgotaram a </text>
<text top="141" left="57" width="125" height="13" font="2">via interna do Equador.  </text>
<text top="154" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="166" left="57" width="502" height="13" font="2">31. Quanto à questão de se o processo judicial tramitou dentro de um “prazo razoável”, o Estado </text>
<text top="178" left="57" width="502" height="13" font="2">recorda a jurisprudência da Corte Européia, que a “razoabilidade” deve ser determinada no </text>
<text top="190" left="57" width="503" height="13" font="2">contexto específico do caso concreto, e que não existem critérios geralmente válidos que possam </text>
<text top="202" left="57" width="504" height="13" font="2">ser aplicados a todos os casos.  Por último, o Estado argumenta que o Sr. Chaparro gozou do </text>
<text top="214" left="57" width="503" height="13" font="2">direito à defesa neste caso e teve acesso aos tribunais, e que em nenhum momento eles foram </text>
<text top="226" left="57" width="508" height="13" font="2">impedidos de exercer seu direito a serem ouvidos pelos órgãos judiciais adequados e </text>
<text top="239" left="57" width="72" height="13" font="2">competentes. </text>
<text top="251" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="263" left="57" width="14" height="13" font="0"><b>2. </b></text>
<text top="263" left="92" width="315" height="13" font="0"><b>Resposta do Estado ao Sr. Lapo, o segundo peticionário</b> </text>
<text top="275" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="287" left="57" width="502" height="13" font="2">32. O Estado respondeu em 30 de setembro de 2002 e anexou o parecer da Procuradoria Geral </text>
<text top="299" left="57" width="502" height="13" font="2">datado de 12 de setembro de 2002, em que se pede à Comissão que rejeite de imediato a Petição </text>
<text top="312" left="57" width="503" height="13" font="2">172/99, posto que, na opinião do Estado, a mesma não preenche os requisitos do artigo 46 da </text>
<text top="324" left="57" width="504" height="13" font="2">Convenção Americana e do artigo 38 do Regulamento da  Comissão e, em particular, porque os </text>
<text top="336" left="57" width="431" height="13" font="2">fatos não revelam uma possível violação de outros artigos da Convenção Americana. </text>
<text top="348" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="360" left="57" width="503" height="13" font="2">33. O Estado observa que o indeferimento foi confirmada pelo Tribunal Superior de Guayaquil e </text>
<text top="372" left="57" width="503" height="13" font="2">que com isto o Sr. Lapo obteve sua liberdade; que o Tribunal concluiu que não era responsável </text>
<text top="384" left="57" width="504" height="13" font="2">pelos  delitos dos  quais foi originalmente acusado. A este respeio, o Estado considera que, em </text>
<text top="397" left="57" width="506" height="13" font="2">virtude da  fórmula da “quarta instância”, a Comissão não é competente para examinar as </text>
<text top="409" left="57" width="505" height="13" font="2">decisões dos  tribunais nacionais, atuar  dentro de suas esferas de competência e aportar as </text>
<text top="421" left="57" width="502" height="13" font="2">devidas garantias judiciais, a menos que conclua que tenha cometido uma violação da Convenção. </text>
<text top="433" left="57" width="505" height="13" font="2">Na opinião do Estado, o Sr. Lapo teve acesso a toda uma série de recursos que oferece a </text>
<text top="445" left="57" width="506" height="13" font="2">legislação equatoriana.  Ademais, argumenta que o  Sr. Lapo não pode argumentar que as </text>
<text top="457" left="57" width="504" height="13" font="2">atuações não duraram um tempo razoável, dado que a jurisprudência dos  sistemas  europeu e </text>
<text top="470" left="57" width="503" height="13" font="2">interamericano determinam caso por caso se o prazo transcorrido é “razoável”, de acordo com a </text>
<text top="482" left="57" width="246" height="13" font="2">complexidade da matéria e as ações das partes. </text>
<text top="494" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="506" left="57" width="503" height="13" font="2">34. Na opinião do Estado, a Comissão tem competência para declarar admissível uma petição e </text>
<text top="518" left="57" width="503" height="13" font="2">determinar se um tribunal natural prolatou uma sentença à margem do devido processo ou em </text>
<text top="530" left="57" width="502" height="13" font="2">aparente violação de algum outro direito garantido pela Convenção. Neste caso, o Estado defende </text>
<text top="543" left="57" width="504" height="13" font="2">que respeitou o devido processo e que o Sr. Lapo não pode comparecer perante a Comissão </text>
<text top="555" left="57" width="502" height="13" font="2">simplesmente por não concordar com a decisão da justiça. Alega que não violou os artigos 8 e 25 </text>
<text top="567" left="57" width="502" height="13" font="2">em prejuízo  do Sr. Lapo.  O Estado argumenta que as sentenças foram proferidas dentro da </text>
<text top="579" left="57" width="505" height="13" font="2">competência dos  tribunais e que os juízes eram os funcionários adequados para conhecer a </text>
<text top="591" left="57" width="502" height="13" font="2">matéria, de modo que não há razão alguma para o exame destas decisões pela  Comissão.  A </text>
<text top="603" left="57" width="503" height="13" font="2">Comissão não é um tribunal de apelações ou de quarta instância, e não está entre suas funções </text>
<text top="615" left="57" width="503" height="13" font="2">anular decisões judiciais, senão asssegurar que os Estados ofereçam a seus cidadãos um sistema </text>
<text top="628" left="57" width="228" height="13" font="2">judicial que garanta o devido processo legal. </text>
<text top="640" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="652" left="57" width="503" height="13" font="2">35. O Estado argumenta que o Sr. Lapo apresentou sua denúncia à Comissão em 7 de junho de </text>
<text top="664" left="57" width="503" height="13" font="2">2002, oito meses depois que o Tribunal Superior indeferiu as acusações e ordenou sua liberação. </text>
<text top="676" left="57" width="504" height="13" font="2">O artigo 46(1)(b) da  Convenção Americana dispõe que as denúncias devem ser apresentadas </text>
<text top="688" left="57" width="504" height="13" font="2">dentro dos  6 meses a partir da  notificação da  sentença definitiva e que, portanto, a Comissão </text>
<text top="700" left="57" width="503" height="13" font="2">deve declarar inadmissível a petição 172/99. Em suma, o Estado solicita que a Comissão declare </text>
</page>
<page number="8" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="9" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="56" left="57" width="502" height="13" font="2">inadmissível a petição 172/99 porque não preenche os requisitos do artigo 46 da  Convenção </text>
<text top="69" left="57" width="285" height="13" font="2">Americana e o artigo 38 do Regulamento da  Comissão. </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="20" height="13" font="0"><b>IV. </b></text>
<text top="93" left="92" width="267" height="13" font="0"><b>ACUMULAÇÃO DAS PETIÇÕES 12.091 E 172/99</b> </text>
<text top="105" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="117" left="57" width="503" height="13" font="2">36.  As duas petições, P.12.091, a respeito do Sr. Chaparro, e P.172/99, relacionada com o Sr. </text>
<text top="129" left="57" width="505" height="13" font="2">Lapo, abordam uma situação envolvendo os mesmos fatos, razão pela qual a Comissão, em </text>
<text top="141" left="57" width="505" height="13" font="2">virtude do artigo 29(1)(d) de seu Regulamento, decide no  presente relatório acumulá-las e </text>
<text top="154" left="57" width="246" height="13" font="2">continuar com o trâmite conjunto das mesmas.  </text>
<text top="166" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="178" left="57" width="15" height="13" font="0"><b>V. </b></text>
<text top="178" left="92" width="183" height="13" font="0"><b>ANÁLISE DA ADMISSIBILIDADE</b> </text>
<text top="190" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="202" left="57" width="15" height="13" font="0"><b>A. </b></text>
<text top="202" left="92" width="467" height="13" font="0"><b>Competência da  Comissão  <i>ratione  pessoae,  ratione  loci,  ratione  temporis</i></b><b>  e </b></text>
<text top="214" left="57" width="97" height="13" font="9"><i><b>ratione materiae</b></i> </text>
<text top="226" left="93" width="3" height="13" font="0"><b> </b></text>
<text top="239" left="57" width="14" height="13" font="0"><b>1. </b></text>
<text top="239" left="92" width="162" height="13" font="0"><b>Em relação às duas petições</b> </text>
<text top="251" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="263" left="57" width="504" height="13" font="2">37.  Os peticionários estão facultados pelo  artigo 44 da  Convenção  Americana para apresentar </text>
<text top="275" left="57" width="502" height="13" font="2">denúncias perante a Comissão. As petições assinalam como supostas vítimas a o Sr. Chaparro e o </text>
<text top="287" left="57" width="502" height="13" font="2">Sr. Lapo no sentido do artigo 1(2) da Convenção Americana. O Estado demandado, a República do </text>
<text top="299" left="57" width="502" height="13" font="2">Equador, ratificou a Convenção Americana em 28 de dezembro de 1977.  Portanto, a Comissão </text>
<text top="312" left="57" width="313" height="13" font="2">tem competência ratione pessoae para examinar as petições. </text>
<text top="324" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="336" left="57" width="503" height="13" font="2">38. A Comissão tem competência <i>ratione loci</i> para conhecer as petições porque nas mesmas se </text>
<text top="348" left="57" width="507" height="13" font="2">denunciam violações de direitos protegidos pela  Convenção Americana que alegadamente </text>
<text top="360" left="57" width="299" height="13" font="2">ocorreram no território de um Estado parte deste tratado.  </text>
<text top="372" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="384" left="57" width="502" height="13" font="2">39. A Comissão tem competência <i>ratione temporis</i> uma vez que o dever de respeitar e garantir os </text>
<text top="397" left="57" width="502" height="13" font="2">direitos reconhecidos pela  Convenção Americana estavam vigentes para o Estado no  momento </text>
<text top="409" left="57" width="259" height="13" font="2">que ocorreram as violações alegadas nas petições. </text>
<text top="421" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="433" left="57" width="504" height="13" font="2">40.  Por último, a Comissão tem competência <i>ratione materiae</i>  porque na petição se denunciam </text>
<text top="445" left="57" width="352" height="13" font="2">violações a direitos humanos protegidos pela Convenção Americana.  </text>
<text top="457" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="470" left="57" width="15" height="13" font="0"><b>B. </b></text>
<text top="470" left="92" width="295" height="13" font="0"><b>Outros requisitos para a admissibilidade da petição </b> </text>
<text top="482" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="494" left="57" width="14" height="13" font="0"><b>1. </b></text>
<text top="494" left="92" width="202" height="13" font="0"><b>Esgotamento dos recursos internos</b> </text>
<text top="506" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="518" left="57" width="360" height="13" font="0"><b>a. Em relação a petição do Sr. Chaparro, o primeiro peticionário</b> </text>
<text top="530" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="543" left="57" width="506" height="13" font="2">41  O Estado argumenta que os recursos foram esgotados neste caso e argumenta que o </text>
<text top="555" left="57" width="502" height="13" font="2">peticionário não invocou recursos disponíveis como a ação de cassação ou a ação de revisão. </text>
<text top="567" left="57" width="502" height="13" font="2">Entretanto, como o peticionário foi liberado e a Sala Quarta do Tribunal Superior desacolheu </text>
<text top="579" left="57" width="504" height="13" font="2">“provisoriamente” as acusações que lhe foram impostas, depois da única resposta do Estado, </text>
<text top="591" left="57" width="503" height="13" font="2">datada de 17 de março de 1999, a Comissão conclui que neste caso foram esgotados os recursos </text>
<text top="603" left="57" width="202" height="13" font="2">internos com a decisão da Sala Quarta. </text>
<text top="615" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="628" left="57" width="14" height="13" font="0"><b>b. </b></text>
<text top="628" left="92" width="322" height="13" font="0"><b>Em relação à petição do Sr. Lapo, o segundo peticionário</b> </text>
<text top="640" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="652" left="57" width="505" height="13" font="2">42.  O Estado não discute que os recursos internos foram esgotados  neste caso, e que este </text>
<text top="664" left="57" width="503" height="13" font="2">esgotamento concluiu com o pronunciamento da ordem de liberação definitiva, em 26 de outubro </text>
<text top="676" left="57" width="505" height="13" font="2">de 2001, e a liberação do peticionário.  Portanto, a Comissão conclui que neste caso foram </text>
<text top="688" left="57" width="163" height="13" font="2">esgotados os recursos internos. </text>
<text top="700" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="713" left="57" width="14" height="13" font="0"><b>2. </b></text>
<text top="713" left="92" width="215" height="13" font="0"><b>Prazo para a apresentação da petição</b> </text>
</page>
<page number="9" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="56" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="69" left="57" width="360" height="13" font="0"><b>a. Em relação a petição do Sr. Chaparro, o primeiro peticionário</b> </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="502" height="13" font="2">43. O artigo 46(1)(b) da Convenção Americana dispõe que as petições sejam apresentadas dentro </text>
<text top="105" left="57" width="502" height="13" font="2">dos seis meses, a partir da data em que o suposto ofendido em seus direitos tenha sido notificado </text>
<text top="117" left="57" width="502" height="13" font="2">da decisão definitiva que esgota a via interna O peticionário apresentou sua denúncia à Comissão </text>
<text top="129" left="57" width="502" height="13" font="2">em 8 de setembro de 1998, alegando que havia sido detido de forma arbitrária e ilegal. Os </text>
<text top="141" left="57" width="503" height="13" font="2">tribunais equatorianos somente desacolheram as acusações que haviam sido imputadas contra o </text>
<text top="154" left="57" width="502" height="13" font="2">Sr. Chaparro por falta de provas em 12 de novembro de 2001. Portanto, a petição foi apresentada </text>
<text top="166" left="57" width="87" height="13" font="2">dentro do prazo. </text>
<text top="178" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="190" left="57" width="14" height="13" font="0"><b>b. </b></text>
<text top="190" left="92" width="322" height="13" font="0"><b>Em relação a petição do Sr. Lapo, o segundo peticionário</b> </text>
<text top="202" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="214" left="57" width="502" height="13" font="2">44. O artigo 46(1)(b) da Convenção Americana dispõe que as petições sejam apresentadas dentro </text>
<text top="226" left="57" width="502" height="13" font="2">dos seis meses, a partir da data em que o suposto ofendido em seus direitos tenha sido notificado </text>
<text top="239" left="57" width="503" height="13" font="2">da decisão definitiva que esgota a via interna. O peticionário apresentou a denúncia à Comissão </text>
<text top="251" left="57" width="502" height="13" font="2">em 14 de abril de 1999. A denúncia esteve sob estudo e foi comunicada ao Estado em 7 de junho </text>
<text top="263" left="57" width="503" height="13" font="2">de 2002, e o Estado incorretamente concluiu que a petição não havia sido apresentada até essa </text>
<text top="275" left="57" width="266" height="13" font="2">data, quando, na realidade, esteve dentro do prazo. </text>
<text top="287" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="299" left="57" width="14" height="13" font="0"><b>3. </b></text>
<text top="299" left="92" width="255" height="13" font="0"><b> Duplicação de procedimentos e <i>res judicata</i></b><b> </b> </text>
<text top="312" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="324" left="57" width="14" height="13" font="0"><b>a. </b></text>
<text top="324" left="92" width="162" height="13" font="0"><b>Em relação às duas petições</b> </text>
<text top="336" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="348" left="57" width="502" height="13" font="2">45. Não surge do expediente que a matéria da petição esteja pendente de outro procedimento de </text>
<text top="360" left="57" width="504" height="13" font="2">acordo internacional, nem que reproduza uma petição já examinada por este ou outro órgão </text>
<text top="372" left="57" width="503" height="13" font="2">internacional.  Portanto, cabe dar por cumpridos os requisitos estabelecidos nos  artigos 46(1)(c) </text>
<text top="384" left="57" width="78" height="13" font="2">da Convenção. </text>
<text top="397" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="409" left="57" width="14" height="13" font="0"><b>4. </b></text>
<text top="409" left="92" width="219" height="13" font="0"><b>Caracterização das violações alegadas</b> </text>
<text top="421" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="433" left="57" width="14" height="13" font="0"><b>a. </b></text>
<text top="433" left="92" width="347" height="13" font="0"><b>Em relação à petição do Sr. Chaparro, o primeiro peticionário</b> </text>
<text top="445" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="457" left="57" width="505" height="13" font="2">46.  A Comissão conclui que as alegações, se provadas verdadeiras, poderiam  estabelecer a </text>
<text top="470" left="57" width="503" height="13" font="2">violação de direitos reconhecidos nos artigos 5 e 7 da Convenção Americana. Em sua resposta, o </text>
<text top="482" left="57" width="503" height="13" font="2">Estado não aborda as questões formuladas no marco destes artigos, mas se limita a alegar que o </text>
<text top="494" left="57" width="504" height="13" font="2">Sr. Chaparro teve acesso aos recursos da  via interna e que foram respeitadas as garantias do </text>
<text top="506" left="57" width="503" height="13" font="2">devido processo legal.  Os peticionários argumentam também que foram violados os artigos 8 e </text>
<text top="518" left="57" width="504" height="13" font="2">25.  Uma detenção supostamente arbitrária que não é corrigida  mediante os recursos internos </text>
<text top="530" left="57" width="503" height="13" font="2">disponíveis poderia implicar uma violação dos artigos 8 e 25 no que respeita a falta de acesso a </text>
<text top="543" left="57" width="502" height="13" font="2">um recurso simples e rápido para reparar a detenção e as garantias do devido processo legal. A </text>
<text top="555" left="57" width="506" height="13" font="2">Comissão engloba  a questão  neste caso como o direito do Estado, segundo a Convenção </text>
<text top="567" left="57" width="502" height="13" font="2">Americana, de deter a uma pessoa por mais de dezoito meses, quando, como o peticionário aduz, </text>
<text top="579" left="57" width="503" height="13" font="2">não existe vestígio algum de prova que a vincule ao delito alegado. A Comissão considera que a </text>
<text top="591" left="57" width="504" height="13" font="2">detenção do Sr. Chaparro sem ordem judicial, sua detenção sem comunicação  por um período </text>
<text top="603" left="57" width="503" height="13" font="2">superior ao permitido pela lei e sem acesso a um advogado poderiam estabelecer uma violação </text>
<text top="615" left="57" width="502" height="13" font="2">dos artigos 5 e 7 da Convenção. A determinação de se o Estado tinha fundamentos razoáveis para </text>
<text top="628" left="57" width="505" height="13" font="2">vinculá-lo ao delito alegado e se a detenção foi arbitrária são questões pendentes de uma </text>
<text top="640" left="57" width="504" height="13" font="2">instrução completa sobre o mérito do caso.  Ademais, o Sr. Chaparro alega que ficou arruinado </text>
<text top="652" left="57" width="505" height="13" font="2">financeiramente, dado que o Estado assumiu o controle de sua fábrica pouco depois de sua </text>
<text top="664" left="57" width="504" height="13" font="2">detenção.  O Sr. Chaparro alega que o confisco de sua fábrica ocorreu em violação da  Lei de </text>
<text top="676" left="57" width="505" height="13" font="2">Narcotráfico e da  Convenção Americana, pois a mencionada lei dispõe o confisco dos bens </text>
<text top="688" left="57" width="503" height="13" font="2">utilizados para cometer um delito. A fábrica foi confiscada sem que tenha havido uma sentença </text>
<text top="700" left="57" width="502" height="13" font="2">que condenasse o Sr. Chaparro por um delito, a Comissão considera que se provadas verdadeiras </text>
</page>
<page number="10" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="56" left="57" width="503" height="13" font="2">as alegações, estas poderiam configurar uma violação dos artigos 8(2) (presunção de inocência), </text>
<text top="69" left="57" width="329" height="13" font="2">e do direito à propriedade, disposto no artigo 21 da Convenção.  </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="14" height="13" font="0"><b>b. </b></text>
<text top="93" left="92" width="322" height="13" font="0"><b>Em relação à petição do Sr. Lapo, o segundo peticionário</b> </text>
<text top="105" left="93" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="117" left="57" width="504" height="13" font="2">47.  A Comissão conclui que as alegações, se provadas verdadeiras, poderiam estabelecer uma </text>
<text top="129" left="57" width="502" height="13" font="2">violação dos  direitos reconhecidos no  artigo 7 da  Convenção Americana, em detrimento do  Sr. </text>
<text top="141" left="57" width="503" height="13" font="2">Lapo. A resposta do Estado não aborda as questões formuladas em relação ao artigo 7, mas se </text>
<text top="154" left="57" width="502" height="13" font="2">limita a alegar que o Sr. Lapo teve acesso a todos os recursos disponíveis na legislação nacional e </text>
<text top="166" left="57" width="503" height="13" font="2">que as atuações estatais respeitaram as garantias do devido processo legal. O Estado argumenta </text>
<text top="178" left="57" width="502" height="13" font="2">sobre os artigos 8 e 25, que não foram suscitados pelo Sr. Lapo. Uma suposta detenção arbitrária </text>
<text top="190" left="57" width="502" height="13" font="2">que não é corrigida pelos recursos internos disponíveis poderia implicar numa violação dos artigos </text>
<text top="202" left="57" width="502" height="13" font="2">8 e 25, em relação a falta de acesso a um recurso simples e rápido para a detenção e as garantias </text>
<text top="214" left="57" width="503" height="13" font="2">do devido processo legal. A Comissão enquadra a questão apresentada neste caso como o direito </text>
<text top="226" left="57" width="503" height="13" font="2">do Estado, conforme a Convenção Americana, de manter uma pessoa em detenção por mais de </text>
<text top="239" left="57" width="503" height="13" font="2">dezoito meses quando, como alega o Sr. Lapo, não aportou a mínima prova que o vinculasse ao </text>
<text top="251" left="57" width="503" height="13" font="2">delito alegado. A Comissão considera que a detenção do Sr. Lapo, sem ordem judicial, com um </text>
<text top="263" left="57" width="504" height="13" font="2">período sem comunicação superior ao admitido pela lei e sem acesso a um advogado, poderia </text>
<text top="275" left="57" width="505" height="13" font="2">revelar uma violação do artigo 7 da  Convenção.  A determinação sobre se o Estado pode ter </text>
<text top="287" left="57" width="505" height="13" font="2">fundamentos razoáveis  para vincular o Sr. Lapo ao delito alegado e sobre se a detenção foi </text>
<text top="299" left="57" width="345" height="13" font="2">arbitrária são questões pendentes de um exame do mérito do caso. </text>
<text top="312" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="324" left="57" width="20" height="13" font="0"><b>VI. </b></text>
<text top="324" left="92" width="73" height="13" font="0"><b>CONCLUSÃO</b> </text>
<text top="336" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="348" left="57" width="504" height="13" font="2">48.  Em virtude dos  argumentos de fato e de direito antes expostos, e sem prejulgar sobre o </text>
<text top="360" left="57" width="504" height="13" font="2">mérito do assunto aqui acumulado, a Comissão conclui que o mesmo satisfaz os requisitos de </text>
<text top="372" left="57" width="283" height="13" font="2">admissibilidade do artigo 46 da Convenção Americana.  </text>
<text top="384" left="306" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="397" left="144" width="326" height="13" font="0"><b>A COMISSÃO INTERAMERICANA DE DIREITOS HUMANOS,</b> </text>
<text top="409" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="421" left="57" width="51" height="13" font="0"><b>DECIDE:</b> </text>
<text top="433" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="445" left="57" width="503" height="13" font="2">1.  Acumular as duas petições P.12.091 e P.172/99 em um mesmo caso por versarem sobre os </text>
<text top="457" left="57" width="228" height="13" font="2">mesmos fatos, e tramitá-las conjuntamente. </text>
<text top="470" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="482" left="57" width="502" height="13" font="2">2. Declarar este caso admissível em relação aos artigos 5, 7, 8, 21 e 25 da Convenção Americana, </text>
<text top="494" left="57" width="316" height="13" font="2">em conjunção com o artigo 1(1), em relação ao Sr. Chaparro. </text>
<text top="506" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="518" left="57" width="503" height="13" font="2">3. Declarar este caso admissível em relação aos artigos 7, 8 e 25 da Convenção Americana, em </text>
<text top="530" left="57" width="278" height="13" font="2">conjunção com o artigo 1(1), em relação ao Sr. Lapo.  </text>
<text top="543" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="555" left="57" width="257" height="13" font="2">4. Notificar o Estado e o peticionário desta decisão. </text>
<text top="567" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="579" left="57" width="233" height="13" font="2">5. Iniciar o trâmite sobre o mérito do assunto. </text>
<text top="591" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="603" left="57" width="503" height="13" font="2">6. Publicar o presente relatório e inclui-lo em seu Relatório Anual a ser enviado à Assembléia Geral </text>
<text top="615" left="57" width="43" height="13" font="2">da OEA. </text>
<text top="628" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="640" left="57" width="506" height="13" font="2">Dado e assinado na sede da Comissão Interamericana de Direitos Humanos, na cidade de </text>
<text top="652" left="57" width="504" height="13" font="2">Washington, D.C., no dia 22 de outubro de 2003. Assinado: José Zalaquett, Presidente; Clare </text>
<text top="664" left="57" width="502" height="13" font="2">Kamau Roberts, Primeiro Vice-Presidente; Susana Villarán, Segunda Vice-Presidenta; </text>
<text top="676" left="57" width="181" height="13" font="2">Comissionados Robert K. Goldman  </text>
</page>
<outline>
<item page="1">RELATÓRIO Nº 77/03 0F</item>
<item page="1">PETIÇÕES 12.091 e 172/99</item>
<item page="1">ADMISSIBILIDADE</item>
<outline>
<item page="1">FREDDY HERNAN LAPO IÑIGUEZ</item>
<item page="1">EQUADOR</item>
<item page="1">I.  RESUMO</item>
</outline>
</outline>
</pdf2xml>
