<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="0" size="11" family="LHDDVM+Calibri" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="6" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="3" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="4" size="6" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="5" size="8" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="736" left="303" width="8" height="14" font="0">1 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="247" width="113" height="13" font="1"><b>INFORME Nº 77/03 </b></text>
<text top="55" left="360" width="5" height="9" font="2"><a href="etree.html#1"><b>1</b></a></text>
<text top="69" left="231" width="154" height="13" font="3">PETICIONES 12.091 y 172/99<b> </b></text>
<text top="55" left="365" width="2" height="9" font="2"><b> </b></text>
<text top="56" left="367" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="81" left="265" width="85" height="13" font="3">ADMISIBILIDAD<b> </b></text>
<text top="93" left="216" width="187" height="13" font="3">JUAN CARLOS CHAPARRO ALVAREZ  </text>
<text top="105" left="224" width="168" height="13" font="3">FREDDY HERNAN LAPO IÑIGUEZ<b> </b></text>
<text top="117" left="281" width="53" height="13" font="3">ECUADOR<b> </b></text>
<text top="129" left="249" width="118" height="13" font="3">22 de octubre de 2003 </text>
<text top="141" left="306" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="154" left="57" width="13" height="13" font="1"><b>I. </b></text>
<text top="154" left="92" width="65" height="13" font="1"><b> RESUMEN  </b></text>
<text top="166" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="178" left="57" width="502" height="13" font="3">1. El 8 de septiembre de 1998 la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (en adelante, </text>
<text top="190" left="57" width="503" height="13" font="3">“la Comisión” o “la CIDH”), recibió una denuncia en la que se alegaba la violación de derechos </text>
<text top="202" left="57" width="503" height="13" font="3">protegidos por la Convención Americana sobre Derechos Humanos (en adelante, “la Convención </text>
<text top="214" left="57" width="503" height="13" font="3">Americana”) por la República del Ecuador (en adelante, “el Estado” o “Ecuador”) en perjuicio del </text>
<text top="226" left="57" width="505" height="13" font="3">Sr. Juan Carlos Chaparro Álvarez, ciudadano chileno, representado por el Dr. José Leonardo </text>
<text top="239" left="57" width="504" height="13" font="3">Obando  Laaz, y a partir del 2 de julio de 2002, por el Dr. Xavier Zavala Egas, sus abogados </text>
<text top="251" left="57" width="502" height="13" font="3">ecuatorianos (en adelante, “el primer peticionario”).  En la petición se denuncia la violación de los </text>
<text top="263" left="57" width="505" height="13" font="3">artículos 7(2), (3), (5) y (6), 21(1) y (2) y 25(1), en conexión con el artículo 1(1) de la </text>
<text top="275" left="57" width="505" height="13" font="3">Convención Americana; por su parte, en la petición revisada del 15 de agosto de 2002, se </text>
<text top="287" left="57" width="503" height="13" font="3">denuncia la violación de los artículos 5(1), (2), 7(2), (3), (4), (5) y (6), 8(1), (2), 21(1), (2) y </text>
<text top="299" left="57" width="502" height="13" font="3">25(1).  Varios meses después, el 14 de abril de 1999, la Comisión recibió una denuncia en que se </text>
<text top="312" left="57" width="503" height="13" font="3">alegaba la violación de derechos protegidos por la Convención Americana por parte del Ecuador, </text>
<text top="324" left="57" width="503" height="13" font="3">en perjuicio del Sr. Freddy Hernán Lapo Iñiguez, ciudadano ecuatoriano representado por el Sr. </text>
<text top="336" left="57" width="503" height="13" font="3">Juan  Ferrusola  Pereira, su abogado (en adelante, “el segundo  peticionario”).  Afirma la violación </text>
<text top="348" left="57" width="502" height="13" font="3">del artículo 7(2), (3) y (5) en relación con el artículo 1(1) de la Convención Americana. La </text>
<text top="360" left="57" width="506" height="13" font="3">Comisión decide consolidar las dos peticiones e un caso, según el artículo 29(1)(d) de su </text>
<text top="372" left="57" width="243" height="13" font="3">Reglamento, por involucrar los mismos hechos. </text>
<text top="384" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="397" left="57" width="503" height="13" font="3">2. El señor Chaparro, el primer peticionario, alega que el 15 de noviembre de 1997 fue detenido </text>
<text top="409" left="57" width="503" height="13" font="3">en su hogar por la policía, sin orden de arresto, acusado de narcotráfico. El mismo día también </text>
<text top="421" left="57" width="502" height="13" font="3">fueron detenidos algunos de los empleados de la empresa de su propiedad, AÍSLANTES PLUMAVIT </text>
<text top="433" left="57" width="503" height="13" font="3">DEL ECUADOR CÍA. LTDA. (en adelante, la Fábrica Plumavit). El Sr. Chaparro fue recluido en una </text>
<text top="445" left="57" width="503" height="13" font="3">celda de la prisión, donde permaneció cinco días para ser interrogado. Durante ese período, se </text>
<text top="457" left="57" width="503" height="13" font="3">alega que el Estado violó la disposición que establece un máximo de 24 horas para la detención </text>
<text top="470" left="57" width="502" height="13" font="3">incomunicado. No se le permitió contactar a su familia ni a su abogado, y tampoco se comunicó la </text>
<text top="482" left="57" width="507" height="13" font="3">detención al consulado chileno. Se alegó que fabricaba recipientes de espuma de anime </text>
<text top="494" left="57" width="504" height="13" font="3">(styrofoam) para la exportación de pescado en las que se introducían drogas. Se demostró por </text>
<text top="506" left="57" width="503" height="13" font="3">pericia policial que los recipientes que fabrica el Sr. Chaparro son distintos de los incautados por </text>
<text top="518" left="57" width="504" height="13" font="3">la policía. Tras 23 días de detención, se emitió una orden de detención contra el Sr. Chaparro, </text>
<text top="530" left="57" width="502" height="13" font="3">pese a la evidencia de peritos y sin fundamento legal para las medidas adoptadas. El Sr. Chaparro </text>
<text top="543" left="57" width="503" height="13" font="3">fue acusado de pertenecer a una organización de narcotraficantes. A la fecha de la presentación </text>
<text top="555" left="57" width="503" height="13" font="3">de la petición, el Sr. Chaparro llevaba detenido 9 meses. Alega que su detención se basó en el </text>
<text top="567" left="57" width="506" height="13" font="3">artículo 116 de la Ley sobre Sustancias Estupefacientes y Psicotrópicas que fue declarada </text>
<text top="579" left="57" width="504" height="13" font="3">inconstitucional por la Resolución 119 del 24 de diciembre de 1997. Presentó la petición para </text>
<text top="591" left="57" width="503" height="13" font="3">obtener su liberación. El Sr. Chaparro fue finalmente liberado el 22 de agosto de 1999 tras haber </text>
<text top="603" left="57" width="503" height="13" font="3">estado detenido durante un año, seis meses y once días en el Centro de Rehabilitación Social de </text>
<text top="615" left="57" width="503" height="13" font="3">Varones de Guayaquil. Aún hoy el caso no concluyó a nivel interno y se encuentra suspendido a </text>
<text top="628" left="57" width="259" height="13" font="3">raíz de la liberación provisional a favor del acusado</text>
<text top="627" left="316" width="4" height="9" font="4"><a href="etree.html#1">2</a></text>
<text top="692" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="706" left="57" width="502" height="11" font="5">1 El doctor Julio Prado Vallejo, ciudadano ecuatoriano, no participó en el debate del caso, de acuerdo con el artículo 17 del </text>
<text top="716" left="57" width="97" height="11" font="5">Reglamento de la CIDH </text>
<text top="725" left="57" width="480" height="11" font="5">2  En octubre de 2003 habrán transcurrido cuatro años y once meses desde que se inició el caso, sin llegar a concluir. </text>
<text top="628" left="320" width="239" height="13" font="3">: El Sr. Chaparro afirma que ha sido arruinado </text>
<text top="640" left="57" width="502" height="13" font="3">y que todo ello tuvo el propósito de incautar sus bienes, especialmente la Fábrica Plumavit, </text>
<text top="652" left="57" width="502" height="13" font="3">adquirida tras veinticinco años de trabajo.honrado en Ecuador y otros tantos, antes, en Chile. El </text>
<text top="664" left="57" width="399" height="13" font="3">Sr. Chaparro sostiene que todo ello tenía el propósito de confiscarle la fábrica. </text>
<text top="676" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="736" left="303" width="8" height="14" font="0">2 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="503" height="13" font="3">3. El Sr. Chaparro era dueño de la Fábrica Plumavit cuando fue arrestado y la policía, por error, </text>
<text top="69" left="57" width="503" height="13" font="3">supuso que esta fábrica había producido recipientes en los que se habían descubierto 400 Kg. de </text>
<text top="81" left="57" width="502" height="13" font="3">drogas, en el aeropuerto. La fábrica fue allanada y registrada, sin que se encontraran vestigios de </text>
<text top="93" left="57" width="502" height="13" font="3">drogas y se confirmó que los recipientes no eran fabricados por Plumavit. El Estado, por su parte, </text>
<text top="105" left="57" width="502" height="13" font="3">argumenta que no se violó derecho alguno porque se observó estrictamente el debido proceso. La </text>
<text top="117" left="57" width="504" height="13" font="3">Comisión supo por una petición paralela (P172/99) que el 12 de noviembre de 2001 la Sala </text>
<text top="129" left="57" width="503" height="13" font="3">Cuarta del Tribunal Superior de Justicia desestimó “provisionalmente” el procesamiento contra el </text>
<text top="141" left="57" width="75" height="13" font="3">Sr. Chaparro.  </text>
<text top="154" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="166" left="57" width="505" height="13" font="3">4.  La  Comisión decide en este informe que la Petición 12.091 reúne los requisitos para la </text>
<text top="178" left="57" width="506" height="13" font="3">admisibilidad establecidos en el artículo  46 de la Convención Americana.  Por tanto, decide </text>
<text top="190" left="57" width="504" height="13" font="3">declarar que la petición es admisible, iniciar el caso y notificar a las partes de esta decisión; </text>
<text top="202" left="57" width="505" height="13" font="3">decide asimismo continuar con el análisis de los méritos de las alegadas violaciones de los </text>
<text top="214" left="57" width="460" height="13" font="3">artículos 5, 7, 8, 21 y 25 de la Convención Americana, conjuntamente con el artículo 1(1). </text>
<text top="226" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="239" left="57" width="502" height="13" font="3">5. El Sr. Lapo, el segundo peticionario, sostiene que el 15 de noviembre de 1997, él y tres colegas </text>
<text top="251" left="57" width="505" height="13" font="3">de trabajo fueron detenidos ilegalmente en su empleo, la Fábrica Plumavit  del Ecuador, por </text>
<text top="263" left="57" width="503" height="13" font="3">oficiales de policía de particular, acompañados de un gran número de subordinados en uniforme </text>
<text top="275" left="57" width="503" height="13" font="3">de combate y fuertemente armados, con ametralladoras y otras armas. El Sr. Lapo fue detenido </text>
<text top="287" left="57" width="502" height="13" font="3">sin orden judicial por sospecha de narcotráfico y se le mantuvo detenido por un año, seis meses y </text>
<text top="299" left="57" width="504" height="13" font="3">once días en el Centro de Rehabilitación Social de Guayaquil. El Sr. Lapo fue liberado el 26 de </text>
<text top="312" left="57" width="506" height="13" font="3">mayo de 1999.  Pide una indemnización de US $5 millones y el castigo de los policías y </text>
<text top="324" left="57" width="334" height="13" font="3">funcionarios judiciales involucrados en este caso de narcotráfico.  </text>
<text top="336" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="348" left="57" width="502" height="13" font="3">6. El Sr. Lapo Iñiguez era gerente de producción de la Fábrica Plumavit cuando fue arrestado, y la </text>
<text top="360" left="57" width="502" height="13" font="3">policía erróneamente supuso que esta fábrica había producido los recipientes en los que se habían </text>
<text top="372" left="57" width="502" height="13" font="3">descubierto 400 kilos de drogas, en el aeropuerto. La fábrica fue allanada y registrada totalmente, </text>
<text top="384" left="57" width="503" height="13" font="3">sin que se encontraran vestigios de drogas, habiéndose confirmado también que los envases no </text>
<text top="397" left="57" width="502" height="13" font="3">habían sido producidos en la Fábrica Plumavit. El Estado, por su parte, argumenta que no se violó </text>
<text top="409" left="57" width="502" height="13" font="3">derecho alguno pues se observó estrictamente el debido proceso y la Sala Cuarta del Tribunal </text>
<text top="421" left="57" width="503" height="13" font="3">Superior de Justicia de Guayaquil desestimó los cargos que se imputaban al peticionario y ordenó </text>
<text top="433" left="57" width="70" height="13" font="3">su liberación. </text>
<text top="445" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="457" left="57" width="503" height="13" font="3">7.  La Comisión decide en el presente informe que la Petición 172/99 satisface los requisitos de </text>
<text top="470" left="57" width="503" height="13" font="3">admisibilidad establecidos en el artículo 46 de la Convención Americana. Por tanto, la Comisión </text>
<text top="482" left="57" width="504" height="13" font="3">decide declarar admisible la petición, iniciar el caso y notificar a las partes de su decisión, y </text>
<text top="494" left="57" width="503" height="13" font="3">continuar con el análisis de los méritos relacionados con las alegadas violaciones de los artículos </text>
<text top="506" left="57" width="381" height="13" font="3">7, 8 y 25 de la Convención Americana, conjuntamente con el artículo 1(1). </text>
<text top="518" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="530" left="57" width="18" height="13" font="1"><b>II. </b></text>
<text top="530" left="92" width="169" height="13" font="1"><b>TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN</b> </text>
<text top="543" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="555" left="57" width="503" height="13" font="3">8. La Comisión recibió la denuncia del primer peticionario (Sr. Chaparro) el 8 de septiembre de </text>
<text top="567" left="57" width="502" height="13" font="3">1998. El 15 de enero de 1999 recibió información adicional del hijo del peticionario. El 26 de enero </text>
<text top="579" left="57" width="503" height="13" font="3">de 1999 remitió la petición al Estado, solicitándole una respuesta dentro de los 90 días. El 24 de </text>
<text top="591" left="57" width="502" height="13" font="3">marzo de 1999 la Comisión recibió la respuesta del Estado, que fue remitida a los peticionarios el </text>
<text top="603" left="57" width="503" height="13" font="3">16 de abril de 1999 con el pedido de envío de sus observaciones dentro de los 30 días. El 10 de </text>
<text top="615" left="57" width="504" height="13" font="3">junio de 1999 la Comisión recibió las observaciones del Sr. Chaparro de fecha 30 de mayo de </text>
<text top="628" left="57" width="502" height="13" font="3">1999. Estas observaciones, por su parte, fueron remitidas al Estado el 24 de agosto de 1999. El 9 </text>
<text top="640" left="57" width="503" height="13" font="3">de julio de 2002 el Sr. Chaparro informó a la Comisión que había contratado los servicios del Sr. </text>
<text top="652" left="57" width="505" height="13" font="3">Zavala-Giler  para seguir tramitando el caso ante la Comisión. El Sr. Zavala-Giler  solicitó la </text>
<text top="664" left="57" width="499" height="13" font="3">información pertinente sobre la situación de la petición. El 19 de agosto de 2002 el Sr. Zavala-</text>
<text top="676" left="57" width="503" height="13" font="3">Giler presentó una petición actualizada y una respuesta a las observaciones del Estado. El 11 de </text>
<text top="688" left="57" width="503" height="13" font="3">septiembre de 2002 se remitió al Estado esta información adicional, solicitándole la presentación </text>
<text top="700" left="57" width="502" height="13" font="3">de toda nueva información dentro de los 30 días La Comisión recibió información adicional del Sr. </text>
<text top="713" left="57" width="502" height="13" font="3">Chaparro fechada el 26 de septiembre de 2002, la cual fue remitida al Estado, solicitando sus </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="736" left="303" width="8" height="14" font="0">3 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="506" height="13" font="3">observaciones.  No hubo nuevas comunicaciones del Estado. El 23 de junio de 2003 el Sr. </text>
<text top="69" left="57" width="502" height="13" font="3">Chaparro solicitó una audiencia sobre la admisibilidad en el siguiente período de sesiones de la </text>
<text top="81" left="57" width="504" height="13" font="3">Comisión.  La Comisión decidió no acceder a lo solicitado debido al gran número de pedidos de </text>
<text top="93" left="57" width="55" height="13" font="3">audiencia. </text>
<text top="105" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="117" left="57" width="502" height="13" font="3">9. La Comisión recibió la denuncia del segundo peticionario (Sr. Lapo) el 14 de abril de 1999.  El </text>
<text top="129" left="57" width="503" height="13" font="3">22 de marzo de 2002 la Comisión recibió información adicional del Sr. Lapo. El 31 de marzo de </text>
<text top="141" left="57" width="503" height="13" font="3">1999 la Comisión recibió información adicional de la esposa del Sr. Lapo. El 22 de marzo de 2002 </text>
<text top="154" left="57" width="503" height="13" font="3">la Comisión recibió información adicional de que el caso había sido desestimado por el Tribunal </text>
<text top="166" left="57" width="506" height="13" font="3">Superior y que el Sr. Lapo había sido liberado de la detención. El Sr. Lapo procuró una </text>
<text top="178" left="57" width="504" height="13" font="3">indemnización por US $5 millones por la alegada detención arbitraria, que duró un año, seis </text>
<text top="190" left="57" width="503" height="13" font="3">meses y once días. El 7 de junio de 2002 la Comisión comunicó la petición al Estado y le solicitó </text>
<text top="202" left="57" width="503" height="13" font="3">una respuesta dentro de los dos meses. El 2 de octubre de 2002 la Comisión recibió la respuesta </text>
<text top="214" left="57" width="502" height="13" font="3">del Estado, que fue remitida al Sr. Lapo el 17 de octubre de 2002 pidiéndole sus observaciones </text>
<text top="226" left="57" width="503" height="13" font="3">dentro de los 30 días. El 25 de noviembre de 2002 la Comisión recibió las observaciones del Sr. </text>
<text top="239" left="57" width="503" height="13" font="3">Lapo, fechadas el 14 de noviembre de 2002. Estas observaciones, por su parte, fueron remitidas </text>
<text top="251" left="57" width="434" height="13" font="3">al Estado el 27 de noviembre de 2002. No ha habido nueva comunicación del Estado. </text>
<text top="263" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="275" left="57" width="187" height="13" font="1"><b>III.  POSICIÓN DE LAS PARTES</b> </text>
<text top="287" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="299" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="299" left="92" width="273" height="13" font="1"><b>Posición del Sr. Chaparro, el primer peticionario</b> </text>
<text top="312" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="324" left="57" width="503" height="13" font="3">10. El 15 de noviembre de 1999, aproximadamente a las 16.00 hs, el Sr. Juan Carlos Chaparro </text>
<text top="336" left="57" width="502" height="13" font="3">Álvarez fue arrestado en su casa en presencia de su esposa, Sra. Cecilia Aguirre de Chaparro, y su </text>
<text top="348" left="57" width="506" height="13" font="3">cuñado, Carlos Aguirre M., por un policía de civil que no quiso identificarse y que estaba </text>
<text top="360" left="57" width="502" height="13" font="3">acompañado por un gran número de subordinados vestidos en uniforme de combate, fuertemente </text>
<text top="372" left="57" width="502" height="13" font="3">armados con ametralladoras y armas automáticas. Estos oficiales de policía estaban acompañados </text>
<text top="384" left="57" width="504" height="13" font="3">por Guadalupe Manrique Rossi, Jueza Decimosegunda de lo Penal de Guayas, quien se negó a </text>
<text top="397" left="57" width="502" height="13" font="3">presentar una orden de arresto, señalando que no era necesaria y que bastaba su presencia. En la </text>
<text top="409" left="57" width="503" height="13" font="3">petición se alega que, mediante engaño, se pidió al Sr. Chaparro que los acompañara al Cuartel </text>
<text top="421" left="57" width="503" height="13" font="3">Modelo de la Policía, Regimiento Nº 2 para tomarle una declaración respecto de “drogas halladas </text>
<text top="433" left="57" width="502" height="13" font="3">en algunos recipientes de espuma de anime”. No teniendo relación alguna con la droga hallada, el </text>
<text top="445" left="57" width="505" height="13" font="3">Sr. Chaparro convino voluntariamente en acompañarlos, pensando que podría aportar alguna </text>
<text top="457" left="57" width="504" height="13" font="3">ayuda, dado que era el dueño de la empresa, la Fábrica Plumavit, que producía recipientes de </text>
<text top="470" left="57" width="156" height="13" font="3">espuma de anime en Ecuador. </text>
<text top="482" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="494" left="57" width="503" height="13" font="3">11. La mañana del mismo día que fue arrestado, sin conocimiento del Sr. Chaparro, se allanó y </text>
<text top="506" left="57" width="502" height="13" font="3">registró ilegal y arbitrariamente su fábrica, y la policía procedió a detener a todos los trabajadores </text>
<text top="518" left="57" width="502" height="13" font="3">y empleados que encontró trabajando horas extraordinarias ese sábado. No se exhibieron órdenes </text>
<text top="530" left="57" width="503" height="13" font="3">de arresto y el Sr. Freddy Lapo, Gerente de Producción, pidió al Capitán Peralta que exhibiera la </text>
<text top="543" left="57" width="503" height="13" font="3">orden de allanamiento. El capitán, extrayendo su pistola, respondió que “con esto y 400 kilos de </text>
<text top="555" left="57" width="503" height="13" font="3">droga en el aeropuerto, tengo derecho a allanar lo que quiera”. El Sr. Lapo, dos mecánicos y el </text>
<text top="567" left="57" width="503" height="13" font="3">encargado de la bodega permanecían en prisión cuando se presentó la petición del Sr. Chaparro; </text>
<text top="579" left="57" width="274" height="13" font="3">los demás fueron liberados tras 10 días de detención. </text>
<text top="591" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="603" left="57" width="503" height="13" font="3">12. El Sr. Chaparro y los operarios de su fábrica fueron llevados a la Prisión Modelo de la Policía </text>
<text top="615" left="57" width="508" height="13" font="3">Nacional, Regimiento Guayaquil Nº 2, donde fueron recluidos en celdas individuales e </text>
<text top="628" left="57" width="503" height="13" font="3">incomunicados por cinco días. No se les permitió hablar por teléfono durante ese tiempo. En esos </text>
<text top="640" left="57" width="503" height="13" font="3">días se interrogó al Sr. Chaparro sin presencia de un abogado. En la petición se afirma que este </text>
<text top="652" left="57" width="502" height="13" font="3">hecho puede ser corroborado por el Dr. Marcelo Santos Vera, ex-Ministro de Gobierno del Ecuador </text>
<text top="664" left="57" width="503" height="13" font="3">que, en conocimiento de la situación, fue a verlo con su esposa y el Sr. Joaquín Martínez, amigo </text>
<text top="676" left="57" width="502" height="13" font="3">de la familia. Al día siguiente se le tomó declaración en presencia de un abogado que vino a verlo, </text>
<text top="688" left="57" width="504" height="13" font="3">que no es un abogado penalista y alegadamente no era la persona adecuada para defenderlo, </text>
<text top="700" left="57" width="504" height="13" font="3">pero puede ser considerado un testigo de que fue interrogado sin la presencia de un abogado </text>
<text top="713" left="57" width="51" height="13" font="3">defensor. </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="6" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="736" left="303" width="8" height="14" font="0">4 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="69" left="57" width="503" height="13" font="3">13. En consecuencia, el Sr. Chaparro fue informado de que la policía, en forma arbitraria e ilegal, </text>
<text top="81" left="57" width="503" height="13" font="3">intentaba involucrarlo en una operación de narcóticos denominada “Caso Rivera”. De acuerdo con </text>
<text top="93" left="57" width="504" height="13" font="3">la petición, se alegaba que la participación del Sr. Chaparro consistía en el suministro de los </text>
<text top="105" left="57" width="503" height="13" font="3">recipientes de anime en los que, con la excusa de exportar pescado, se habían hallado cajas de </text>
<text top="117" left="57" width="503" height="13" font="3">plástico más pequeñas conteniendo drogas. El Sr. Chaparro afirma que su detención se basó en </text>
<text top="129" left="57" width="502" height="13" font="3">un error de la policía y de la jueza que entendió en el caso, y alega que esto es una clara violación </text>
<text top="141" left="57" width="503" height="13" font="3">del principio de la presunción de inocencia dispuesto en la Convención Americana. Cuando se le </text>
<text top="154" left="57" width="502" height="13" font="3">permitió ver uno de los recipientes incautados en la operación, comprobó que el espesor del fondo </text>
<text top="166" left="57" width="503" height="13" font="3">era mayor que el de los que él fabricaba. Además, las marcas que quedan de la inyección de la </text>
<text top="178" left="57" width="504" height="13" font="3">materia prima no corresponden a las de las máquinas de su fábrica. El Sr. Chaparro pidió al </text>
<text top="190" left="57" width="503" height="13" font="3">Capitán Peralta la presencia de un perito de una institución prestigiosa que supiera algo sobre la </text>
<text top="202" left="57" width="504" height="13" font="3">materia para que confirmara que el recipiente que se le mostraba no era hecho en la Fábrica </text>
<text top="214" left="57" width="503" height="13" font="3">Plumavit. La policía pidió la asistencia de un experto de la Facultad de Ingeniería Mecánica de la </text>
<text top="226" left="57" width="503" height="13" font="3">Escuela Politécnica del Litoral. La respuesta del experto fue recibida el 5 de diciembre de 1997 en </text>
<text top="239" left="57" width="457" height="13" font="3">el sentido de que tales recipientes no eran fabricados por la Fábrica Plumavit del Ecuador. </text>
<text top="251" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="263" left="57" width="503" height="13" font="3">14. Según los peticionarios, la policía, en forma ilegal y arbitraria, sabiendo que el Sr. Chaparro </text>
<text top="275" left="57" width="506" height="13" font="3">no tenía nada que ver con lo que investigaban, criminalmente ocultó los resultados de la </text>
<text top="287" left="57" width="502" height="13" font="3">evaluación pericial hasta el 10 de diciembre de 1997, con el exclusivo propósito de involucrarlo en </text>
<text top="299" left="57" width="502" height="13" font="3">delitos que no había cometido, para luego tomar control de sus bienes. Posteriormente, incluyeron </text>
<text top="312" left="57" width="502" height="13" font="3">la evaluación en el expediente como hoja suelta. Pese a la falta de prueba alguna que lo vinculara </text>
<text top="324" left="57" width="502" height="13" font="3">a los cargos, como exige el artículo 333 Nº 4 del Código Penal, la jueza, en el auto cabeza de </text>
<text top="336" left="57" width="503" height="13" font="3">proceso, lo acusó de ser “integrante de una banda internacional de narcotraficantes”, con lo que </text>
<text top="348" left="57" width="502" height="13" font="3">se violaba su derecho a la presunción de inocencia, garantizado por la Convención Americana. La </text>
<text top="360" left="57" width="504" height="13" font="3">Fábrica  Plumavit, propiedad del peticionario, había sido allanada ilegalmente por la policía y se </text>
<text top="372" left="57" width="507" height="13" font="3">llevó a un perro entrenado para olfatear drogas. No se halló rastro alguno de drogas. </text>
<text top="384" left="57" width="502" height="13" font="3">Posteriormente, el día que los expertos de E.S.P.O.L. efectuaron la pericia, oficiales y técnicos de </text>
<text top="397" left="57" width="502" height="13" font="3">la policía de la <i>Drug Enforcement Administration</i> (DEA) de Estados Unidos trajeron un detector de </text>
<text top="409" left="57" width="368" height="13" font="3">partículas y tampoco encontraron indicio alguno de drogas en la fábrica. </text>
<text top="421" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="433" left="57" width="503" height="13" font="3">15. La jueza ordenó otras tres evaluaciones en la fábrica. El Sr. Chaparro solicitó estar presente, </text>
<text top="445" left="57" width="503" height="13" font="3">pero cuando la jueza tardaba lo devolvieron a la prisión, presuntamente violando su derecho de </text>
<text top="457" left="57" width="503" height="13" font="3">autodefensa. La policía sugirió un soborno de no menos de dos millones de sucres para permitirle </text>
<text top="470" left="57" width="502" height="13" font="3">esperar a la jueza, a lo que se negó. La jueza finalmente llegó y realizó otras tres evaluaciones, y </text>
<text top="482" left="57" width="502" height="13" font="3">pudo demostrar que los recipientes incautados no cabían en los moldes usados en la fábrica. Estas </text>
<text top="494" left="57" width="502" height="13" font="3">pruebas respaldaban las conclusiones anteriores de que los recipientes incautados no  podían </text>
<text top="506" left="57" width="186" height="13" font="3">haber sido producidos en su fábrica. </text>
<text top="518" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="530" left="57" width="502" height="13" font="3">16. Tres días más tarde, el 8 de enero de 1998, la policía, con expertos de la DEA, regresó con la </text>
<text top="543" left="57" width="503" height="13" font="3">jueza a la fábrica, cargando un detector, y declaró que había vestigios de drogas en uno de los </text>
<text top="555" left="57" width="505" height="13" font="3">moldes.  Como no se permitió la presencia de los abogados defensores, los peticionarios no </text>
<text top="567" left="57" width="504" height="13" font="3">pudieron impugnar este acto, que ocurrió 45 días después que la policía tomara control de la </text>
<text top="579" left="57" width="503" height="13" font="3">fábrica, lo que lleva a creer que la policía ecuatoriana estaba fabricando las pruebas. La Ley de </text>
<text top="591" left="57" width="502" height="13" font="3">Narcotráfico del Ecuador de 1990 permitía la incautación de bienes que hubieran sido usados para </text>
<text top="603" left="57" width="503" height="13" font="3">cometer los delitos en ella establecidos. Desde el 15 de noviembre de 1997 se incautó la fábrica </text>
<text top="615" left="57" width="502" height="13" font="3">del Sr. Chaparro, alegadamente en forma ilegal y arbitraria, y fue sometida al control del CONSEP </text>
<text top="628" left="57" width="502" height="13" font="3">(Consejo Nacional de Control de Sustancias Estupefacientes y Psicotrópicas).El CONSEP arrendó la </text>
<text top="640" left="57" width="502" height="13" font="3">fábrica a una persona en enero de 1998. Según la petición, el Sr. Chaparro quedó financieramente </text>
<text top="652" left="57" width="502" height="13" font="3">arruinado, ya que el CONSEP y el arrendatario vendieron todos los bienes, incluida la maquinaria </text>
<text top="664" left="57" width="114" height="13" font="3">y el equipo de oficina. </text>
<text top="676" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="688" left="57" width="504" height="13" font="3">17.  Se mantuvo al Sr. Chaparro detenido por un año, seis meses y once días en el Centro de </text>
<text top="700" left="57" width="503" height="13" font="3">Rehabilitación Social de Guayaquil. Fue detenido el 15 de noviembre de 1997 sin orden judicial, y </text>
<text top="713" left="57" width="504" height="13" font="3">liberado el 22 de agosto de 1999. Nunca se le informó de las razones de la detención, se le </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="736" left="303" width="8" height="14" font="0">5 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="507" height="13" font="3">mantuvo cinco días incomunicado, no tuvo asistencia de un abogado defensor y no se </text>
<text top="69" left="57" width="504" height="13" font="3">formalizaron los cargos sino a los veintitrés días. El Tribunal Superior de Guayaquil desestimó </text>
<text top="81" left="57" width="503" height="13" font="3">provisionalmente los cargos que se le imputaban. Tras la desestimación de los cargos, el Tribunal </text>
<text top="93" left="57" width="387" height="13" font="3">ordenó la devolución de los bienes que se habían incautado al Sr. Chaparro. </text>
<text top="105" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="117" left="57" width="503" height="13" font="3">18. Basados en lo que antecede, los peticionarios alegan que el Estado incurrió en las siguientes </text>
<text top="129" left="57" width="503" height="13" font="3">violaciones de la Convención Americana en perjuicio del Sr. Juan Carlos Chaparro: a) la violación </text>
<text top="141" left="57" width="503" height="13" font="3">del artículo 7(2) y (3) porque fue detenido sin orden judicial y en circunstancias que no pueden </text>
<text top="154" left="57" width="503" height="13" font="3">considerarse de flagrante delicto; b) la violación del artículo 7(3), porque fue sometido a prisión </text>
<text top="166" left="57" width="503" height="13" font="3">arbitraria por un año, seis meses y once días por un delito que no cometió; c) la violación de los </text>
<text top="178" left="57" width="503" height="13" font="3">artículos 5(1) y (2) porque se le mantuvo incomunicado por más de las 24 horas admitidas en la </text>
<text top="190" left="57" width="502" height="13" font="3">legislación ecuatoriana; d) la violación del artículo 7(5), porque el Estado lo mantuvo detenido por </text>
<text top="202" left="57" width="503" height="13" font="3">más de 240 días, cuando la legislación ecuatoriana sólo admite 180 días; d) la violación de los </text>
<text top="214" left="57" width="503" height="13" font="3">artículos 7(6) y 25 porque el recurso de amparo presentado fue rechazado sin fundamento; f) la </text>
<text top="226" left="57" width="502" height="13" font="3">violación del artículo 21(1) y (2) por habérsele privado arbitrariamente de su empresa, la Fábrica </text>
<text top="239" left="57" width="503" height="13" font="3">Plumavit, sin haber cometido delito alguno, y g) la violación de los artículos 7(5) y 8(1) por no </text>
<text top="251" left="57" width="503" height="13" font="3">haberse respetado los requisitos de un juicio dentro de un plazo razonable o la liberación. En la </text>
<text top="263" left="57" width="505" height="13" font="3">petición revisada recibida el 19 de agosto de 2002 los peticionarios agregan la violación del </text>
<text top="275" left="57" width="503" height="13" font="3">artículo 8(1) porque el Estado no informó al Sr. Chaparro de su derecho a la asistencia consular </text>
<text top="287" left="57" width="503" height="13" font="3">tras su detención, de conformidad con la Convención de Viena sobre Relaciones Consulares, y la </text>
<text top="299" left="57" width="473" height="13" font="3">violación del artículo 8(2) en relación con la alegada violación de la presunción de inocencia.  </text>
<text top="312" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="324" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="324" left="92" width="259" height="13" font="1"><b>Posición del Sr. Lapo, el segundo peticionario</b> </text>
<text top="336" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="348" left="57" width="502" height="13" font="3">19. El 15 de noviembre de 1999 el Sr. Freddy Hernán Lapo Iñiguez fue arrestado con tres colegas </text>
<text top="360" left="57" width="503" height="13" font="3">de trabajo, ostensiblemente en relación con la operación de narcotráfico conocida como el “Caso </text>
<text top="372" left="57" width="503" height="13" font="3">Rivera”.  Las autoridades policiales habían incautado las drogas en el aeropuerto Simón Bolívar: </text>
<text top="384" left="57" width="504" height="13" font="3">14.821 gramos de heroína y 353.688 gramos de cocaína, disimulados en 144 recipientes que </text>
<text top="397" left="57" width="505" height="13" font="3">contenían pescado, propiedad de la compañía Marisco Oceana  Maror; los recipientes estaban </text>
<text top="409" left="57" width="503" height="13" font="3">destinados a Miami. El Sr. Lapo fue arrestado a las 11:00 de la mañana en su empleo, la Fábrica </text>
<text top="421" left="57" width="504" height="13" font="3">Plumavit, donde era gerente de producción. Pidió a la policía que le mostraran una orden de </text>
<text top="433" left="57" width="503" height="13" font="3">allanamiento y la policía le respondió que no tenían dicha orden, pero que habían incautado 400 </text>
<text top="445" left="57" width="462" height="13" font="3">kilos de drogas en el aeropuerto y que iban a registrar todo y arrestar a quienes quisieran. </text>
<text top="457" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="470" left="57" width="504" height="13" font="3">20.  Aproximadamente a las 16:00 horas el Sr. Lapo y sus tres colegas fueron trasladados al </text>
<text top="482" left="57" width="506" height="13" font="3">destacamento del Regimiento Policial Nº 2 de Guayaquil, donde fueron recluidos en celdas </text>
<text top="494" left="57" width="505" height="13" font="3">separadas y mantenidos durante cinco días, incomunicados. No se les permitió durante ese </text>
<text top="506" left="57" width="211" height="13" font="3">tiempo efectuar una llamada telefónica.   </text>
<text top="518" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="530" left="57" width="503" height="13" font="3">21.  El Sr. Lapo fue llevado a declarar sin permitírsele contactar a su abogado. La policía luego </text>
<text top="543" left="57" width="504" height="13" font="3">informó que se sospechaba su participación en una operación de narcotráfico conocida como el </text>
<text top="555" left="57" width="505" height="13" font="3">“Caso Rivera”. Se pensaba que había fabricado los recipientes cúbicos en los que  se habían </text>
<text top="567" left="57" width="504" height="13" font="3">hallado las drogas. Cuando se le mostró uno de los recipientes en que se habían hallado las </text>
<text top="579" left="57" width="502" height="13" font="3">drogas, observó que su construcción era diferente de los producidos por su empresa. La policía </text>
<text top="591" left="57" width="503" height="13" font="3">también procuró un análisis pericial, y el 5 de diciembre de 1997 se confirmó que las cajas no </text>
<text top="603" left="57" width="301" height="13" font="3">habían sido fabricadas por la Fábrica Plumavit del Ecuador. </text>
<text top="615" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="628" left="57" width="505" height="13" font="3">22.  El 8 de diciembre de 1997, pese al análisis de los expertos suministrado por la Escuela </text>
<text top="640" left="57" width="504" height="13" font="3">Superior Politécnica del Litoral (E.S.P.O.L.) en el sentido de que los recipientes no habían sido </text>
<text top="652" left="57" width="502" height="13" font="3">fabricados por la Fábrica Plumavit, la jueza inició el proceso judicial. De acuerdo con la petición, la </text>
<text top="664" left="57" width="491" height="13" font="3">policía ocultó el análisis de la E.S.P.O.L. para implicar al peticionario y a sus colegas en el delito. </text>
<text top="676" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="688" left="57" width="503" height="13" font="3">23. El 15 de noviembre de 1997 la policía incautó el automóvil del peticionario, pese a que nada </text>
<text top="700" left="57" width="502" height="13" font="3">tenía que ver con el delito de que se sospechaba, y alegadamente fue desmantelado. Su casa, que </text>
<text top="713" left="57" width="502" height="13" font="3">había comprado a crédito en un barrio de clase media, tuvo que ser vendida a mitad de precio por </text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="736" left="303" width="8" height="14" font="0">6 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="504" height="13" font="3">sus familiares debido a su detención ilegal y a la consiguiente imposibilidad de que su familia </text>
<text top="69" left="57" width="502" height="13" font="3">siguiera efectuando los pagos, al perder los ingresos. Además, el Fenómeno de El Niño causó una </text>
<text top="81" left="57" width="504" height="13" font="3">inundación en la pequeña ciudad en que vivía, destruyendo los muebles y demás bienes de la </text>
<text top="93" left="57" width="208" height="13" font="3">casa, que la familia ya había desalojado. </text>
<text top="105" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="117" left="57" width="502" height="13" font="3">24. La Fábrica Plumavit en la que el peticionario estaba empleado, fue allanada ilegalmente por la </text>
<text top="129" left="57" width="504" height="13" font="3">policía, con perros adiestrados para detectar  drogas con su olfato. No se  hallaron vestigios de </text>
<text top="141" left="57" width="504" height="13" font="3">drogas.  Ninguna prueba incriminaba el Sr. Lapo. El peticionario declara que, pese a ese hecho </text>
<text top="154" left="57" width="503" height="13" font="3">clave, el Sr. Lapo fue mantenido bajo detención y se inició el proceso judicial. De acuerdo con el </text>
<text top="166" left="57" width="503" height="13" font="3">artículo 231 del Código Penal del Ecuador, la etapa de investigación no puede llevar más de 60 </text>
<text top="178" left="57" width="323" height="13" font="3">días. En este caso se prolongó por nueve meses y quince días.  </text>
<text top="190" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="202" left="57" width="502" height="13" font="3">25. El Sr. Lapo fue mantenido bajo detención durante un año, seis meses y once días en el Centro </text>
<text top="214" left="57" width="502" height="13" font="3">de Rehabilitación Social de Guayaquil. Había sido arrestado el 15 de noviembre de 1997, sin orden </text>
<text top="226" left="57" width="503" height="13" font="3">judicial; nunca se le informó de las razones de la detención; se le mantuvo incomunicado cinco </text>
<text top="239" left="57" width="503" height="13" font="3">días; no contó con asistencia de un abogado defensor y no fue acusado sino a los veintitrés días. </text>
<text top="251" left="57" width="505" height="13" font="3">Finalmente fue liberado cuando el Tribunal Superior de Guayaquil “ratificó” la opinión de la </text>
<text top="263" left="57" width="502" height="13" font="3">Décima Segunda Sala Penal de Guayas de “desestimar definitivamente” los cargos contra él. Pese </text>
<text top="275" left="57" width="503" height="13" font="3">a esta desestimación, se le negó la devolución del automóvil y se envió la sentencia a la oficina </text>
<text top="287" left="57" width="324" height="13" font="3">del Procurador General, donde ha estado paralizada por meses. </text>
<text top="299" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="312" left="57" width="496" height="13" font="3">26. En base a lo anterior, el peticionario alega que el Estado cometió las violaciones siguientes de </text>
<text top="324" left="57" width="484" height="13" font="3">la Convención Americana en relación con el Sr. Freddy Lapo Iñiguez: a) la violación del artículo </text>
<text top="336" left="57" width="497" height="13" font="3">7(2), porque fue detenido sin orden judicial; b) la violación del artículo 7(3), porque fue sometido </text>
<text top="348" left="57" width="502" height="13" font="3">a detención arbitraria durante un año, seis meses y once días por un delito que no cometió, y c) la </text>
<text top="360" left="57" width="401" height="13" font="3">violación del artículo 7(5), porque el Estado no cumplió con los plazos legales.  </text>
<text top="372" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="384" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>C. </b></text>
<text top="384" left="92" width="112" height="13" font="1"><b>Posición del Estado</b> </text>
<text top="397" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="409" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>1. </b></text>
<text top="409" left="92" width="340" height="13" font="1"><b>Respuesta del Estado al Sr. Chaparro, el primer peticionario</b> </text>
<text top="421" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="433" left="57" width="502" height="13" font="3">27. El Estado sólo respondió una vez a la petición del Sr. Chaparro y fue el 22 de marzo de 1999, </text>
<text top="445" left="57" width="504" height="13" font="3">oportunidad en que adjuntó la posición de la Procuraduría General, fechada el 17 de marzo de </text>
<text top="457" left="57" width="504" height="13" font="3">1999.  La posición de la Procuraduría General era que la petición 12.091 no cumplía con los </text>
<text top="470" left="57" width="505" height="13" font="3">requisitos de admisibilidad del artículo 46 de la Convención porque el Sr. Chaparro no había </text>
<text top="482" left="57" width="504" height="13" font="3">agotado los recursos internos antes de presentarse a la Comisión. A juicio del Estado, en este </text>
<text top="494" left="57" width="220" height="13" font="3">caso no se agotaron los recursos internos.  </text>
<text top="506" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="518" left="57" width="505" height="13" font="3">28.  De acuerdo con la jurisprudencia de la Corte Interamericana, la parte que alega el no </text>
<text top="530" left="57" width="503" height="13" font="3">agotamiento de los recursos internos está obligada a indicar cuáles son los recursos que deben </text>
<text top="543" left="57" width="506" height="13" font="3">agotarse y explicar su eficacia.  En este contexto, el Estado observó que el proceso penal </text>
<text top="555" left="57" width="503" height="13" font="3">pendiente ante el Tribunal de lo Penal de la Dra. Guadalupe Manrique Rossi, Jueza Duodécima de </text>
<text top="567" left="57" width="504" height="13" font="3">lo Penal, ha procedido normalmente.  Estas actuaciones permitieron la intervención de expertos </text>
<text top="579" left="57" width="503" height="13" font="3">especializados, que emitieron informes favorables al peticionario, tanto que el Ministerio Público </text>
<text top="591" left="57" width="505" height="13" font="3">emitió su  opinión, en la que se abstiene de acusar formalmente al Sr. Chaparro.  Que estas </text>
<text top="603" left="57" width="502" height="13" font="3">actuaciones puedan resultar favorables al Sr. Chaparro o no, no significa que no sean  los </text>
<text top="615" left="57" width="504" height="13" font="3">procedimientos adecuados. Como lo ha señalado la Corte Interamericana, el hecho de que un </text>
<text top="628" left="57" width="503" height="13" font="3">recurso interno no concluya en un dictamen favorable al peticionario no demuestra de por sí la </text>
<text top="640" left="57" width="353" height="13" font="3">inexistencia o el agotamiento de todos los recursos internos eficaces. </text>
<text top="652" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="664" left="57" width="502" height="13" font="3">29. El Estado sugiere que el Sr. Chaparro dispone de un recurso efectivo en la acción de casación, </text>
<text top="676" left="57" width="503" height="13" font="3">que puede presentar una vez que el Tribunal de lo Penal emite su sentencia en este caso. Este </text>
<text top="688" left="57" width="503" height="13" font="3">recurso es adecuado en el sentido que la Corte Interamericana ha señalado en casos anteriores </text>
<text top="700" left="57" width="503" height="13" font="3">que recursos internos adecuados son aquellos que permiten abordar la violación de un derecho </text>
<text top="713" left="57" width="504" height="13" font="3">legal. En los casos en que jueces o tribunales cometen errores <i>in  iudicando</i>, éste es el recurso </text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="736" left="303" width="8" height="14" font="0">7 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="503" height="13" font="3">adecuado para proteger la situación legal lesionada. Análogamente, si la Corte Suprema concluye </text>
<text top="69" left="57" width="502" height="13" font="3">que los jueces han cometido errores de derecho, decidirá la casación de la sentencia en cuestión y </text>
<text top="81" left="57" width="248" height="13" font="3">dictará otra que se conforme al derecho interno. </text>
<text top="93" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="105" left="57" width="502" height="13" font="3">30. El Estado sugiere también que el Sr. Chaparro dispone de otro recurso efectivo en la acción de </text>
<text top="117" left="57" width="506" height="13" font="3">revisión, que puede interponer una vez emitida la condena. Este recurso es análogamente </text>
<text top="129" left="57" width="504" height="13" font="3">adecuado y efectivo, en opinión del Estado. Éste alega haber demostrado que existen recursos </text>
<text top="141" left="57" width="504" height="13" font="3">efectivos y que la carga de la prueba recae en los peticionarios, que deben demostrar que han </text>
<text top="154" left="57" width="180" height="13" font="3">agotado la vía interna del Ecuador. </text>
<text top="166" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="178" left="57" width="503" height="13" font="3">31. En cuanto a la cuestión de si el proceso judicial se efectuó dentro de un “plazo razonable”, el </text>
<text top="190" left="57" width="502" height="13" font="3">Estado recuerda la jurisprudencia de la Corte Europea, que ha sostenido que la “razonabilidad” </text>
<text top="202" left="57" width="506" height="13" font="3">debe determinarse en el contexto específico del caso concreto, y que no existen criterios </text>
<text top="214" left="57" width="504" height="13" font="3">generalmente válidos que puedan aplicarse a todos los casos. Por último, el Estado argumenta </text>
<text top="226" left="57" width="503" height="13" font="3">que el Sr. Chaparro gozó del derecho a la defensa en este caso y tuvo acceso a los tribunales, y </text>
<text top="239" left="57" width="503" height="13" font="3">que en ningún momento se le impidió ejercer su derecho a ser oído ante los órganos judiciales </text>
<text top="251" left="57" width="138" height="13" font="3">adecuados y competentes. </text>
<text top="263" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="275" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>2. </b></text>
<text top="275" left="92" width="325" height="13" font="1"><b>Respuesta del Estado al Sr. Lapo, el segundo peticionario</b> </text>
<text top="287" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="299" left="57" width="504" height="13" font="3">32.  El  Estado respondió el 30 de septiembre de 2002 y adjuntó la posición de la Procuraduría </text>
<text top="312" left="57" width="504" height="13" font="3">General fechada el 12 de septiembre de 2002, en que se pide a la Comisión que rechace de </text>
<text top="324" left="57" width="503" height="13" font="3">inmediato la Petición 172/99 puesto que, a juicio del Estado, la misma no llena los requisitos del </text>
<text top="336" left="57" width="503" height="13" font="3">artículo 46 de la Convención Americana y del artículo 38 del Reglamento de la Comisión y, en </text>
<text top="348" left="57" width="503" height="13" font="3">particular, porque los hechos no revelan una posible violación de otros artículos de la Convención </text>
<text top="360" left="57" width="60" height="13" font="3">Americana. </text>
<text top="372" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="384" left="57" width="503" height="13" font="3">33. El Estado observa que la desestimación fue confirmada por el Tribunal Superior de Guayaquil </text>
<text top="397" left="57" width="503" height="13" font="3">y que con ello el Sr. Lapo obtuvo su libertad; que el Tribunal concluyó que no era responsable de </text>
<text top="409" left="57" width="502" height="13" font="3">los delitos de los que originalmente se le había acusado. A este respecto, el Estado considera que, </text>
<text top="421" left="57" width="503" height="13" font="3">en virtud de la fórmula de la “cuarta instancia”, la Comisión no es competente para examinar las </text>
<text top="433" left="57" width="502" height="13" font="3">decisiones de los tribunales nacionales, actuar dentro de sus esferas de competencia y aportar las </text>
<text top="445" left="57" width="505" height="13" font="3">debidas garantías judiciales, a menos que concluya que se ha cometido una violación de la </text>
<text top="457" left="57" width="502" height="13" font="3">Convención. A juicio del Estado, el Sr. Lapo tuvo acceso a toda una serie de recursos que ofrece la </text>
<text top="470" left="57" width="507" height="13" font="3">legislación ecuatoriana. Además, sostiene que el Sr. Lapo no puede argumentar que las </text>
<text top="482" left="57" width="502" height="13" font="3">actuaciones no duraron un tiempo razonable, dado que la jurisprudencia de los sistemas europeo </text>
<text top="494" left="57" width="502" height="13" font="3">e interamericano determinan caso por caso si el plazo transcurrido es “razonable”, de acuerdo con </text>
<text top="506" left="57" width="292" height="13" font="3">la complejidad de la materia y las acciones de las partes. </text>
<text top="518" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="530" left="57" width="504" height="13" font="3">34.  A  juicio del Estado, la Comisión tiene competencia para declarar admisible una petición y </text>
<text top="543" left="57" width="504" height="13" font="3">determinar si un tribunal natural ha dictado una sentencia al margen del debido proceso o en </text>
<text top="555" left="57" width="503" height="13" font="3">aparente violación de algún otro derecho garantizado por la Convención. En este caso el Estado </text>
<text top="567" left="57" width="503" height="13" font="3">sostiene que respetó el debido proceso y que el Sr. Lapo no puede comparecer ante la Comisión </text>
<text top="579" left="57" width="503" height="13" font="3">simplemente por no concordar con la decisión de la justicia. En este caso, el Estado no violó los </text>
<text top="591" left="57" width="503" height="13" font="3">artículos 8 y 25 en perjuicio del Sr. Lapo. El Estado sostiene que las sentencias fueron dictadas </text>
<text top="603" left="57" width="503" height="13" font="3">dentro de la competencia de los tribunales y que los jueces eran los funcionarios adecuados para </text>
<text top="615" left="57" width="503" height="13" font="3">conocer de la materia, de modo que no hay razón alguna para el examen de estas decisiones por </text>
<text top="628" left="57" width="503" height="13" font="3">la Comisión. La Comisión no es un tribunal de apelaciones o de cuarta instancia, y no está entre </text>
<text top="640" left="57" width="507" height="13" font="3">sus funciones anular  decisiones judiciales, sino asegurar que los Estados ofrezcan a sus </text>
<text top="652" left="57" width="325" height="13" font="3">ciudadanos un sistema judicial que garantice el debido proceso. </text>
<text top="664" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="676" left="57" width="502" height="13" font="3">35.El Estado argumenta que el Sr. Lapo presentó su denuncia a la Comisión el 7 de junio de 2002, </text>
<text top="688" left="57" width="502" height="13" font="3">ocho meses después que el Tribunal Superior desestimó los cargos y ordenó su liberación. El </text>
<text top="700" left="57" width="503" height="13" font="3">artículo 46(1)(b) de la Convención Americana dispone que las denuncias deben ser presentadas </text>
<text top="713" left="57" width="502" height="13" font="3">dentro de los 6 meses a partir de la notificación de la sentencia definitiva y que, en consecuencia, </text>
</page>
<page number="8" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="7" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="736" left="303" width="8" height="14" font="0">8 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="503" height="13" font="3">la Comisión debe declarar inadmisible la petición 172/99. En resumen, el Estado solicita que la </text>
<text top="69" left="57" width="502" height="13" font="3">Comisión declare inadmisible la petición 172/99 porque no llena los requisitos del artículo 46 de la </text>
<text top="81" left="57" width="360" height="13" font="3">Convención Americana y el artículo 38 del Reglamento de la Comisión. </text>
<text top="93" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="105" left="57" width="20" height="13" font="1"><b>IV. </b></text>
<text top="105" left="92" width="307" height="13" font="1"><b> ACUMULACIÓN DE LAS PETICIONES 12.091 Y 172/99</b> </text>
<text top="117" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="129" left="57" width="482" height="13" font="3">36. Las dos peticiones, P.12.091, respecto del Sr. Chaparro, y P.172/99, relacionada con el Sr. </text>
<text top="141" left="57" width="484" height="13" font="3">Lapo, abordan una situación involucrando los mismos hechos, razón por la cual la Comisión, en </text>
<text top="154" left="57" width="464" height="13" font="3">virtud del artículo 29(1)(d) de su Reglamento, decide en el presente informe acumularlas y </text>
<text top="166" left="57" width="181" height="13" font="3">continuar su tramitación conjunta.  </text>
<text top="178" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="190" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>V. </b></text>
<text top="190" left="92" width="191" height="13" font="1"><b>ANÁLISIS DE LA ADMISIBILIDAD</b> </text>
<text top="202" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="214" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="214" left="92" width="441" height="13" font="1"><b>Competencia de la Comisión <i>ratione personae, ratione loci, ratione temporis</i></b><b> y </b></text>
<text top="226" left="57" width="97" height="13" font="7"><i><b>ratione materiae</b></i> </text>
<text top="239" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="251" left="57" width="186" height="13" font="1"><b>1.Respecto de las dos peticiones</b> </text>
<text top="263" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="275" left="57" width="505" height="13" font="3">37.  Los peticionarios tienen derecho a interponer peticiones ante la CIDH de acuerdo con el </text>
<text top="287" left="57" width="504" height="13" font="3">artículo 44 de la Convención Americana.  En las peticiones respectivas se cita como presunta </text>
<text top="299" left="57" width="505" height="13" font="3">víctima a una persona en cuyo nombre Ecuador se comprometió a respetar y garantizar los </text>
<text top="312" left="57" width="503" height="13" font="3">derechos que consagra la Convención Americana. En lo que hace al Estado, la Comisión concluye </text>
<text top="324" left="57" width="503" height="13" font="3">que el Ecuador es Estado parte de la Convención Americana desde el 28 de diciembre de 1977, </text>
<text top="336" left="57" width="504" height="13" font="3">cuando depositó el respectivo instrumento de ratificación. En consecuencia, la Comisión tiene </text>
<text top="348" left="57" width="307" height="13" font="3">competencia <i>ratione personae</i> para examinar las peticiones. </text>
<text top="360" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="372" left="57" width="505" height="13" font="3">38  .La Comisión tiene competencia <i>ratione  loci</i>  para conocer de las peticiones porque en las </text>
<text top="384" left="57" width="505" height="13" font="3">mismas se denuncian violaciones de derechos protegidos por la Convención Americana que </text>
<text top="397" left="57" width="397" height="13" font="3">alegadamente ocurrieron en el territorio de un Estado parte de dicho tratado.  </text>
<text top="409" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="421" left="57" width="506" height="13" font="3">39.  La Comisión tiene competencia <i>ratione  temporis</i>  toda vez que el deber de respetar y </text>
<text top="433" left="57" width="502" height="13" font="3">garantizar los derechos reconocidos por la Convención Americana estaban vigentes para el Estado </text>
<text top="445" left="57" width="411" height="13" font="3">en el momento que  se habrían producido violaciones alegadas en las peticiones. </text>
<text top="457" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="470" left="57" width="500" height="13" font="3">40. Por último, la Comisión tiene competencia <i>ratione materiae</i> porque en las peticiones se alegan </text>
<text top="482" left="57" width="457" height="13" font="3">violaciones de derechos humanos establecidos y protegidos por la Convención Americana. </text>
<text top="494" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="506" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="506" left="92" width="297" height="13" font="1"><b>Otros requisitos para la admisibilidad de la petición </b> </text>
<text top="518" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="530" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>1. </b></text>
<text top="530" left="92" width="214" height="13" font="1"><b>Agotamiento de los recursos internos</b> </text>
<text top="543" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="555" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>a. </b></text>
<text top="555" left="92" width="374" height="13" font="1"><b>En relación con la petición del Sr. Chaparro, el primer peticionario</b> </text>
<text top="567" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="579" left="57" width="504" height="13" font="3">41.  El Estado sostiene que los recursos han sido agotados en este caso y argumenta que el </text>
<text top="591" left="57" width="502" height="13" font="3">peticionario no invocó recursos disponibles como la acción de casación o la acción de revisión. Sin </text>
<text top="603" left="57" width="505" height="13" font="3">embargo, como el peticionario fue liberado y la Sala Cuarta del Tribunal Superior desestimó </text>
<text top="615" left="57" width="504" height="13" font="3">“provisionalmente” los cargos que se le imputaban, con posterioridad a la única respuesta del </text>
<text top="628" left="57" width="503" height="13" font="3">Estado, fechada el 17 de marzo de 1999, la Comisión concluye que en este caso se han agotado </text>
<text top="640" left="57" width="279" height="13" font="3">los recursos internos con la decisión de la Sala Cuarta. </text>
<text top="652" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="664" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>b. </b></text>
<text top="664" left="92" width="359" height="13" font="1"><b>En relación con la petición del Sr. Lapo, el segundo peticionario</b> </text>
<text top="676" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="688" left="57" width="504" height="13" font="3">42.    El Estado no discute que los recursos internos se han agotado en este caso, y que dicho </text>
<text top="700" left="57" width="502" height="13" font="3">agotamiento concluyó con el pronunciamiento de la orden de liberación definitiva, el 26 de octubre </text>
</page>
<page number="9" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="736" left="303" width="8" height="14" font="0">9 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="502" height="13" font="3">de 2001, y la liberación del peticionario.  En consecuencia, la Comisión concluye que en este caso </text>
<text top="69" left="57" width="193" height="13" font="3">se han agotado los recursos internos. </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="93" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>2. </b></text>
<text top="93" left="92" width="231" height="13" font="1"><b>Plazo para la presentación de la petición</b> </text>
<text top="105" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="117" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>a. </b></text>
<text top="117" left="92" width="374" height="13" font="1"><b>En relación con la petición del Sr. Chaparro, el primer peticionario</b> </text>
<text top="129" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="141" left="57" width="506" height="13" font="3">43.  El artículo 46(1)(b) de la Convención Americana dispone que las peticiones deben ser </text>
<text top="154" left="57" width="504" height="13" font="3">presentadas dentro de un plazo de seis meses a partir de la fecha en que el peticionario es </text>
<text top="166" left="57" width="504" height="13" font="3">notificado de la sentencia definitiva que agota los recursos internos. El peticionario presentó su </text>
<text top="178" left="57" width="503" height="13" font="3">denuncia a la Comisión el 8 de septiembre de 1998, alegando que había sido detenido en forma </text>
<text top="190" left="57" width="502" height="13" font="3">arbitraria e ilegal. Los tribunales ecuatorianos no desestimaron los cargos que se imputaban al Sr. </text>
<text top="202" left="57" width="502" height="13" font="3">Chaparro por falta de pruebas que lo inculparan hasta el 12 de noviembre de 2001.Por lo tanto, la </text>
<text top="214" left="57" width="210" height="13" font="3">petición fue presentada dentro del plazo. </text>
<text top="226" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="239" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>b. </b></text>
<text top="239" left="92" width="359" height="13" font="1"><b>En relación con la petición del Sr. Lapo, el segundo peticionario</b> </text>
<text top="251" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="263" left="57" width="506" height="13" font="3">44.  El artículo 46(1)(b) de la Convención Americana dispone que las peticiones deben ser </text>
<text top="275" left="57" width="504" height="13" font="3">presentadas dentro de un plazo de seis meses a partir de la fecha en que el peticionario es </text>
<text top="287" left="57" width="502" height="13" font="3">notificado de la sentencia definitiva que agota la vía interna. El peticionario presentó la denuncia a </text>
<text top="299" left="57" width="502" height="13" font="3">la Comisión el 14 de abril de 1999. La denuncia estuvo a estudio y fue comunicada al Estado el 7 </text>
<text top="312" left="57" width="503" height="13" font="3">de junio de 2002, y el Estado incorrectamente concluyó que la petición no había sido presentada </text>
<text top="324" left="57" width="317" height="13" font="3">hasta esa fecha, cuando, en realidad, estuvo dentro del plazo.<b> </b></text>
<text top="336" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="348" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>3. </b></text>
<text top="348" left="92" width="262" height="13" font="1"><b> Duplicación de procedimientos y <i>res judicata</i></b><b> </b> </text>
<text top="360" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="372" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>a. </b></text>
<text top="372" left="92" width="193" height="13" font="1"><b>En relación con las dos peticiones</b> </text>
<text top="384" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="397" left="57" width="472" height="13" font="3">45. La Comisión concluye que la materia de las peticiones no se encuentra pendiente de otra </text>
<text top="409" left="57" width="475" height="13" font="3">instancia de solución internacional ni es sustancialmente igual a una petición estudiada por la </text>
<text top="421" left="57" width="459" height="13" font="3">Comisión o por otra organización internacional.  Por tanto, se han satisfecho los requisitos </text>
<text top="433" left="57" width="187" height="13" font="3">establecidos en el artículo 46(1)(c).  </text>
<text top="445" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="457" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>4. </b></text>
<text top="457" left="92" width="247" height="13" font="1"><b>Caracterización de las violaciones alegadas</b> </text>
<text top="470" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="482" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>a. </b></text>
<text top="482" left="92" width="374" height="13" font="1"><b>En relación con la petición del Sr. Chaparro, el primer peticionario</b> </text>
<text top="494" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="506" left="57" width="504" height="13" font="3">46.  La Comisión concluye que las alegaciones, de probarse, podrían establecer la violación de </text>
<text top="518" left="57" width="504" height="13" font="3">derechos reconocidos en los artículos 5 y  7 de la Convención Americana. En la respuesta del </text>
<text top="530" left="57" width="503" height="13" font="3">Estado no se abordan las cuestiones planteadas en el marco de estos artículos, sino que se limita </text>
<text top="543" left="57" width="502" height="13" font="3">a alegar que el Sr. Chaparro tuvo acceso a los recursos de la vía interna y que se respetaron las </text>
<text top="555" left="57" width="502" height="13" font="3">garantías del debido proceso. Los peticionarios argumentan también que se violaron los artículos </text>
<text top="567" left="57" width="503" height="13" font="3">8 y 25. Una detención presuntamente arbitraria que no se corrige mediante los recursos internos </text>
<text top="579" left="57" width="505" height="13" font="3">disponibles podría implicar una violación de los artículos 8 y 25 en lo que respecta al no </text>
<text top="591" left="57" width="502" height="13" font="3">otorgamiento de acceso a un recurso sencillo y rápido para reparar la detención y las garantías del </text>
<text top="603" left="57" width="504" height="13" font="3">debido proceso. La Comisión encuadra la cuestión planteada en este caso como el derecho del </text>
<text top="615" left="57" width="503" height="13" font="3">Estado, según la Convención Americana, de detener a una persona por más de dieciocho meses, </text>
<text top="628" left="57" width="502" height="13" font="3">cuando, como el peticionario sostiene, no existe vestigio alguno de prueba que la vincule al delito </text>
<text top="640" left="57" width="503" height="13" font="3">alegado. La Comisión considera a esta altura de las actuaciones que el arresto del Sr. Chaparro </text>
<text top="652" left="57" width="503" height="13" font="3">sin orden judicial, su detención incomunicado por un período superior al permitido por la ley y sin </text>
<text top="664" left="57" width="502" height="13" font="3">acceso a un abogado podrían establecer una violación de los artículos 5 y 7 de la Convención. La </text>
<text top="676" left="57" width="503" height="13" font="3">determinación de si el Estado tenía fundamentos razonables para vincularlo al delito alegado y si </text>
<text top="688" left="57" width="502" height="13" font="3">la detención fue arbitraria son cuestiones pendientes de una instrucción completa sobre el fondo </text>
<text top="700" left="57" width="503" height="13" font="3">del caso. Además, el Sr. Chaparro alega que se le arruinó financieramente, dado que el Estado </text>
<text top="713" left="57" width="505" height="13" font="3">asumió el control de su fábrica  poco después de su detención. El Sr. Chaparro alega que la </text>
</page>
<page number="10" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="736" left="300" width="14" height="14" font="0">10 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="503" height="13" font="3">confiscación de su fábrica se produjo en violación de la Ley de Narcotráfico y de la Convención </text>
<text top="69" left="57" width="502" height="13" font="3">Americana, dado que la ley dispone la incautación de los bienes utilizados para cometer un delito. </text>
<text top="81" left="57" width="503" height="13" font="3">La fábrica fue incautada sin que jamás haya habido una sentencia que inculpara al Sr. Chaparro </text>
<text top="93" left="57" width="504" height="13" font="3">de un delito, la Comisión considera que de probarse las alegaciones podrían configurarse una </text>
<text top="105" left="57" width="503" height="13" font="3">violación de los artículos 8(2) (presunción de inocencia), y del derecho a la propiedad, dispuesto </text>
<text top="117" left="57" width="182" height="13" font="3">en el artículo 21 de la Convención.  </text>
<text top="129" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="141" left="57" width="373" height="13" font="1"><b>b. En relación con la petición del Sr. Lapo, el segundo peticionario</b> </text>
<text top="154" left="93" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="166" left="57" width="503" height="13" font="3">47. La Comisión concluye que las alegaciones, de ser probadas, podrían establecer una violación </text>
<text top="178" left="57" width="504" height="13" font="3">de los derechos reconocidos en el artículo 7 de la Convención Americana, en perjuicio del Sr. </text>
<text top="190" left="57" width="503" height="13" font="3">Lapo. La respuesta del Estado no aborda las cuestiones planteadas en relación con el artículo 7, </text>
<text top="202" left="57" width="504" height="13" font="3">sino que se limita a alegar que el Sr. Lapo tuvo acceso a todos los recursos disponibles en la </text>
<text top="214" left="57" width="502" height="13" font="3">legislación nacional y que en las actuaciones se respetaron las  garantías del debido proceso. El </text>
<text top="226" left="57" width="502" height="13" font="3">Estado argumenta sobre los artículos 8 y 25, que no fueron suscitados por el Sr. Lapo.  Una </text>
<text top="239" left="57" width="504" height="13" font="3">supuesta detención arbitraria que no es corregida por los recursos internos disponibles podría </text>
<text top="251" left="57" width="503" height="13" font="3">implicar una violación de los artículos 8 y 25, en relación con el no otorgamiento de acceso a un </text>
<text top="263" left="57" width="505" height="13" font="3">recurso sencillo y rápido para la detención y las  garantías del debido proceso. La Comisión </text>
<text top="275" left="57" width="506" height="13" font="3">encuadra la cuestión presentada en este caso como el derecho del Estado, conforme a la </text>
<text top="287" left="57" width="504" height="13" font="3">Convención Americana, de mantener a una persona en detención por más de dieciocho meses </text>
<text top="299" left="57" width="502" height="13" font="3">cuando, como alega el Sr. Lapo, no medió la más mínima prueba que lo  vinculara al delito </text>
<text top="312" left="57" width="502" height="13" font="3">alegado. La Comisión considera a esta altura de las actuaciones que la detención del Sr. Lapo, sin </text>
<text top="324" left="57" width="504" height="13" font="3">orden judicial, con un período incomunicado superior al que admite la ley y sin acceso a un </text>
<text top="336" left="57" width="502" height="13" font="3">abogado, podría revelar una violación del artículo 7 de la Convención. La determinación sobre si el </text>
<text top="348" left="57" width="502" height="13" font="3">Estado pudo tener fundamentos razonables para vincular al Sr. Lapo al delito alegado y sobre si la </text>
<text top="360" left="57" width="501" height="13" font="3">detención fue arbitraria son cuestiones pendientes de una instrucción completa del fondo del caso. </text>
<text top="372" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="384" left="57" width="20" height="13" font="1"><b>VI. </b></text>
<text top="384" left="92" width="79" height="13" font="1"><b>CONCLUSIÓN</b> </text>
<text top="397" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="409" left="57" width="503" height="13" font="3">48. Sobre la base de los argumentos de hecho y de derecho expresados en las dos peticiones y </text>
<text top="421" left="57" width="505" height="13" font="3">sin prejuzgar sobre el fondo del caso aquí acumulado, la Comisión concluye que el mismo </text>
<text top="433" left="57" width="431" height="13" font="3">satisface los requisitos de admisibilidad del artículo 46 de la Convención Americana.  </text>
<text top="445" left="306" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="457" left="139" width="337" height="13" font="1"><b>LA COMISION INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS,</b> </text>
<text top="470" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="482" left="57" width="51" height="13" font="1"><b>DECIDE:</b> </text>
<text top="494" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="506" left="57" width="13" height="13" font="3">1. </text>
<text top="506" left="92" width="450" height="13" font="3">Acumular las dos peticiones P.12.091 y P.172/99 en un mismo caso por versar sobre los </text>
<text top="518" left="57" width="246" height="13" font="3">mismos hechos, y tramitarlas conjuntamente.    </text>
<text top="530" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="543" left="57" width="13" height="13" font="3">2. </text>
<text top="543" left="92" width="445" height="13" font="3">Declarar este caso admisible respecto de los artículos 5, 7, 8, 21 y 25 de la Convención </text>
<text top="555" left="57" width="423" height="13" font="3">Americana, leídos en conjunto con el artículo 1(1), en relación con el Sr. Chaparro. </text>
<text top="567" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="579" left="57" width="13" height="13" font="3">3. </text>
<text top="579" left="92" width="470" height="13" font="3"> Declarar este caso admisible respecto de los artículos 7, 8 y 25 de la Convención </text>
<text top="591" left="57" width="404" height="13" font="3">Americana, leídos en conjunto con el artículo 1(1), en relación con el Sr. Lapo.  </text>
<text top="603" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="615" left="57" width="13" height="13" font="3">4. </text>
<text top="615" left="92" width="284" height="13" font="3">Remitir este informe a los dos peticionarios y al Estado. </text>
<text top="628" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="640" left="57" width="13" height="13" font="3">5. </text>
<text top="640" left="92" width="225" height="13" font="3">Continuar con el análisis del fondo del caso. </text>
<text top="652" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="664" left="57" width="13" height="13" font="3">6. </text>
<text top="664" left="92" width="448" height="13" font="3">Publicar el presente informe e incluirlo en su Informe Anual a la Asamblea General de la </text>
<text top="676" left="57" width="28" height="13" font="3">OEA. </text>
<text top="688" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="700" left="57" width="503" height="13" font="3">Dado y firmado en la sede de la Comisión Interamericana de Derechos Humanos, en la ciudad de </text>
<text top="713" left="57" width="502" height="13" font="3">Washington,  D.C., a los 22 días del mes de octubre de 2003.  (Firmado): José Zalaquett, </text>
</page>
<page number="11" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="736" left="300" width="14" height="14" font="0">11 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="503" height="13" font="3">Presidente; Clare K. Roberts, Primer Vicepresidente; Susana Villarán, Segunda Vicepresidenta; y </text>
<text top="69" left="57" width="174" height="13" font="3">Robert K. Goldman, Comisionado. </text>
</page>
<outline>
<item page="1">INFORME Nº 77/03 0F</item>
<item page="1">PETICIONES 12.091 y 172/99</item>
<item page="1">ADMISIBILIDAD</item>
<outline>
<item page="1">FREDDY HERNAN LAPO IÑIGUEZ</item>
<item page="1">ECUADOR</item>
<item page="1">I.  RESUMEN</item>
</outline>
</outline>
</pdf2xml>
