<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="0" size="11" family="LTIWIM+Calibri" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="3" size="18" family="TimesNewRomanPS" color="#000000"/>
	<fontspec id="4" size="12" family="TimesNewRomanPSMT" color="#000000"/>
	<fontspec id="5" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="6" size="8" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="7" size="8" family="TimesNewRomanPSMT" color="#000000"/>
<text top="736" left="303" width="8" height="14" font="0">1 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="251" width="110" height="13" font="1"><b>INFORME Nº 1/03<a href="etree.html#1">*</a></b></text>
<text top="143" left="57" width="13" height="13" font="1"><b>I.</b> </text>
<text top="143" left="92" width="61" height="13" font="2"> <b>RESUMEN </b></text>
<text top="141" left="154" width="5" height="16" font="3"><b> </b></text>
<text top="56" left="361" width="3" height="13" font="1"><a href="etree.html#1"><b> </b></a></text>
<text top="59" left="364" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="69" left="262" width="92" height="13" font="2">PETICIÓN 12.221 </text>
<text top="71" left="354" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="81" left="265" width="85" height="13" font="2">ADMISIBILIDAD </text>
<text top="83" left="350" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="93" left="241" width="133" height="13" font="2">JORGE OMAR GUTIÉRREZ </text>
<text top="95" left="374" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="105" left="276" width="64" height="13" font="2">ARGENTINA </text>
<text top="107" left="339" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="117" left="249" width="116" height="13" font="2">20 de febrero de 2003 </text>
<text top="119" left="366" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="132" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="158" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="169" left="57" width="503" height="13" font="2">1. El presente informe se refiere a la admisibilidad de la petición 12.221.  Las actuaciones fueron </text>
<text top="181" left="57" width="506" height="13" font="2">iniciadas por la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (en lo sucesivo “Comisión </text>
<text top="193" left="57" width="505" height="13" font="2">Interamericana”, “Comisión” o “CIDH”) tras recibir una petición, el 12 de mayo de 1999, e </text>
<text top="205" left="57" width="504" height="13" font="2">información de respaldo, el 6 de octubre de 1999, presentadas por Francisco Gutiérrez, Nilda </text>
<text top="218" left="57" width="505" height="13" font="2">Maldonado, el <i>Centro  de Estudios Legales y Sociales</i>  (CELS) y el Centro por la Justicia y el </text>
<text top="230" left="57" width="503" height="13" font="2">Derecho Internacional (CEJIL) (en lo sucesivo “los peticionarios”), contra la República Argentina </text>
<text top="242" left="57" width="217" height="13" font="2">(en lo sucesivo “Argentina” o “el Estado”). </text>
<text top="244" left="273" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="257" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="268" left="57" width="502" height="13" font="2">2. Los peticionarios sostienen que Jorge Omar Gutiérrez, entonces Subcomisario de la Policía de la </text>
<text top="280" left="57" width="499" height="13" font="2">Provincia de Buenos Aires, fue asesinado el 29 de agosto de 1994 por agentes del Estado --</text>
<text top="292" left="57" width="502" height="13" font="2">específicamente un oficial de Policía, en asociación para delinquir con otros oficiales--  que </text>
<text top="304" left="57" width="503" height="13" font="2">procuraban detener las investigaciones sobre actos de corrupción por elevadas sumas de dinero, </text>
<text top="316" left="57" width="502" height="13" font="2">realizadas por la víctima contra funcionarios gubernamentales de alta jerarquía.  Los peticionarios </text>
<text top="329" left="57" width="506" height="13" font="2">sostienen que la investigación del asesinato fue obstruida por la Policía Federal y que el </text>
<text top="341" left="57" width="507" height="13" font="2">procesamiento del presunto asesino fue parcial y presentó vicios que permitieron a los </text>
<text top="353" left="57" width="504" height="13" font="2">responsables eludir el castigo e impedir que se hiciera justicia a la familia de Gutiérrez.  Los </text>
<text top="365" left="57" width="502" height="13" font="2">peticionarios hacen hincapié en que sus aseveraciones cuentan con el respaldo de las conclusiones </text>
<text top="377" left="57" width="504" height="13" font="2">de una Comisión Especial Investigadora de la Cámara de Diputados de la Nación, creada para </text>
<text top="389" left="57" width="503" height="13" font="2">investigar supuestos actos de corrupción en la administración aduanera.  También sostienen que </text>
<text top="402" left="57" width="502" height="13" font="2">los hechos alegados constituyen violaciones a los derechos la vida y a la protección y las garantías </text>
<text top="414" left="57" width="502" height="13" font="2">judiciales, así como omisión, por parte del Estado, de cumplimiento de su obligación de respetar y </text>
<text top="426" left="57" width="502" height="13" font="2">garantizar los derechos humanos reconocidos en los Artículos 4, 25, 8 y 1(1) de la Convención </text>
<text top="438" left="57" width="406" height="13" font="2">Americana sobre Derechos Humanos (en lo sucesivo “Convención Americana”).  </text>
<text top="440" left="463" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="451" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="453" left="60" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="464" left="57" width="504" height="13" font="2">3.  El Estado, por su parte, sostiene que los procedimientos judiciales referentes a la persona </text>
<text top="476" left="57" width="505" height="13" font="2">formalmente acusada de haber asesinado al Subcomisario fueron manejados por los órganos </text>
<text top="488" left="57" width="504" height="13" font="2">jurisdiccionales competentes, que actuaron dentro de su esfera de competencia, por lo cual no </text>
<text top="500" left="57" width="504" height="13" font="2">existe mérito ni posibilidad legal de que los examine la Comisión, y que los peticionarios no </text>
<text top="513" left="57" width="502" height="13" font="2">presentaron fundamentos de hecho o de derecho suficientes para demostrar la responsabilidad del </text>
<text top="525" left="57" width="503" height="13" font="2">Estado por la violación del derecho a la vida que aducen.  Además el Estado señala que en virtud </text>
<text top="537" left="57" width="503" height="13" font="2">de que las autoridades competentes continúan investigando, aún no se han agotado los recursos </text>
<text top="549" left="57" width="506" height="13" font="2">internos y están siendo respetados los derechos a la protección judicial y a las garantías </text>
<text top="561" left="57" width="54" height="13" font="2">judiciales. </text>
<text top="563" left="110" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="576" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="587" left="57" width="502" height="13" font="2">4. Como más abajo se señala, tras examinar el caso la Comisión concluyó que es competente para </text>
<text top="599" left="57" width="506" height="13" font="2">entender en las denuncias de los peticionarios referentes a las alegadas violaciones de los </text>
<text top="612" left="57" width="502" height="13" font="2">artículos 4, 8, 25 y 1(1) en relación con el asesinato de Jorge Omar Gutiérrez y a la respuesta del </text>
<text top="624" left="57" width="502" height="13" font="2">Estado a la misma, y que el caso es admisible conforme a lo dispuesto en los artículos 46 y 47 de </text>
<text top="636" left="57" width="134" height="13" font="2">la Convención Americana. </text>
<text top="638" left="191" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="651" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="662" left="57" width="18" height="13" font="1"><b>II.</b> </text>
<text top="662" left="92" width="172" height="13" font="2"> <b>TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN </b></text>
<text top="660" left="264" width="5" height="16" font="3"><b> </b></text>
<text top="677" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="698" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="712" left="57" width="503" height="11" font="6">* Conforme a lo dispuesto por el artículo 17(2) del Reglamento de la Comisión, su Presidente, Juan E. Méndez, de </text>
<text top="722" left="57" width="405" height="11" font="6">nacionalidad argentina, no participó en el debate ni en la adopción de la decisión del caso de autos. </text>
<text top="724" left="461" width="2" height="7" font="7"> </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="736" left="303" width="8" height="14" font="0">2 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="502" height="13" font="2">5. La Comisión acusó recibo de la petición recibida el 12 de mayo de 1999 mediante una nota del </text>
<text top="69" left="57" width="502" height="13" font="2">18 de mayo de 1999.  El 6 de octubre de 1999 la Comisión recibió información adicional y pruebas </text>
<text top="81" left="57" width="503" height="13" font="2">documentales en respaldo de la petición.  El 9 de noviembre de 1999 la Comisión transmitió al </text>
<text top="93" left="57" width="503" height="13" font="2">Estado las partes pertinentes de la petición y documentación de apoyo, y le concedió un plazo de </text>
<text top="105" left="57" width="503" height="13" font="2">90 días para presentar una respuesta.  Por nota de la misma fecha se informó a los peticionarios </text>
<text top="117" left="57" width="236" height="13" font="2">que se había iniciado el trámite de la petición. </text>
<text top="119" left="292" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="132" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="143" left="57" width="503" height="13" font="2">6. Por nota fechada el 14 de febrero de 2000 el Estado solicitó prórroga del plazo para presentar </text>
<text top="155" left="57" width="502" height="13" font="2">su respuesta.  Por notas del 24 de febrero de 2000 la Comisión concedió al Estado 45 días más y </text>
<text top="167" left="57" width="503" height="13" font="2">notificó esa decisión a los peticionarios.  Por nota del 11 de abril de 2000 el Estado solicitó una </text>
<text top="180" left="57" width="502" height="13" font="2">prórroga adicional.  Por notas del 24 de abril de 2000, la Comisión concedió una prórroga hasta el </text>
<text top="192" left="57" width="313" height="13" font="2">9 de mayo de 2000 y notificó esa decisión a los peticionarios. </text>
<text top="194" left="370" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="207" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="218" left="57" width="502" height="13" font="2">7. El 8 de mayo de 2000 la Comisión recibió una nota del Estado, fechada el 4 de mayo de 2000, </text>
<text top="230" left="57" width="503" height="13" font="2">en que indicaba que el objeto de la petición había sido considerado por los tribunales internos y </text>
<text top="242" left="57" width="502" height="13" font="2">que se había solicitado información pertinente a las autoridades correspondientes.  En </text>
<text top="254" left="57" width="503" height="13" font="2">consecuencia el Estado solicitó una prórroga excepcional para responder, dejando constancia de </text>
<text top="266" left="57" width="503" height="13" font="2">que no aceptaba ninguna de las manifestaciones de derecho ni de hecho de los peticionarios.  La </text>
<text top="278" left="57" width="502" height="13" font="2">Comisión respondió por nota del 16 de mayo de 2000, en que indicaba que el período previsto en </text>
<text top="291" left="57" width="465" height="13" font="2">el artículo 34(6) del Reglamento entonces aplicable, había expirado el 9 de mayo de 2000.<a href="etree.html#2">1</a></text>
<text top="663" left="57" width="505" height="13" font="2">12.  Por nota del 26 de septiembre de 2001, el Estado presentó información y argumentos </text>
<text top="675" left="57" width="504" height="13" font="2">adicionales.  El 24 de octubre de 2001 se recibió una copia del expediente del caso judicial </text>
<text top="688" left="57" width="504" height="13" font="2">iniciado contra la persona formalmente acusada.  El 29 de octubre de 2001 se transmitió a los </text>
<text top="291" left="521" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="293" left="525" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="306" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="316" left="57" width="505" height="13" font="2">8.  El 28 de agosto de 2000 los peticionarios se dirigieron a la Comisión para solicitar una </text>
<text top="329" left="57" width="504" height="13" font="2">audiencia.  Por nota del 13 de septiembre de 2000 la Comisión señaló que no le era posible </text>
<text top="341" left="57" width="503" height="13" font="2">acceder a ello debido al gran volumen de solicitudes ya aceptadas. Por comunicación fechada el </text>
<text top="353" left="57" width="504" height="13" font="2">26 de diciembre de 2000 los peticionarios solicitaron que la Comisión aplicara los términos del </text>
<text top="365" left="57" width="502" height="13" font="2">artículo 42 del Reglamento entonces vigente, que dispone ante la falta de respuesta del Estado, la </text>
<text top="377" left="57" width="503" height="13" font="2">Comisión puede dar por ciertos los hechos alegados en la petición, en tanto fueran compatibles </text>
<text top="389" left="57" width="165" height="13" font="2">con otra información disponible. </text>
<text top="404" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="415" left="57" width="503" height="13" font="2">9. Por nota del 1º de febrero de 2001 los peticionarios reiteraron su solicitud de que se tuvieran </text>
<text top="428" left="57" width="502" height="13" font="2">por ciertos los hechos por ellos alegados, y sostuvieron que en virtud de su omisión de responder, </text>
<text top="440" left="57" width="502" height="13" font="2">el Estado había renunciado a su derecho de controvertir la admisibilidad de la petición.  Por nota </text>
<text top="452" left="57" width="407" height="13" font="2">del 26 de marzo de 2001 se acusó recibo de esta comunicación y de la anterior. </text>
<text top="454" left="463" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="467" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="478" left="57" width="503" height="13" font="2">10. Por nota del 23 de marzo de 2001 el Estado presentó información en respuesta a la petición </text>
<text top="490" left="57" width="503" height="13" font="2">12.221. Señaló que había dirigido tres solicitudes de información a las autoridades provinciales, </text>
<text top="502" left="57" width="503" height="13" font="2">que las habían respondido en septiembre de 2000 indicando que su demora obedecía a que las </text>
<text top="514" left="57" width="505" height="13" font="2">solicitudes habían sido incorporadas en otro expediente. El Estado indicó que no se habían </text>
<text top="526" left="57" width="502" height="13" font="2">agotado los recursos internos y que no era aplicable la presunción de verdad prevista para el caso </text>
<text top="539" left="57" width="236" height="13" font="2">de omisión de respuesta por parte del Estado. </text>
<text top="541" left="292" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="554" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="564" left="57" width="503" height="13" font="2">11. El 25 de mayo de 2001 se transmitió la respuesta del Estado a los peticionarios, a quienes se </text>
<text top="577" left="57" width="506" height="13" font="2">concedió el plazo de un mes  para presentar observaciones. El 25 de junio de 2001 los </text>
<text top="589" left="57" width="503" height="13" font="2">peticionarios respondieron contestando las aseveraciones del Estado. El 17 de agosto de 2001 las </text>
<text top="601" left="57" width="503" height="13" font="2">observaciones de los peticionarios fueron transmitidas al Estado, al que se concedió un plazo de </text>
<text top="613" left="57" width="502" height="13" font="2">un mes para formular su respuesta. Por nota del 8 de agosto de 2001 los peticionarios solicitaron </text>
<text top="625" left="57" width="503" height="13" font="2">una audiencia para analizar la admisibilidad de la petición de autos. Por nota del 5 de septiembre </text>
<text top="637" left="57" width="369" height="13" font="2">de 2001 la Comisión señaló que no le era posible acceder a lo solicitado. </text>
<text top="640" left="426" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="653" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="708" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="722" left="57" width="254" height="11" font="6">1 El Reglamento actual entró en vigor el 1º de mayo de 2001. </text>
<text top="724" left="310" width="2" height="7" font="7"> </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="8" size="24" family="TimesNewRomanPS" color="#000000"/>
<text top="736" left="303" width="8" height="14" font="0">3 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="508" height="13" font="2">peticionarios esa documentación, y se les concedió el plazo de un mes para formular </text>
<text top="69" left="57" width="502" height="13" font="2">observaciones. Por nota recibida el 29 de noviembre de 2001 los peticionarios solicitaron prórroga </text>
<text top="81" left="57" width="502" height="13" font="2">para presentar sus observaciones, que les fue concedida hasta el 15 de febrero de 2002. Entre </text>
<text top="93" left="57" width="505" height="13" font="2">tanto, por nota del 22 de enero de 2002 los peticionarios solicitaron una audiencia ante la </text>
<text top="105" left="57" width="504" height="13" font="2">Comisión para analizar la admisibilidad de la petición.  El 13 de febrero de 2002 la Comisión </text>
<text top="117" left="57" width="360" height="13" font="2">informó a los peticionarios que no le era posible acceder a lo solicitado.</text>
<text top="119" left="416" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="132" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="143" left="57" width="502" height="13" font="2">13. El 15 de febrero de 2002 fueron recibidas las observaciones de los peticionarios.  Debido a un </text>
<text top="155" left="57" width="503" height="13" font="2">error involuntario de archivo, las mismas fueron transmitidas al Estado el 26 de julio de 2002, y </text>
<text top="167" left="57" width="503" height="13" font="2">se concedió al Estado un plazo de un mes para formular observaciones.  Durante una visita de </text>
<text top="180" left="57" width="502" height="13" font="2">trabajo realizada por el Relator para Argentina de la Comisión entre el 29 de julio y el 6 de agosto </text>
<text top="192" left="57" width="503" height="13" font="2">de 2002 para ocuparse de varios procesos de solución amistosa y otros asuntos, la delegación de </text>
<text top="204" left="57" width="325" height="13" font="2">la Comisión se reunió con la familia del Subcomisario Gutiérrez. </text>
<text top="206" left="382" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="219" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="230" left="57" width="503" height="13" font="2">14. Por notas del 28 de agosto y del 9 de septiembre de 2002, el Estado formuló observaciones </text>
<text top="242" left="57" width="504" height="13" font="2">adicionales, que a su vez, el 10 de octubre de 2002, fueron transmitidas a los peticionarios, a </text>
<text top="254" left="57" width="506" height="13" font="2">quienes se concedió el plazo de un mes para formular observaciones. Por nota del 27 de </text>
<text top="266" left="57" width="506" height="13" font="2">noviembre de 2002 los peticionarios presentaron una respuesta adicional en que reiteraron </text>
<text top="278" left="57" width="502" height="13" font="2">posiciones anteriormente expresadas.  Éstas fueron transmitidas al Estado con carácter </text>
<text top="291" left="57" width="237" height="13" font="2">informativo por nota del 23 de enero de 2003. </text>
<text top="293" left="294" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="306" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="316" left="57" width="190" height="13" font="1"><b>III.</b>   <b>POSICIÓN DE LAS PARTES </b></text>
<text top="315" left="247" width="5" height="16" font="3"><b> </b></text>
<text top="332" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="342" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="342" left="92" width="99" height="13" font="1"><b>Los peticionarios </b></text>
<text top="337" left="191" width="6" height="22" font="8"><b> </b></text>
<text top="358" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="368" left="57" width="502" height="13" font="2">15. Según el relato de los peticionarios, la noche en que fue asesinado, el Subcomisario Gutiérrez </text>
<text top="381" left="57" width="502" height="13" font="2">cumplía su turno en la Comisaría Segunda de Avellaneda.  Tomó el Ferrocarril General Roca (línea </text>
<text top="393" left="57" width="503" height="13" font="2">de Constitución a La Plata) para regresar a su domicilio en Quilmes, donde vivía con su esposa y </text>
<text top="405" left="57" width="505" height="13" font="2">tres hijos.  Su cadáver fue encontrado en ese mismo tren por un guardia que no estaba en </text>
<text top="417" left="57" width="502" height="13" font="2">servicio, poco después de la  medianoche, en las primeras horas del 29 de agosto de 1994.  La </text>
<text top="429" left="57" width="503" height="13" font="2">víctima vestía su uniforme reglamentaria y llevaba su pistola de servicio de 9 mm., la chapa, un </text>
<text top="441" left="57" width="211" height="13" font="2">portafolio, un anillo y una cadena de oro. </text>
<text top="444" left="268" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="456" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="467" left="57" width="502" height="13" font="2">16. La investigación judicial fue realizada por el Juzgado Criminal y Correccional Nº 5 de la Ciudad </text>
<text top="479" left="57" width="505" height="13" font="2">de La Plata.  Los peticionarios alegan que la indagatoria presentó fallas desde el comienzo, </text>
<text top="492" left="57" width="504" height="13" font="2">señalando, por ejemplo, que los investigadores no tomaron nota de ciertas pruebas o no les </text>
<text top="504" left="57" width="503" height="13" font="2">dieron importancia.  Señalan que si bien la teoría inicial examinada era que la víctima había sido </text>
<text top="516" left="57" width="504" height="13" font="2">asesinada por una bala perdida disparada desde fuera del tren, era evidente para todo el que </text>
<text top="528" left="57" width="503" height="13" font="2">examinara la posición del cadáver y las heridas de entrada y salida, que había sido asesinada de </text>
<text top="540" left="57" width="503" height="13" font="2">un disparo efectuado a corta distancia, desde atrás.  Se sostuvo que la bala había sido disparada </text>
<text top="552" left="57" width="504" height="13" font="2">a una distancia de menos de 50 cm, había penetrado en la nuca y había salido en una zona </text>
<text top="564" left="57" width="504" height="13" font="2">próxima a la frente, lo que los peticionarios denominan &#34;tiro de la muerte”, premeditado y con </text>
<text top="577" left="57" width="502" height="13" font="2">intención de matar.  Según los peticionarios se formularon otras teorías análogamente infundadas </text>
<text top="589" left="57" width="188" height="13" font="2">a los efectos de oscurecer la verdad. </text>
<text top="591" left="245" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="604" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="615" left="57" width="503" height="13" font="2">17. Los peticionarios informan que más tarde fueron encontrados dos testigos del asesinato.  El </text>
<text top="627" left="57" width="503" height="13" font="2">primero, Gabriel Ramón (“David”) Silva, fue localizado, no por la Policía, sino por la familia de la </text>
<text top="639" left="57" width="505" height="13" font="2">víctima.  En sus declaraciones ante las autoridades, Silva indicó que los asesinos eran dos </text>
<text top="651" left="57" width="503" height="13" font="2">miembros de la Policía Federal Argentina apodados “Chiquito” y “Colorado”.  Añadió que ambos </text>
<text top="663" left="57" width="503" height="13" font="2">habían sido vistos en los trenes todos los viernes a determinada hora, exigiendo un soborno de </text>
<text top="675" left="57" width="503" height="13" font="2">diez pesos a los vendedores ambulantes como él y que a los que no pagaban les confiscaban sus </text>
<text top="688" left="57" width="503" height="13" font="2">mercaderías y los detenían por 24 horas. Dijo que fue Chiquito --a quien ulteriormente identificó </text>
<text top="700" left="57" width="504" height="13" font="2">como Alejandro Daniel Santillán, miembro de la Policía Federal--  el que había disparado contra </text>
<text top="712" left="57" width="504" height="13" font="2">Gutiérrez.  Silva se retractó parcialmente de su declaración durante el juicio, pero más tarde </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="736" left="303" width="8" height="14" font="0">4 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="503" height="13" font="2">declaró ante la Comisión Especial Investigadora de la Cámara de Diputados de la Nación que la </text>
<text top="69" left="57" width="504" height="13" font="2">retractación había sido preparada con los abogados de Santillán tras haber sido mantenido en </text>
<text top="81" left="57" width="502" height="13" font="2">prisión durante tres días en la División Roca de la Superintendencia de Seguridad Ferroviaria de la </text>
<text top="93" left="57" width="503" height="13" font="2">Policía Federal Argentina (en lo sucesivo “SSF-PFA”), donde fue torturado por dos agentes de la </text>
<text top="105" left="57" width="50" height="13" font="2">SSF-PFA. </text>
<text top="107" left="106" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="120" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="131" left="57" width="505" height="13" font="2">18.  Los peticionarios señalan que la otra testigo, Alejandra Chumbita, efectuó descripciones </text>
<text top="143" left="57" width="503" height="13" font="2">similares, señalando inclusive que los dos hombres le advirtieron, después del asesinato, que no </text>
<text top="155" left="57" width="503" height="13" font="2">dijera nada.  Uno le mostró una chapa policial y le dijo que ambos eran policías y que la víctima </text>
<text top="167" left="57" width="87" height="13" font="2">era un borracho. </text>
<text top="170" left="144" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="182" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="193" left="57" width="505" height="13" font="2">19.  Los peticionarios señalan asimismo que fue a través de la reconstrucción de los hechos </text>
<text top="205" left="57" width="502" height="13" font="2">realizada con el testigo Silva que los expertos pudieron localizar el impacto de la bala disparada </text>
<text top="218" left="57" width="503" height="13" font="2">en un pilar de un puente. Los peticionarios sostienen que las declaraciones de esos dos testigos </text>
<text top="230" left="57" width="504" height="13" font="2">indican que el Oficial conocido como &#34;Colorado&#34; se aproximó al Subcomisario Gutiérrez cuando </text>
<text top="242" left="57" width="503" height="13" font="2">éste estaba sentado en el tren. Según esas versiones los dos conversaron, luego Santillán siguió </text>
<text top="254" left="57" width="428" height="13" font="2">caminando, giró en su torno para ponerse detrás de Gutiérrez y disparó el tiro fatal. </text>
<text top="256" left="485" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="269" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="280" left="57" width="503" height="13" font="2">20. Los peticionarios sostienen que el día siguiente al arresto y la detención de Alejandro Daniel </text>
<text top="292" left="57" width="503" height="13" font="2">Santillán, el 23 de septiembre de 1994, la SSF-PFA presentó declaraciones de dos menores que </text>
<text top="304" left="57" width="503" height="13" font="2">implicaban a otras dos personas en el asesinato. Los menores se retractaron durante el juicio y </text>
<text top="316" left="57" width="502" height="13" font="2">ante la Comisión Especial Investigadora de la Cámara de Diputados de la Nación, sosteniendo que </text>
<text top="329" left="57" width="502" height="13" font="2">habían sido torturados por los mismos dos agentes de la SSF-PF identificados por el testigo David </text>
<text top="341" left="57" width="503" height="13" font="2">Silva como los que lo habían torturado. Los peticionarios sostienen que la investigación iniciada </text>
<text top="353" left="57" width="505" height="13" font="2">contra ambos agentes no produjo resultado alguno y que ningún Oficial de Policía ha sido </text>
<text top="365" left="57" width="211" height="13" font="2">sancionado en relación con estos hechos. </text>
<text top="367" left="268" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="380" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="391" left="57" width="479" height="13" font="2">21. Alejandro Daniel Santillán fue mantenido en detención preventiva por un poco más de dos </text>
<text top="403" left="57" width="487" height="13" font="2">años. La audiencia de su juicio se celebró los días 11 y 12 de noviembre de 1996.  Fue absuelto </text>
<text top="415" left="57" width="496" height="13" font="2">sobre la base de &#34;dudas insalvables&#34;, según los peticionarios principalmente como resultado de la </text>
<text top="428" left="57" width="455" height="13" font="2">retractación parcial del testigo Silva, otras dudas en relación con la declaración de Silva y </text>
<text top="440" left="57" width="380" height="13" font="2">Chumbita, y la coartada ofrecida por su compañera y por la madre de ésta.</text>
<text top="442" left="437" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="455" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="466" left="57" width="502" height="13" font="2">22. Los peticionarios sostienen que los hechos en cuestión demuestran la obstrucción de la justicia </text>
<text top="478" left="57" width="503" height="13" font="2">realizada por la Policía Federal, que fue evidente en el momento del juicio pero que no fue tenida </text>
<text top="490" left="57" width="502" height="13" font="2">en cuenta por las autoridades judiciales y frente a la cual no se tomó medida alguna.  Argumentan </text>
<text top="502" left="57" width="502" height="13" font="2">que la judicatura, por su parte, realizó una investigación incompleta y deficiente. Los peticionarios </text>
<text top="514" left="57" width="505" height="13" font="2">hacen hincapié en que no se realizó ningún esfuerzo serio para identificar al otro supuesto </text>
<text top="526" left="57" width="504" height="13" font="2">perpetrador del crimen, apodado &#34;Colorado&#34;, pese a las descripciones físicas y a la información </text>
<text top="539" left="57" width="503" height="13" font="2">conexa proporcionada por diversos testigos.  Estos factores hicieron que el procesamiento fuera </text>
<text top="551" left="57" width="503" height="13" font="2">incompleto y estuviera viciado de nulidad.  En consecuencia sostienen que el Estado no cumplió </text>
<text top="563" left="57" width="507" height="13" font="2">sus obligaciones de investigar el asesinato y procesar y castigar a los responsables, en </text>
<text top="575" left="57" width="239" height="13" font="2">observancia de las normas del debido proceso. </text>
<text top="577" left="296" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="590" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="601" left="57" width="504" height="13" font="2">23.  Los peticionarios hacen hincapié en que su posición con respecto a la investigación y al </text>
<text top="613" left="57" width="506" height="13" font="2">procesamiento deriva de, y es respaldada por, las conclusiones de la &#34;Comisión Especial </text>
<text top="625" left="57" width="507" height="13" font="2">Investigadora de la probable comisión de hechos ilícitos perpetrados o producidos en la </text>
<text top="637" left="57" width="503" height="13" font="2">Administración Nacional de Aduanas” creada por la Cámara de Diputados del Congreso Nacional </text>
<text top="650" left="57" width="506" height="13" font="2">de Argentina.  Informan que la Comisión Especial comprobó graves irregularidades en la </text>
<text top="662" left="57" width="502" height="13" font="2">investigación de la muerte de Jorge Omar Gutiérrez, y por esa razón acudieron al Presidente de la </text>
<text top="674" left="57" width="503" height="13" font="2">Suprema Corte de Justicia de Buenos Aires para solicitar que se considerase la reapertura de la </text>
<text top="686" left="57" width="504" height="13" font="2">investigación.  Los peticionarios señalan también que uno de los jueces que juzgó a Alejandro </text>
<text top="698" left="57" width="502" height="13" font="2">Daniel Santillán mencionó en la propia sentencia fallas de la investigación que le habían impedido </text>
<text top="710" left="57" width="503" height="13" font="2">llegar a una conclusión sobre la responsabilidad por el crimen. En este sentido, los peticionarios </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="736" left="303" width="8" height="14" font="0">5 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="503" height="13" font="2">sostienen que, de hecho, las violaciones de derechos humanos que expresan fueron reconocidas </text>
<text top="69" left="57" width="73" height="13" font="2">por el Estado. </text>
<text top="71" left="130" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="84" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="94" left="57" width="503" height="13" font="2">24. Los peticionarios afirman que la Comisión Interamericana es competente para entender en el </text>
<text top="107" left="57" width="506" height="13" font="2">caso, en especial porque los recursos internos que corresponden a sus denuncias fueron </text>
<text top="119" left="57" width="506" height="13" font="2">invocados y agotados, a través de la sentencia definitiva que confirmó la absolución de Santillán.  </text>
<text top="131" left="57" width="503" height="13" font="2">Los peticionarios adjuntaron a sus escritos una copia de la sentencia emitida por la Sala I de la </text>
<text top="143" left="57" width="502" height="13" font="2">Cámara de Apelaciones en lo Criminal y Correccional de Buenos Aires y apelaciones conexas, </text>
<text top="155" left="57" width="505" height="13" font="2">todas las cuales fueron rechazadas.  Los peticionarios señalan que a pesar que se reabrió la </text>
<text top="167" left="57" width="504" height="13" font="2">investigación judicial de la muerte del Subcomisario Gutiérrez, en virtud de las solicitudes de </text>
<text top="180" left="57" width="502" height="13" font="2">investigación presentadas por escrito por la familia, no se ha registrado avance alguno. Además, </text>
<text top="192" left="57" width="503" height="13" font="2">aunque se iniciaron varias investigaciones por falso testimonio en relación con el procesamiento </text>
<text top="204" left="57" width="476" height="13" font="2">de Santillán, se perdió el expediente de uno de ellos y se desecharon los cargos de otros dos. </text>
<text top="206" left="532" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="219" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="230" left="57" width="505" height="13" font="2">25.  Finalmente, los peticionarios afirman que como el Estado no presentó su respuesta a la </text>
<text top="242" left="57" width="503" height="13" font="2">Comisión dentro de los 90 primeros días previstos, renunció a su derecho de contestar los cargos </text>
<text top="254" left="57" width="507" height="13" font="2">como inadmisibles o controvertir los hechos aducidos. Citando el artículo 42 del antiguo </text>
<text top="266" left="57" width="503" height="13" font="2">Reglamento de la Comisión y el artículo 39 del actual Reglamento, así como jurisprudencia de la </text>
<text top="278" left="57" width="504" height="13" font="2">Corte Interamericana de Derechos Humanos, sostienen que toda alegación de parte del Estado </text>
<text top="291" left="57" width="503" height="13" font="2">referente al no agotamiento de los recursos internos debió haber sido formulada en esa primera </text>
<text top="303" left="57" width="502" height="13" font="2">oportunidad, y que la demora del Estado en responder implica renuncia a su derecho de contestar </text>
<text top="315" left="57" width="331" height="13" font="2">las alegaciones de derecho y de hecho formuladas en la petición. </text>
<text top="317" left="388" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="327" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="329" left="60" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="339" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="339" left="92" width="55" height="13" font="1"><b>El Estado </b></text>
<text top="341" left="147" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="354" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="365" left="57" width="503" height="13" font="2">26. La posición del Estado puede resumirse en seis puntos. Primero, el Estado sostiene que las </text>
<text top="377" left="57" width="503" height="13" font="2">denuncias de los peticionarios referentes a la absolución de Alejandro Daniel Santillán debido a </text>
<text top="389" left="57" width="503" height="13" font="2">insuficiencia de la prueba son inadmisibles, porque obligarían a la Comisión a actuar como una </text>
<text top="402" left="57" width="505" height="13" font="2">denominada  &#34;cuarta instancia&#34; de revisión.  El Estado sostiene que el proceso seguido contra </text>
<text top="414" left="57" width="504" height="13" font="2">Santillán y la investigación que lo precedió fueron realizados por los órganos jurisdiccionales </text>
<text top="426" left="57" width="502" height="13" font="2">pertinentes que actuaron dentro de la esfera de su competencia y conforme al derecho interno. Si </text>
<text top="438" left="57" width="503" height="13" font="2">la Comisión revisara ese proceso estaría tomando parte en evaluaciones de hecho y de derecho </text>
<text top="450" left="57" width="503" height="13" font="2">interno que corresponden al sistema jurídico interno. El Estado hace hincapié en que el juicio de </text>
<text top="462" left="57" width="503" height="13" font="2">Santillán terminó con su absolución debido a que la Fiscalía no logró producir pruebas suficientes </text>
<text top="474" left="57" width="503" height="13" font="2">que superaran la presunción de inocencia en su favor, y se realizó con plena participación de las </text>
<text top="487" left="57" width="201" height="13" font="2">partes, incluida la familia de la víctima. </text>
<text top="489" left="258" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="502" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="513" left="57" width="503" height="13" font="2">27. Segundo, el Estado señala que si bien la absolución de Alejandro Daniel Santillán dio lugar a </text>
<text top="525" left="57" width="507" height="13" font="2">una sentencia definitiva que es ahora cosa juzgada, esa sentencia se limitó a cerrar la </text>
<text top="537" left="57" width="503" height="13" font="2">investigación en cuanto se refería a ese acusado. El Estado indica a este respecto que el proceso </text>
<text top="549" left="57" width="504" height="13" font="2">de investigación de la muerte del Subcomisario fue reabierta a solicitud de la Fiscalía y sigue </text>
<text top="561" left="57" width="503" height="13" font="2">abierta, y que la familia de Gutiérrez sigue participando en ella como parte. En consecuencia, la </text>
<text top="573" left="57" width="503" height="13" font="2">investigación puede seguir su curso si surgen nuevas pruebas. El Estado concluye, pues, que el </text>
<text top="585" left="57" width="503" height="13" font="2">procesamiento de Santillán y la investigación en curso demuestran que los recursos internos se </text>
<text top="598" left="57" width="189" height="13" font="2">han mostrado disponibles y eficaces. </text>
<text top="600" left="245" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="613" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="624" left="57" width="502" height="13" font="2">28. Tercero, el Estado afirma que las denuncias de los peticionarios referentes al derecho a la vida </text>
<text top="636" left="57" width="505" height="13" font="2">contenidas en la petición de autos son manifiestamente infundadas. El Estado describe como </text>
<text top="648" left="57" width="504" height="13" font="2">conjeturas las posiciones de los peticionarios con respecto a los móviles del asesinato y a la </text>
<text top="660" left="57" width="503" height="13" font="2">responsabilidad de los agentes del Estado, y sostiene que los peticionarios no han proporcionado </text>
<text top="672" left="57" width="503" height="13" font="2">ningún elemento de derecho o de hecho que demuestre la participación de agentes del Estado en </text>
<text top="684" left="57" width="503" height="13" font="2">el asesinato del Subcomisario Gutiérrez, ni la omisión del sistema jurídico interno de reaccionar </text>
<text top="697" left="57" width="87" height="13" font="2">frente al crimen. </text>
<text top="699" left="144" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="712" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="736" left="303" width="8" height="14" font="0">6 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="504" height="13" font="2">29.  Cuarto, el Estado señala que sus autoridades se mostraron diligentes en el caso, y ello de </text>
<text top="69" left="57" width="503" height="13" font="2">diversas maneras.  Informa, por ejemplo, que la Policía de la Provincia de Buenos Aires modificó </text>
<text top="81" left="57" width="505" height="13" font="2">la categorización administrativa de la muerte de Gutiérrez --inicialmente clasificada como no </text>
<text top="93" left="57" width="502" height="13" font="2">imputable al servicio y luego imputable al servicio, lo que dio lugar a que sus herederos tuvieran </text>
<text top="105" left="57" width="503" height="13" font="2">derecho a ser indemnizados. (El Estado señala que esta evaluación administrativa no implica en </text>
<text top="117" left="57" width="502" height="13" font="2">modo alguno aceptación de responsabilidad por parte de la Provincia con respecto a la petición de </text>
<text top="129" left="57" width="505" height="13" font="2">autos).  El Estado menciona asimismo los actos de la Comisión Especial Investigadora de la </text>
<text top="141" left="57" width="488" height="13" font="2">Cámara de Diputados de la Nación como prueba de su interés en la plena resolución del asunto. </text>
<text top="144" left="545" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="157" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="167" left="57" width="505" height="13" font="2">30.  Quinto, el Estado sostiene que los propios peticionarios demostraron que aún no se han </text>
<text top="180" left="57" width="503" height="13" font="2">agotado los recursos internos, ya que siguen llevando adelante sus reclamaciones tanto ante las </text>
<text top="192" left="57" width="504" height="13" font="2">autoridades judiciales internas como ante la Comisión Interamericana. El Estado caracteriza los </text>
<text top="204" left="57" width="503" height="13" font="2">actos de los peticionarios a este respecto como contradictorios, señalando que si los peticionarios </text>
<text top="216" left="57" width="503" height="13" font="2">verdaderamente hubieran agotado los recursos internos disponibles no seguirían participando en </text>
<text top="228" left="57" width="503" height="13" font="2">la actual investigación judicial. El Estado sostiene que los peticionarios, por el contrario, se han </text>
<text top="240" left="57" width="506" height="13" font="2">limitado a señalar su desacuerdo con los resultados de determinados aspectos del proceso </text>
<text top="252" left="57" width="504" height="13" font="2">jurisdiccional. El Estado concluye, por lo tanto, que los peticionarios no agotaron los recursos </text>
<text top="265" left="57" width="502" height="13" font="2">internos ni invocaron ninguna violación de los derechos a la protección y a las garantías judiciales </text>
<text top="277" left="57" width="505" height="13" font="2">previstos en los artículos 8 y 25 de la Convención. El Estado subraya que la obligación de </text>
<text top="289" left="57" width="503" height="13" font="2">investigar es de medios, y no de resultados, y que esa obligación se cumplió plenamente en el </text>
<text top="301" left="57" width="76" height="13" font="2">caso de autos. </text>
<text top="303" left="133" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="316" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="327" left="57" width="504" height="13" font="2">31.  Sexto,  con respecto a las alegaciones de los peticionarios de que la omisión del Estado de </text>
<text top="339" left="57" width="505" height="13" font="2">responder puntualmente a la solicitud de información de la Comisión significa que el Estado </text>
<text top="351" left="57" width="503" height="13" font="2">renunció a su derecho de cuestionar la admisibilidad de la petición o de los hechos alegados; el </text>
<text top="363" left="57" width="502" height="13" font="2">Estado sostiene que esa conclusión es errónea por razones de hecho y de derecho.  Señala que su </text>
<text top="376" left="57" width="502" height="13" font="2">solicitud de prórroga del 4 de mayo de 2000 contenía una expresa reserva en el sentido de que la </text>
<text top="388" left="57" width="502" height="13" font="2">misma no implicaba aceptación alguna de las alegaciones de los peticionarios y que ulteriormente, </text>
<text top="400" left="57" width="504" height="13" font="2">tan pronto estuviera disponible, se presentaría información pertinente. Señala asimismo que la </text>
<text top="412" left="57" width="504" height="13" font="2">presunción establecida en el artículo 39 del actual Reglamento de la Comisión, referente a la </text>
<text top="424" left="57" width="503" height="13" font="2">veracidad de los hechos alegados cuando el Estado no responde, se aplica recién cuando se ha </text>
<text top="436" left="57" width="352" height="13" font="2">alcanzado la etapa de consideración del fondo del asunto en un caso. </text>
<text top="439" left="409" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="452" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="462" left="57" width="20" height="13" font="1"><b>IV.</b> </text>
<text top="462" left="92" width="174" height="13" font="1"><b>ANÁLISIS DE ADMISIBILIDAD </b></text>
<text top="461" left="266" width="5" height="16" font="3"><b> </b></text>
<text top="477" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="488" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>A.</b> </text>
<text top="488" left="92" width="165" height="13" font="2"> <b>Competencia de la Comisión </b></text>
<text top="491" left="257" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="503" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="514" left="57" width="503" height="13" font="2">32. Conforme a lo dispuesto en el artículo 44 de la Convención Americana, los peticionarios están </text>
<text top="526" left="57" width="502" height="13" font="2">legitimados para formular una petición ante la Comisión.  La petición objeto de estudio indica que </text>
<text top="539" left="57" width="504" height="13" font="2">la supuesta víctima estaba sometida a la jurisdicción del Estado argentino en la  época de los </text>
<text top="551" left="57" width="502" height="13" font="2">hechos aducidos. Con respecto al Estado, la Comisión señala que Argentina es un Estado parte de </text>
<text top="563" left="57" width="503" height="13" font="2">la Convención Americana, habiendo depositado en debida forma su instrumento de ratificación el </text>
<text top="575" left="57" width="502" height="13" font="2">5 de septiembre de 1984. En consecuencia la Comisión posee competencia <i>ratione personae</i> para </text>
<text top="587" left="57" width="505" height="13" font="2">examinar las denuncias presentadas. Además posee competencia <i>ratione materiae</i>  porque los </text>
<text top="599" left="57" width="498" height="13" font="2">peticionarios aducen violaciones de derechos protegidos en el marco de la Convención Americana. </text>
<text top="602" left="555" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="614" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="625" left="57" width="502" height="13" font="2">33. La Comisión posee jurisdicción temporal para examinar las denuncias.  La petición se basó en </text>
<text top="637" left="57" width="503" height="13" font="2">alegaciones sobre hechos ocurridos a partir del 29 de agosto de 1994, fecha del fallecimiento de </text>
<text top="650" left="57" width="503" height="13" font="2">Jorge Gutiérrez. Los hechos aducidos se produjeron por lo tanto con posterioridad de la entrada </text>
<text top="662" left="57" width="502" height="13" font="2">en vigor de las obligaciones del Estado como Parte de la Convención Americana. Además, como en </text>
<text top="674" left="57" width="503" height="13" font="2">la petición se alegan violaciones de derechos protegidos en el marco de la Convención Americana </text>
<text top="686" left="57" width="507" height="13" font="2">que tuvieron lugar en el territorio de un Estado parte, la Comisión concluye que posee </text>
<text top="698" left="57" width="324" height="13" font="2">competencia <i>ratione loci</i> para tomar conocimiento de la misma. </text>
<text top="700" left="381" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="713" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="9" size="8" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="736" left="303" width="8" height="14" font="0">7 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>B.</b> </text>
<text top="56" left="92" width="268" height="13" font="1"><b>Otros requisitos de admisibilidad de la petición </b></text>
<text top="54" left="360" width="5" height="16" font="3"><b> </b></text>
<text top="71" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="82" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>a.</b> </text>
<text top="82" left="92" width="214" height="13" font="1"><b>Agotamiento de los recursos internos </b></text>
<text top="85" left="306" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="97" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="108" left="57" width="502" height="13" font="2">34. El artículo 46 de la Convención Americana establece como requisito para que un caso pueda </text>
<text top="120" left="57" width="502" height="13" font="2">ser admitido &#34;que se hayan interpuesto y agotado los recursos de jurisdicción interna, conforme a </text>
<text top="133" left="57" width="504" height="13" font="2">los principios del Derecho Internacional generalmente reconocidos&#34;. Se estableció ese requisito </text>
<text top="145" left="57" width="505" height="13" font="2">para brindar al Estado la posibilidad de resolver las controversias dentro de su propio marco </text>
<text top="157" left="57" width="504" height="13" font="2">jurídico.  Conforme a lo arriba indicado, los peticionarios sostienen que la petición cumple este </text>
<text top="169" left="57" width="503" height="13" font="2">requisito y que al no responder a la petición en la debida oportunidad, el Estado renunció a su </text>
<text top="181" left="57" width="502" height="13" font="2">derecho de contestar la cuestión de que se trata.  El Estado sostiene que señaló en su solicitud de </text>
<text top="193" left="57" width="504" height="13" font="2">prórroga del 4 de mayo de 2000 que la demora en su respuesta no constituía renuncia a su </text>
<text top="205" left="57" width="419" height="13" font="2">derecho, y que presentaría la información pertinente una vez que pudiera hacerlo. </text>
<text top="208" left="476" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="221" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="231" left="57" width="505" height="13" font="2">35.  A este respecto es una doctrina firmemente establecida en la jurisprudencia del sistema </text>
<text top="244" left="57" width="502" height="13" font="2">interamericano que el requisito de agotamiento de los recursos internos se considera un medio de </text>
<text top="256" left="57" width="503" height="13" font="2">defensa, por lo cual el Estado puede renunciar a él, aun tácitamente.<a href="etree.html#7">2</a> Como lo señaló la Corte </text>
<text top="268" left="57" width="504" height="13" font="2">Interamericana, “la excepción de no agotamiento de los recursos internos, para ser oportuna, </text>
<text top="280" left="57" width="505" height="13" font="2">debe plantearse en las primeras etapas del procedimiento, a falta de lo cual se presume la </text>
<text top="292" left="57" width="503" height="13" font="2">renuncia tácita a valerse de la misma por parte del Estado interesado”.<a href="etree.html#7">3</a> La jurisprudencia de la </text>
<text top="304" left="57" width="502" height="13" font="2">Comisión confirma que a falta de oportuna respuesta por parte de un Estado, la Comisión no está </text>
<text top="316" left="57" width="503" height="13" font="2">obligada a considerar potenciales objeciones a la admisibilidad que puedan haberse planteado a </text>
<text top="329" left="57" width="78" height="13" font="2">ese respecto.<a href="etree.html#7">4</a></text>
<text top="391" left="57" width="503" height="13" font="2">36. En este sentido, la Comisión observa que en virtud de la prolongada demora en presentar su </text>
<text top="403" left="57" width="502" height="13" font="2">respuesta, el Estado corrió el riesgo de que se le aplicara el principio de preclusión emanado de la </text>
<text top="415" left="57" width="502" height="13" font="2">presunción de renuncia. Sin embargo, tomando en consideración que: (a) el Estado indicó a partir </text>
<text top="428" left="57" width="504" height="13" font="2">del 4 de mayo de 2000 que sus autoridades internas se estaban ocupando del tema y que no </text>
<text top="440" left="57" width="192" height="13" font="2">renunciaba a su derecho a responder;</text>
<text top="329" left="134" width="428" height="13" font="2">  Además, la Comisión desea hacer hincapié en la obligación de los Estados </text>
<text top="341" left="57" width="504" height="13" font="2">miembros, que se refleja en los procedimientos generales estipulados en el artículo 48 de la </text>
<text top="353" left="57" width="506" height="13" font="2">Convención Americana, así como en los artículos 18 y 19 de su Estatuto, de responder </text>
<text top="365" left="57" width="326" height="13" font="2">oportunamente a las solicitudes de información de la Comisión.  </text>
<text top="367" left="383" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="380" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="440" left="249" width="6" height="13" font="2"><a href="etree.html#7">5</a></text>
<text top="514" left="57" width="503" height="13" font="2">37. En la medida en que la petición aduce supuestas fallas en el proceso penal contra Santillán, </text>
<text top="526" left="57" width="433" height="13" font="2">las partes están de acuerdo en que se agotaron los recursos internos pertinentes.</text>
<text top="440" left="256" width="303" height="13" font="2"><a href="etree.html#7"> </a>(b) el Estado presentó una respuesta a la petición con una </text>
<text top="452" left="57" width="504" height="13" font="2">copia del expediente judicial antes de la preparación del actual informe; (c) ambas partes han </text>
<text top="464" left="57" width="502" height="13" font="2">tenido la oportunidad de presentar observaciones adicionales durante la etapa de admisibilidad, y </text>
<text top="476" left="57" width="504" height="13" font="2">(d) que es importante asegurar que la petición se beneficie de una tramitación completa, la </text>
<text top="488" left="57" width="392" height="13" font="2">Comisión considerará los escritos presentados por las partes a este respecto. </text>
<text top="491" left="449" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="503" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="526" left="490" width="6" height="13" font="2"><a href="etree.html#7">6</a></text>
<text top="566" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="579" left="57" width="503" height="11" font="6">2 Véase Corte IDH, Caso Castillo Páez, Excepciones Preliminares, Sentencia del 30 de enero de 1996, párrafo 40; Caso </text>
<text top="589" left="57" width="367" height="11" font="6">Loayza Tamayo, Excepciones Preliminares, Sentencia del 31 de enero de 1996, párrafo 40.</text>
<text top="592" left="424" width="2" height="7" font="7"> </text>
<text top="599" left="57" width="502" height="11" font="6">3 Corte IDH, Caso de la Comunidad Mayagna (Sumo) Awas Tingni, Excepciones Preliminares, Sentencia del 1º de febrero </text>
<text top="609" left="57" width="352" height="11" font="6">de 2000, párrafo 53 (en que se citan las sentencias mencionadas en la nota 2<i>, </i>supra). </text>
<text top="612" left="408" width="2" height="7" font="7"> </text>
<text top="618" left="57" width="502" height="11" font="6">4 Véase, por ejemplo, CIDH, Informe Nº 89/01 (admisibilidad), Caso Nº 12.342, Balkissoon Roodal, Trinidad y Tobago, 10 </text>
<text top="628" left="57" width="132" height="11" font="6">de octubre de 2001, párrafo 29. </text>
<text top="631" left="189" width="2" height="7" font="7"> </text>
<text top="638" left="57" width="502" height="11" font="6">5 No se trata de una situación en que el Estado haya declinado presentar una objeción con respecto a este requisito en la </text>
<text top="647" left="57" width="502" height="11" font="6">etapa inicial de los procedimientos tan sólo para argumentar el no agotamiento en una etapa posterior, de modo que se </text>
<text top="657" left="57" width="502" height="11" font="6">presuma su renuncia tácita a la objeción.  Véase, por ejemplo, CIDH, Informe Nº 81/01 (admisibilidad), Caso Nº 12.228, </text>
<text top="667" left="57" width="329" height="11" font="6">Alfonso Martín del Campo Dodd, México, 10 de octubre de 2001, párrafos 15-19. </text>
<text top="670" left="386" width="2" height="7" font="7"> </text>
<text top="677" left="57" width="504" height="11" font="6">6  Tras la decisión de primera instancia, los familiares de la víctima, actuando como parte, presentaron recursos </text>
<text top="686" left="57" width="502" height="11" font="6">extraordinarios de inconstitucionalidad e inaplicabilidad de la ley ante la Suprema Corte de Justicia de la Provincia, que los </text>
<text top="696" left="57" width="503" height="11" font="6">rechazó.  Luego promovieron un recurso extraordinario a nivel federal, al que hizo lugar la Cámara de Apelación en lo </text>
<text top="706" left="57" width="502" height="11" font="6">Criminal y Correccional de Buenos Aires.  Esta última decisión fue revocada por la Corte Suprema de Justicia de la Nación </text>
<text top="716" left="57" width="503" height="11" font="6">el 12 de noviembre de 1998, por haber sido concedida por error, ya que no se estaba impugnando la sentencia de un </text>
<text top="725" left="57" width="72" height="11" font="6">tribunal superior. </text>
<text top="728" left="129" width="2" height="7" font="7"> </text>
<text top="526" left="496" width="64" height="13" font="2">  Las partes </text>
<text top="539" left="57" width="504" height="13" font="2">discrepan, en cambio, acerca de si el agotamiento de esos recursos cumple los requisitos del </text>
<text top="551" left="57" width="502" height="13" font="2">artículo  46 con respecto a la petición en conjunto.  El Estado sostiene que el hecho de que siga </text>
</page>
<page number="8" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="736" left="303" width="8" height="14" font="0">8 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="503" height="13" font="2">pendiente la investigación, que se mantiene abierta a la fecha del presente informe, significa que el </text>
<text top="69" left="57" width="503" height="13" font="2">requisito no se cumplió. Los peticionarios sostienen que pese al transcurso de más de ocho años </text>
<text top="81" left="57" width="502" height="13" font="2">desde la muerte de la víctima, la investigación pendiente no ha dado lugar a ninguna acusación por </text>
<text top="93" left="57" width="502" height="13" font="2">el homicidio y que no se ha producido avance alguno con respecto a la imposición de sanciones por </text>
<text top="105" left="57" width="503" height="13" font="2">la obstrucción de justicia que alegan, o la aclaración de ésta, habiéndose probado por lo tanto su </text>
<text top="117" left="57" width="52" height="13" font="2">ineficacia. </text>
<text top="119" left="109" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="132" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="143" left="57" width="503" height="13" font="2">38. Cuando no se dispone de recursos internos por razones de hecho o de derecho no es necesario </text>
<text top="155" left="57" width="266" height="13" font="2">cumplir el requisito del agotamiento de los mismos<a href="etree.html#8">7</a></text>
<text top="589" left="57" width="504" height="13" font="2">41.  Conforme a lo dispuesto por el artículo 46(1)(b) de la Convención, una petición debe ser </text>
<text top="601" left="57" width="502" height="13" font="2">presentada en plazo para ser admitida, concretamente, dentro de los seis meses contados a partir </text>
<text top="613" left="57" width="502" height="13" font="2">de la fecha en que el denunciante haya sido notificado de la decisión definitiva a nivel nacional. La </text>
<text top="625" left="57" width="503" height="13" font="2">regla no se aplica cuando haya sido imposible agotar los recursos internos por inobservancia del </text>
<text top="637" left="57" width="502" height="13" font="2">debido proceso, denegación de acceso a recursos o injustificada tardanza en el dictado de la </text>
<text top="650" left="57" width="505" height="13" font="2">sentencia definitiva. En casos de ese género el artículo 32 del Reglamento de la Comisión </text>
<text top="662" left="57" width="504" height="13" font="2">establece que la presentación deberá realizarse “dentro de un plazo razonable, a criterio de la </text>
<text top="674" left="57" width="502" height="13" font="2">Comisión. A tal efecto, la Comisión considerará la fecha en que haya ocurrido la presunta violación </text>
<text top="686" left="57" width="502" height="13" font="2">de los derechos y las circunstancias de cada caso”. Esta regla tampoco se aplica cuando se aduce </text>
<text top="155" left="323" width="237" height="13" font="2">. El artículo 46(2) de la Convención establece </text>
<text top="167" left="57" width="502" height="13" font="2">que esta excepción se aplica:  cuando no exista en la legislación interna del Estado de que se trata </text>
<text top="180" left="57" width="503" height="13" font="2">el debido proceso legal para la protección del derecho que se alega ha sido violado; cuando no se </text>
<text top="192" left="57" width="503" height="13" font="2">haya permitido al presunto lesionado en sus derechos el acceso a los recursos de la jurisdicción </text>
<text top="204" left="57" width="502" height="13" font="2">interna;  o cuando haya retardo injustificado en la decisión sobre los mencionados recursos.  En </text>
<text top="216" left="57" width="504" height="13" font="2">consecuencia, cuando un peticionario aduce que no está en condiciones de agotar los recursos </text>
<text top="228" left="57" width="502" height="13" font="2">internos, el artículo 31(3) del Reglamento de la Comisión establece que se traslada al Estado  la </text>
<text top="240" left="57" width="503" height="13" font="2">carga de probar que determinados recursos internos siguen ofreciendo una reparación eficaz frente </text>
<text top="252" left="57" width="127" height="13" font="2">a los perjuicios aducidos. </text>
<text top="255" left="184" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="268" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="278" left="57" width="503" height="13" font="2">39. Los recursos que los peticionarios deben agotar son, por lo tanto, los que están disponibles y </text>
<text top="291" left="57" width="504" height="13" font="2">son eficaces.  Como lo confirma la jurisprudencia firme del sistema, los recursos que no sean </text>
<text top="303" left="57" width="503" height="13" font="2">rápidos no pueden considerarse disponibles ni efectivos. Sobre la base del examen realizado por </text>
<text top="315" left="57" width="503" height="13" font="2">la Comisión sobre las posiciones de las partes, el estado de la investigación, que sigue abierta, el </text>
<text top="327" left="57" width="505" height="13" font="2">transcurso de más de ocho años desde el asesinato del Subcomisario, y la inexistencia de </text>
<text top="339" left="57" width="503" height="13" font="2">información específica proveniente del Estado acerca de qué medidas concretas, si las hay, falta </text>
<text top="351" left="57" width="503" height="13" font="2">completar, la Comisión concluye que los peticionarios quedaron excusados del cumplimiento del </text>
<text top="363" left="57" width="406" height="13" font="2">requisito del agotamiento de este proceso de conformidad con el artículo 46(2). </text>
<text top="366" left="463" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="379" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="389" left="57" width="502" height="13" font="2">40. La invocación de excepciones a los requisitos del artículo 46 está estrechamente vinculada con </text>
<text top="402" left="57" width="502" height="13" font="2">el examen de los aspectos sustanciales de posibles violaciones de derechos comprendidos en este </text>
<text top="414" left="57" width="506" height="13" font="2">caso, especialmente las garantías relativas al acceso a la justicia.  No obstante, dada su </text>
<text top="426" left="57" width="502" height="13" font="2">naturaleza y su finalidad, el examen previsto en el artículo 46(2) posee autonomía en relación con </text>
<text top="438" left="57" width="503" height="13" font="2">las normas sustanciales de la Convención. La determinación de si las excepciones al requisito del </text>
<text top="450" left="57" width="504" height="13" font="2">agotamiento de los recursos internos se aplican en determinado caso, exige un análisis de las </text>
<text top="462" left="57" width="507" height="13" font="2">denuncias formuladas antes de la determinación de los aspectos sustanciales del caso y </text>
<text top="474" left="57" width="503" height="13" font="2">separadamente de los mismos y a la luz de normas distintas de la utilizada para establecer si el </text>
<text top="487" left="57" width="502" height="13" font="2">Estado es responsable de la violación de los derechos a la protección o a las garantías judiciales </text>
<text top="499" left="57" width="505" height="13" font="2">estipulados en la Convención. Las causas que han impedido el agotamiento de los recursos </text>
<text top="511" left="57" width="504" height="13" font="2">internos y las consecuencias de los mismos serán analizados en la medida en que corresponda </text>
<text top="523" left="57" width="371" height="13" font="2">cuando la Comisión examine los aspectos sustanciales del caso de autos. </text>
<text top="525" left="428" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="538" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="552" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="563" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>b.</b> </text>
<text top="563" left="92" width="235" height="13" font="2"> <b>Plazo para la presentación de la petición </b></text>
<text top="565" left="327" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="578" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="702" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="716" left="57" width="503" height="11" font="6">7  <i>Véase</i> Corte IDH, Excepciones al agotamiento de los recursos internos (artículos 46(1), 46(2)(a) y 46(2)(b) Convención </text>
<text top="725" left="57" width="482" height="11" font="6">Americana sobre Derechos Humanos), Opinión Consultiva OC-11/90 del 10 de agosto de 1990, Ser. A  Nº 11, párrafo 17. </text>
<text top="728" left="539" width="2" height="7" font="7"> </text>
</page>
<page number="9" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="10" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="736" left="303" width="8" height="14" font="0">9 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="503" height="13" font="2">una situación continua en que los derechos de la víctima se alega que son afectados de manera </text>
<text top="69" left="57" width="62" height="13" font="2">continuada. </text>
<text top="71" left="119" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="84" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="94" left="57" width="505" height="13" font="2">42.  La petición de autos fue presentada el 12 de mayo de 1999, dentro de los seis meses </text>
<text top="107" left="57" width="503" height="13" font="2">siguientes de la fecha de la sentencia dictada el 12 de noviembre de 1998 por la Corte Suprema </text>
<text top="119" left="57" width="503" height="13" font="2">de Justicia de la Nación, que rechazó el recurso extraordinario presentado por la familia Gutiérrez </text>
<text top="131" left="57" width="504" height="13" font="2">contra la sentencia que absolvió a Santillán. Además, la petición hace también referencia a la </text>
<text top="143" left="57" width="504" height="13" font="2">investigación del asesinato que sigue pendiente.  Por lo tanto la Comisión concluye que se ha </text>
<text top="155" left="57" width="424" height="13" font="2">cumplido el requisito de la presentación en plazo estipulado en el artículo 46(1)(b). </text>
<text top="157" left="481" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="170" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="181" left="57" width="13" height="13" font="1"><b>c.</b> </text>
<text top="181" left="92" width="259" height="13" font="2"> <b>Duplicación de procedimientos y <i>res judicata</i></b><b> </b></text>
<text top="183" left="351" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="196" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="207" left="57" width="503" height="13" font="2">43. El artículo 46(1)(c) establece que la admisibilidad de una petición está sujeta al requisito de </text>
<text top="219" left="57" width="504" height="13" font="2">que el asunto “no esté pendiente de otro procedimiento de arreglo internacional” y el artículo </text>
<text top="231" left="57" width="506" height="13" font="2">47(d) de la Convención estipula que la Comisión no puede admitir una petición que &#34;sea </text>
<text top="244" left="57" width="506" height="13" font="2">sustancialmente la reproducción de petición o comunicación anterior ya examinada por la </text>
<text top="256" left="57" width="504" height="13" font="2">Comisión u otro organismo internacional”.  En el caso de autos las partes no han sostenido la </text>
<text top="268" left="57" width="506" height="13" font="2">existencia de ninguna de esas dos circunstancias de inadmisibilidad, ni ello surge de las </text>
<text top="280" left="57" width="120" height="13" font="2">actuaciones cumplidas. </text>
<text top="282" left="177" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="295" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="306" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>d.</b> </text>
<text top="306" left="85" width="227" height="13" font="2"> <b>Caracterización de los hechos aducidos </b></text>
<text top="308" left="312" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="321" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="332" left="57" width="503" height="13" font="2">44.  El artículo 47(b) de la Convención Americana prohíbe admitir las alegaciones en que no se </text>
<text top="344" left="57" width="502" height="13" font="2">aduzcan hechos que tiendan a probar una violación de derechos. En el caso de autos el Estado ha </text>
<text top="356" left="57" width="502" height="13" font="2">sostenido, en términos generales, que la petición debe ser declarada inadmisible porque en ella no </text>
<text top="368" left="57" width="502" height="13" font="2">se exponen hechos que caractericen una violación. Más concretamente, el Estado sostiene que los </text>
<text top="381" left="57" width="506" height="13" font="2">peticionarios pretenden que la Comisión actúe como &#34;cuarta instancia&#34;, para lo que no es </text>
<text top="393" left="57" width="504" height="13" font="2">competente, y que los peticionarios no han demostrado la participación de ningún agente del </text>
<text top="405" left="57" width="191" height="13" font="2">Estado en el asesinato de la víctima.  </text>
<text top="407" left="248" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="420" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="431" left="57" width="503" height="13" font="2">45. A los efectos de la admisibilidad, la Comisión debe decidir si los hechos pueden caracterizarse </text>
<text top="443" left="57" width="502" height="13" font="2">como violación de derechos, según lo estipulado en el artículo 47(b) de la Convención Americana, </text>
<text top="455" left="57" width="503" height="13" font="2">o si la petición es “manifiestamente infundada” o es “evidente su total improcedencia”, conforme </text>
<text top="467" left="57" width="504" height="13" font="2">al  subpárrafo (c) de ese artículo.  El criterio de evaluación de esos requisitos difiere del que se </text>
<text top="479" left="57" width="502" height="13" font="2">utiliza para pronunciarse sobre el fondo de una petición; la Comisión debe realizar una evaluación </text>
<text top="492" left="57" width="504" height="13" font="5"><i>prima facie</i>  para determinar si la petición establece el fundamento de la violación, posible o </text>
<text top="504" left="57" width="503" height="13" font="2">potencial, de un derecho garantizado por la Convención, pero no para establecer la existencia de </text>
<text top="516" left="57" width="502" height="13" font="2">una violación de derechos.<a href="etree.html#9">8</a>  Esta determinación implica un análisis sumario, que no implica </text>
<text top="528" left="57" width="506" height="13" font="2">prejuzgar  sobre el fundamento del asunto.  Al establecer dos etapas --una referente a la </text>
<text top="540" left="57" width="491" height="13" font="2">admisibilidad y la otra al fondo del asunto-- el Reglamento de la Comisión refleja esa distinción.<a href="etree.html#9">9</a></text>
<text top="566" left="57" width="503" height="13" font="2">46. Con respecto a la cuestión de si al examinar esta petición la Comisión estaría actuando como </text>
<text top="578" left="57" width="502" height="13" font="2">&#34;cuarta instancia&#34; de revisión del asunto, la jurisprudencia de la Comisión establece claramente que </text>
<text top="590" left="57" width="503" height="13" font="2">ésta “no es competente para revisar sentencias dictadas por tribunales nacionales que actúen en la </text>
<text top="603" left="57" width="361" height="13" font="2">esfera de su competencia y apliquen las debidas garantías judiciales”.</text>
<text top="542" left="547" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="555" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="603" left="418" width="13" height="13" font="2"><a href="etree.html#9">10</a></text>
<text top="663" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="677" left="57" width="502" height="11" font="6">8 CIDH, Informe Nº 128/01, Herrera y Vargas [“La Nación”], Costa Rica, Caso Nº 12.367, 3 de diciembre de 2001, párrafo </text>
<text top="686" left="57" width="16" height="11" font="6">50. </text>
<text top="689" left="72" width="2" height="7" font="7"> </text>
<text top="696" left="57" width="35" height="11" font="6">9 Ídem. </text>
<text top="699" left="91" width="2" height="7" font="7"> </text>
<text top="706" left="57" width="503" height="11" font="6">10  Véase, en general, CIDH, Informe Nº 101/00, Caso Nº 11.630, Arauz y otros, Nicaragua, 16 de octubre de 2000, </text>
<text top="716" left="57" width="502" height="11" font="6">párrafo 56, en que se cita CIDH, Informe Nº 39/96, Caso Nº 11.673, Marzioni, Argentina, 15 de octubre de 1996, párrafos </text>
<text top="725" left="57" width="30" height="11" font="6">50-51. </text>
<text top="728" left="86" width="2" height="7" font="7"> </text>
<text top="603" left="431" width="129" height="13" font="2">  La Comisión “no puede </text>
<text top="615" left="57" width="503" height="13" font="2">hacer las veces de un tribunal de alzada para examinar supuestos errores de derecho o de hecho </text>
<text top="627" left="57" width="502" height="13" font="2">que puedan haber cometido los tribunales nacionales que hayan actuado dentro de los límites de su </text>
</page>
<page number="10" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="736" left="300" width="14" height="14" font="0">10 </text>
<text top="750" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="503" height="13" font="2">competencia”.<a href="etree.html#10">11</a> No obstante, dentro de los límites de su mandato de garantizar la observancia de </text>
<text top="69" left="57" width="505" height="13" font="2">los derechos consagrados en la Convención, la Comisión es necesariamente “competente para </text>
<text top="81" left="57" width="502" height="13" font="2">declarar admisible una petición y fallar sobre su fundamento cuando ésta se refiera a una sentencia </text>
<text top="93" left="57" width="503" height="13" font="2">judicial nacional que haya sido dictada al margen del debido proceso” o a la violación de cualquier </text>
<text top="105" left="57" width="237" height="13" font="2">otro derecho garantizado por la Convención,<a href="etree.html#10">12</a></text>
<text top="216" left="57" width="108" height="13" font="1"><b>V.</b> <b>CONCLUSIONES </b></text>
<text top="214" left="164" width="5" height="16" font="3"><b> </b></text>
<text top="105" left="294" width="266" height="13" font="2"><a href="etree.html#10"> </a>tal como ocurre en el caso de autos. El argumento </text>
<text top="117" left="57" width="504" height="13" font="2">del Estado por el que se niega que los peticionarios hayan presentado suficientes elementos de </text>
<text top="129" left="57" width="503" height="13" font="2">hecho y de derecho que respalden la conclusión de que se ha cometido una violación del derecho a </text>
<text top="141" left="57" width="502" height="13" font="2">la vida se considerará en la etapa de estos procedimientos  referente al fondo del asunto.  La </text>
<text top="154" left="57" width="502" height="13" font="2">Comisión concluye, en el caso de autos, que los peticionarios han formulado denuncias referentes a </text>
<text top="166" left="57" width="504" height="13" font="2">supuestas violaciones del derecho a la vida y a la protección y a las garantías judiciales que, si </text>
<text top="178" left="57" width="503" height="13" font="2">cumplen otros requisitos y resultan probadas, pueden tender a demostrar la violación de derechos </text>
<text top="190" left="57" width="341" height="13" font="2">protegidos en los artículos 1, 4, 8 y 25 de la Convención Americana. </text>
<text top="192" left="398" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="205" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="231" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="242" left="57" width="503" height="13" font="2">47. La Comisión concluye que es competente para tomar conocimiento del caso de autos y que la </text>
<text top="254" left="57" width="424" height="13" font="2">petición es admisible conforme a los artículos 46 y 47 de la Convención Americana. </text>
<text top="269" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="280" left="57" width="503" height="13" font="2">48. En virtud de los argumentos de hecho y de derecho antes expuestos, y sin prejuzgar sobre el </text>
<text top="292" left="57" width="91" height="13" font="2">fondo del asunto, </text>
<text top="294" left="148" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="307" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="318" left="139" width="333" height="13" font="1"><b>LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS,</b></text>
<text top="312" left="472" width="6" height="22" font="8"><b> </b></text>
<text top="333" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="344" left="57" width="50" height="13" font="1"><b>DECIDE: </b></text>
<text top="346" left="107" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="359" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="370" left="57" width="454" height="13" font="2">1. Declarar admisible el presente caso en cuanto se refiere a presuntas violaciones de los </text>
<text top="382" left="57" width="418" height="13" font="2">derechos reconocidos en los artículos 4, 8, 25 y 1(1) de la Convención Americana. </text>
<text top="384" left="475" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="397" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="408" left="57" width="189" height="13" font="2">2. Notificar esta decisión a las partes. </text>
<text top="410" left="246" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="423" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="434" left="57" width="244" height="13" font="2">3. Continuar con el análisis del fondo del asunto. </text>
<text top="436" left="301" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="449" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="460" left="57" width="492" height="13" font="2">4. Dar a conocer públicamente el presente informe y publicarlo en su Informe Anual a la Asamblea </text>
<text top="472" left="57" width="97" height="13" font="2">General de la OEA. </text>
<text top="474" left="154" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="487" left="57" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="498" left="57" width="503" height="13" font="2">Dado y firmado en la sede de la Comisión Interamericana de Derechos Humanos, en la ciudad de </text>
<text top="510" left="57" width="505" height="13" font="2">Washington, D.C., a los 20 días del mes de febrero de 2003. (Firmado): Marta Altolaguirre, </text>
<text top="522" left="57" width="508" height="13" font="2">Primera Vicepresidenta; José Zalaquett, Segundo Vicepresidente; Comisionados Robert K. </text>
<text top="535" left="57" width="327" height="13" font="2">Goldman, Julio Prado Vallejo Clare K. Roberts y Susana Villarán. </text>
<text top="537" left="384" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="692" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="706" left="57" width="502" height="11" font="6">11 CIDH, Informe Nº 7/01, Caso Nº 11.716, Güelfi, Panamá, 23 de febrero de 2001, párrafo 20, en que se cita Marzioni, </text>
<text top="716" left="57" width="76" height="11" font="9"><i>supra</i>, párrafo 51. </text>
<text top="718" left="133" width="2" height="7" font="7"> </text>
<text top="725" left="57" width="37" height="11" font="6">12 Ídem.</text>
<text top="725" left="94" width="3" height="11" font="4"> </text>
</page>
<outline>
<item page="1">I.  RESUMEN</item>
<item page="1">II.  TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN</item>
<item page="3">III.  POSICIÓN DE LAS PARTES</item>
<item page="3">A. Los peticionarios</item>
<outline>
<item page="6">IV. ANÁLISIS DE ADMISIBILIDAD</item>
<item page="7">B. Otros requisitos de admisibilidad de la petición</item>
<item page="10">V. CONCLUSIONES</item>
</outline>
<item page="10">LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS,</item>
</outline>
</pdf2xml>
