<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="0" size="6" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="3" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="800" left="296" width="6" height="9" font="0">1 </text>
<text top="56" left="233" width="133" height="13" font="1"><b>RELATÓRIO Nº 124/01</b> </text>
<text top="69" left="264" width="71" height="13" font="2">CASO 12.387 </text>
<text top="81" left="231" width="136" height="13" font="2">ALFREDO LÓPEZ ALVAREZ </text>
<text top="93" left="268" width="62" height="13" font="2">HONDURAS </text>
<text top="105" left="238" width="123" height="13" font="2">3 de dezembro de 2001 </text>
<text top="117" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="129" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="141" left="57" width="13" height="13" font="1"><b>I. </b></text>
<text top="141" left="92" width="51" height="13" font="1"><b>RESUMO </b></text>
<text top="154" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="166" left="57" width="485" height="13" font="2">1. Em 13 de dezembro de 2000, a Comissão Interamericana de Direitos Humanos (doravante </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="13" font="2">denominada  &#34;a  Comissão&#34;  ou  a  “CIDH”)  recebeu  uma  petição  apresentada  pela  Organização </text>
<text top="190" left="57" width="485" height="13" font="2">Fraternal  Negra  Hondurenha,  OFRANEH,  representada  pela  sua  presidenta  senhora  Gregoria </text>
<text top="202" left="57" width="485" height="13" font="2">Flores  (doravante  denominada  “a  peticionária”),  em  favor  do  senhor  Alfredo  López  Alvarez, </text>
<text top="214" left="57" width="485" height="13" font="2">hondurenho,  <i>garífuna</i>  (doravante  denominado  “a  vítima”)  e  contra  a  República  de  Honduras </text>
<text top="226" left="57" width="485" height="13" font="2">(doravante  denominada  o  “Estado  hondurenho”,  “Honduras”  ou  o  “Estado”).  Na  petição  se </text>
<text top="239" left="56" width="485" height="13" font="2">alega que a vítima é um reconhecido dirigente <i>garífuna,</i> defensor dos direitos de seu povo e </text>
<text top="251" left="56" width="485" height="13" font="2">que  neste  contexto  foi  detido  em  27  de  abril  de  1997  e  acusado  de  um  delito  que  não </text>
<text top="263" left="57" width="485" height="13" font="2">cometeu, permanecendo até a data em prisão preventiva enquanto o seu processo encontra-se </text>
<text top="275" left="56" width="485" height="13" font="2">na  etapa  de  instrução.  As  violações  denunciadas  estão  relacionadas  com  supostas </text>
<text top="287" left="56" width="485" height="13" font="2">irregularidades cometidas pelo poder judicial no processo criminal contra a vítima, em que esta </text>
<text top="299" left="56" width="485" height="13" font="2">foi acusada pelo delito de posse e tráfico de entorpecentes, violando o Estado hondurenho o </text>
<text top="312" left="56" width="485" height="13" font="2">direito ao devido processo legal, as garantias judiciais e o direito de igualdade perante a lei, </text>
<text top="324" left="56" width="485" height="13" font="2">contemplados  na  Convenção  Americana  sobre  Direitos  Humanos  (doravante  denominada  “a </text>
<text top="336" left="56" width="221" height="13" font="2">Convenção” ou a “Convenção Americana”). </text>
<text top="348" left="93" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="360" left="57" width="485" height="13" font="2">2.  Com  respeito  à  admissibilidade,  a  peticionária  alega  que  sua  petição  é  admissível,  por </text>
<text top="372" left="57" width="485" height="13" font="2">aplicação das exceções contempladas nos requisitos de esgotamento de recursos internos e de </text>
<text top="384" left="57" width="431" height="13" font="2">prazo de apresentação da petição, previstos no artigo 46(2) (a) e (b) da Convenção. </text>
<text top="397" left="57" width="7" height="13" font="2">  </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="13" font="2">3.  Por  sua  parte,  o  Estado  alega,  em  relação  à  admissibilidade,  que  o  senhor  Alfredo  López </text>
<text top="421" left="57" width="485" height="13" font="2">Alvarez guarda prisão pelo delito de posse e tráfico de entorpecentes, delito inafiançável, que </text>
<text top="433" left="57" width="485" height="13" font="2">foram  observadas  todas  as  garantias  que  lhe  outorga  o  direito  de  legítima  defesa  e  que </text>
<text top="445" left="57" width="485" height="13" font="2">continuam  em  trâmite  as  ações  judiciais  criminais  disponíveis  na  legislação  interna  de </text>
<text top="457" left="57" width="55" height="13" font="2">Honduras. </text>
<text top="470" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="13" font="2">4.  A  Comissão  considera  que  as  alegações  da  peticionária,  se  provadas  verdadeiras,  podem </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="13" font="2">constituir  violações  do  Estado  ao  direito  a  liberdade  pessoal  (artigo  7),  direito  às  garantias </text>
<text top="506" left="57" width="485" height="13" font="2">judiciais (artigo 8), direito à igualdade perante a lei (artigo 24), a  obrigação de  respeitar os </text>
<text top="518" left="57" width="485" height="13" font="2">direitos (artigo 1(1)) e direito à proteção judicial (artigo 25), consagrados na Convenção, em </text>
<text top="530" left="57" width="485" height="13" font="2">prejuízo de Alfredo López Alvarez. Após analisar as posições das partes e o cumprimento dos </text>
<text top="543" left="57" width="485" height="13" font="2">requisitos previstos nos artigos 46 e 47 da Convenção conclui que é competente para conhecer </text>
<text top="555" left="57" width="223" height="13" font="2">a denúncia e declarou a petição admissível. </text>
<text top="567" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="579" left="57" width="18" height="13" font="1"><b>II. </b></text>
<text top="579" left="92" width="185" height="13" font="1"><b>TRÂMITE PERANTE A COMISSÃO </b></text>
<text top="591" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="603" left="57" width="485" height="13" font="2">5.  Em  13  de  dezembro  de  2000,  a  Comissão  recebeu  a  petição  formulada  pela  peticionária </text>
<text top="615" left="57" width="485" height="13" font="2">contra  o  Estado  hondurenho  e  em  11  de  janeiro  de  2001  enviou  ao  Estado  as  partes </text>
<text top="628" left="57" width="485" height="13" font="2">pertinentes da petição e solicitando-lhe que enviasse as suas observações dentro do prazo de </text>
<text top="640" left="57" width="485" height="13" font="2">30 dias, a fim de que a CIDH pudesse determinar o trâmite que daria a denúncia. Em 23 de </text>
<text top="652" left="57" width="485" height="13" font="2">março  de  2001  a  peticionária  solicitou  a  Comissão  medidas  cautelares  em  favor  da  vítima, </text>
<text top="664" left="57" width="485" height="13" font="2">tendo em vista que a mesma havia sido transferida ao Centro Penal de Tela, e se desconhecia </text>
<text top="676" left="57" width="485" height="13" font="2">seu paradeiro no momento em que foi feita a solicitação. A Comissão solicitou informação ao </text>
<text top="688" left="57" width="485" height="13" font="2">Estado  a  respeito  da  solicitação  de  medidas  cautelares  na  mesma  data.  Em  24  de  março,  a </text>
<text top="700" left="57" width="485" height="13" font="2">peticionária  informou  a  CIDH  via  telefone  que  o  senhor  Alfredo  López  Alvarez  havia  sido </text>
<text top="713" left="57" width="485" height="13" font="2">transferido ao Centro Penal de Cortés. Em 11 de abril de 2001 a Comissão reiterou ao Estado o </text>
<text top="725" left="57" width="485" height="13" font="2">seu pedido de observações a respeito da petição cujas partes pertinentes foram enviadas em </text>
<text top="737" left="57" width="119" height="13" font="2">11 de janeiro de 2001. </text>
<text top="749" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="4" size="5" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="5" size="8" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="800" left="296" width="6" height="9" font="0">2 </text>
<text top="56" left="57" width="485" height="13" font="2">6.  Em  20  de  abril  de  2001  o  Estado  encaminhou  a  Comissão  às  observações  a  respeito  da </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="13" font="2">petição  e  da  solicitação  de  informação  de  medidas  cautelares,  as  quais  foram  devidamente </text>
<text top="81" left="57" width="485" height="13" font="2">transmitidas  a  peticionária.  Em  25  de  maio  de  2001  a  peticionária  enviou  a  Comissão  sua </text>
<text top="93" left="57" width="485" height="13" font="2">resposta às observações do Estado. Em 15 de junho de 2001 a peticionária enviou a Comissão </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="13" font="2">cópia da resolução de 2 de maio de 2001, da Corte de Apelações de La Ceiba, que declarou a </text>
<text top="117" left="57" width="485" height="13" font="2">nulidade  absoluta  da  resolução  que  elevou  a  causa  a  plenário  e  ordenou  saneamento  das </text>
<text top="129" left="57" width="485" height="13" font="2">irregularidades  processuais  e  ditou  nova  sentença.  Nesta  mesma  data  a  Comissão  solicitou </text>
<text top="141" left="57" width="485" height="13" font="2">informação adicional ao Estado e a peticionária. Em 9 e 10 de agosto de 2001 a peticionária e </text>
<text top="154" left="57" width="485" height="13" font="2">o  Estado,  respectivamente,  remeteram  a  Comissão  à  resposta  a  informação  adicional </text>
<text top="166" left="57" width="315" height="13" font="2">solicitada, e foram transmitidas as comunicações pertinentes. </text>
<text top="178" left="56" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="190" left="56" width="485" height="13" font="2">7. Em 23 de agosto a peticionária remeteu informação adicional e a transmitiu ao Estado em </text>
<text top="202" left="57" width="485" height="13" font="2">24 de agosto de 2001. Em 20 de novembro o Estado encaminhou informação adicional, a qual </text>
<text top="214" left="57" width="151" height="13" font="2">foi transmitida a peticionária. </text>
<text top="226" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="13" font="2">8.  Estava  prevista  a  realização  de  uma  audiência  na  sessão  ordinária  N°  113  da  Comissão; </text>
<text top="251" left="56" width="391" height="13" font="2">porém, esta foi suspensa a pedido da peticionária por razões de força maior. </text>
<text top="263" left="71" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="275" left="57" width="171" height="13" font="1"><b>III.  POSIÇÕES DAS PARTES </b></text>
<text top="287" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="299" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="299" left="92" width="81" height="13" font="1"><b>A peticionária </b></text>
<text top="312" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="324" left="57" width="485" height="13" font="2">9. A peticionária informa que a Organização Fraternal Negra Hondurenha, OFRANEH, foi criada </text>
<text top="336" left="57" width="485" height="13" font="2">em  1978  com  o  objetivo  de  trabalhar  na  defesa  dos  direitos  individuais  e  coletivos  do  povo </text>
<text top="348" left="57" width="485" height="13" font="3"><i>garífuna</i>, os quais vem sido usurpados por décadas. A partir do ano 1992, a empresa turística </text>
<text top="360" left="57" width="485" height="13" font="2">Marbella  e  outros  investidores  estrangeiros,  com  a  cumplicidade  das  autoridades  civis  e </text>
<text top="372" left="57" width="485" height="13" font="2">militares,  usurparam  o  direito  de  propriedade  da  comunidade  <i>garífuna</i>  de  “Triunfo  deaCruz”, </text>
<text top="384" left="57" width="485" height="13" font="2">localizada no Município de Tela. Frente à ameaça de perder os direitos sobre seus territórios, </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="13" font="2">as  organizações  comunais  e  nacionais  realizaram  uma  série  de  denúncias  e  conseguiram </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="13" font="2">suspender algumas ações de usurpação iniciadas pelos empresários de turismo. Durante esta </text>
<text top="421" left="57" width="485" height="13" font="2">luta,  destaca  a  peticionária,  o  senhor  Alfredo  López  Alvarez  foi  um  destacado  defensor  dos </text>
<text top="433" left="57" width="485" height="13" font="2">direitos do povo <i>garífuna</i>. Neste contexto, o senhor Alfredo López Alvarez que desempenhava </text>
<text top="445" left="57" width="485" height="13" font="2">cargos  de  secretário  de  OFRANEH  e  presidente  do  Comitê  de  Defesa  de  Terras  Triunfeñas </text>
<text top="457" left="57" width="485" height="13" font="2">(CODET) foi detido em  27 de abril de 1997 na cidade de Tela, juntamente  com  os senhores </text>
<text top="470" left="57" width="485" height="13" font="2">Luis  Angel  Acosta  Vargas  e  Zuni  Loreto  Cubas  e  depois  acusado  de  tráfico  e  posse  de </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="13" font="2">entorpecentes. A peticionária alega que a vítima é inocente do delito que lhe foi imputado e </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="13" font="2">que  a  detenção  e  acusação  é  uma  montagem  realizada  pelos  interessados  nas  propriedades </text>
<text top="506" left="57" width="485" height="13" font="2">dos  <i>garífunas</i>,  conjuntamente  com  agentes  do  governo,  com  o  objetivo  de  atemorizá-los  e </text>
<text top="518" left="57" width="199" height="13" font="2">inibi-los na defesa dos seus territórios. </text>
<text top="530" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="543" left="57" width="485" height="13" font="2">10. A peticionária argumenta que houve graves irregularidades durante o juízo criminal contra </text>
<text top="555" left="57" width="485" height="13" font="2">a  vítima,  que  este  não  contou  com  garantias  judiciais  elementares  e  foi  violado  o  devido </text>
<text top="567" left="57" width="485" height="13" font="2">processo legal e o direito de igualdade perante a lei. Afirma que a vítima foi condenada em 7 </text>
<text top="579" left="57" width="485" height="13" font="2">de novembro de 2000, em primeira instância, sem provas que demonstram sua culpabilidade, </text>
<text top="591" left="57" width="386" height="13" font="2">a 15 anos de prisão e o pagamento de uma multa de um milhão delempiras.</text>
<text top="590" left="444" width="4" height="9" font="0"><a href="etree.html#2">1</a></text>
<text top="615" left="57" width="485" height="13" font="2">11. As graves irregularidades durante o juízo criminal ficam claramente manifestas, segundo a </text>
<text top="628" left="57" width="485" height="13" font="2">peticionária, com o resultado negativo da segunda análise da amostra da droga, supostamente </text>
<text top="640" left="57" width="337" height="13" font="2">confiscada  dos  imputados,  realizado  em  4  de  maio  de  1998,</text>
<text top="591" left="448" width="7" height="13" font="2"><a href="etree.html#2"> </a> </text>
<text top="603" left="107" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="639" left="394" width="4" height="9" font="0"><a href="etree.html#2">2</a></text>
<text top="640" left="398" width="144" height="13" font="2"><a href="etree.html#2">  </a>pelo  Laboratório  Químico </text>
<text top="652" left="57" width="467" height="13" font="2">Toxicológico. O próprio Tribunal ordenou a análise. Embora o resultado tenha sido negativo,</text>
<text top="651" left="525" width="4" height="9" font="0"><a href="etree.html#2">3</a></text>
<text top="652" left="529" width="13" height="13" font="2"><a href="etree.html#2"> </a>o </text>
<text top="664" left="57" width="485" height="13" font="2">Tribunal nada resolveu. Como informação adicional, a peticionária remeteu uma resolução da </text>
<text top="676" left="57" width="339" height="13" font="2">Corte  de  Apelações  de  La  Ceiba,  datada  de  2  de  maio  de  2001,</text>
<text top="675" left="396" width="4" height="9" font="0"><a href="etree.html#2">4</a></text>
<text top="714" left="57" width="148" height="13" font="2">                                           </text>
<text top="726" left="57" width="3" height="7" font="4">1</text>
<text top="727" left="60" width="483" height="11" font="5">  O  senhor Acosta Vargas recebeu a mesma condenação. O senhor Zuni Loreto Cubas faleceu em 25 de junho de </text>
<text top="736" left="57" width="187" height="11" font="5">1999, enquanto estava em prisão preventiva. </text>
<text top="746" left="57" width="3" height="7" font="4">2</text>
<text top="746" left="60" width="482" height="11" font="5"> Folha 126 do expediente em trâmite perante o Julgado de Letras Secional de Tela, iniciado em 28 de abril de 1997, </text>
<text top="756" left="57" width="363" height="11" font="5">contra os senhores Luis Angel Acosta Vargas, Zuni Loreto Cubas e Alfredo López Alvarez. </text>
<text top="765" left="57" width="3" height="7" font="4">3</text>
<text top="766" left="60" width="382" height="11" font="5"> Resultado da primeira análise emitida em 14 de maio de 1997, o qual deu resultado positivo. </text>
<text top="775" left="57" width="3" height="7" font="4">4</text>
<text top="775" left="60" width="302" height="11" font="5"> Documento anexado pela peticionária, recebido em 15 de junho de 2001. </text>
<text top="676" left="400" width="142" height="13" font="2">  proferida  num  recurso  de </text>
<text top="688" left="57" width="485" height="13" font="2">apelação interposto contra a sentença condenatória de primeira instância. Referida resolução </text>
<text top="700" left="57" width="485" height="13" font="2">expressa  que  a  Corte  detectou  uma  série  de  irregularidades  processuais  na  tramitação  e </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="800" left="296" width="6" height="9" font="0">3 </text>
<text top="56" left="57" width="485" height="13" font="2">declarou  nulos  os  procedimentos  judiciais  realizados  desde  a  resolução  de  8  de  outubro  de </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="13" font="2">1997, que decretava a abertura do fase de instrução. Ademais, ordenou remeter o expediente </text>
<text top="81" left="57" width="485" height="13" font="2">ao juízo de primeira instância com o objetivo de sanear as faltas assinaladas nesta resolução. </text>
<text top="93" left="57" width="248" height="13" font="2">A parte principal da resolução da Corte assinala: </text>
<text top="105" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="117" left="71" width="435" height="13" font="2">….  No  presente  caso,  nem  o  Ministério  Público  que  nomeou  os  Agentes  Antidrogas </text>
<text top="129" left="71" width="435" height="13" font="2">que  executaram  referida  operação,  nem  o  juiz  da  instância  competente </text>
<text top="141" left="71" width="435" height="13" font="2">preocuparam-se  em  levar  ou  fazer  comparecer  estas  pessoas  no  tribunal, </text>
<text top="154" left="71" width="435" height="13" font="2">conformando-se com a declaração de um repórter de imprensa que não presenciou o </text>
<text top="166" left="71" width="435" height="13" font="2">confisco  da  droga,  o  que  significa  que  não  foi  esgotada  a  investigação  dos  fatos. </text>
<text top="178" left="71" width="435" height="13" font="2">Ademais, na audiência de acareação o  réu prestou juramento, o que constitui uma </text>
<text top="190" left="71" width="435" height="13" font="2">violação das garantias constitucionais, como o direito de defesa e do devido processo </text>
<text top="202" left="71" width="435" height="13" font="2">legal.  A  resolução  também  diz  “Que  as  anteriores  irregularidades  processuais, </text>
<text top="214" left="71" width="435" height="13" font="2">constituem  violação  de  normas  de  cumprimento  obrigatório,  cuja  sanção  é  a </text>
<text top="226" left="71" width="435" height="13" font="2">nulidade absoluta dos procedimentos, que este Tribunal fica obrigado a declarar de </text>
<text top="239" left="71" width="285" height="13" font="2">ofício, por ser de ordem pública e por constar dos autos.</text>
<text top="238" left="357" width="4" height="9" font="0"><a href="etree.html#3">5</a></text>
<text top="263" left="57" width="485" height="13" font="2">12.  A  citada  resolução  da  Corte  de  Apelações  de  La  Ceiba  retroage  a  etapa  de  instrução  do </text>
<text top="275" left="57" width="485" height="13" font="2">processo, o que implica que a vítima permaneceu em prisão preventiva desde 27 de abril de </text>
<text top="287" left="57" width="485" height="13" font="2">1997 até esta data, ou seja, 56 meses, sem que se tenha finalizado a fase de instrução, nem </text>
<text top="299" left="57" width="485" height="13" font="2">que  se  haja  provado  a  sua  culpabilidade  no  delito.  Em  20  de  junho  de  2001,  segundo </text>
<text top="312" left="57" width="428" height="13" font="2">informação adicional da peticionária, foi interposto um recurso de exibição pessoal</text>
<text top="239" left="361" width="7" height="13" font="2"><a href="etree.html#3"> </a> </text>
<text top="251" left="71" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="311" left="485" width="4" height="9" font="0"><a href="etree.html#3">6</a></text>
<text top="360" left="57" width="485" height="13" font="2">13.  Com  relação  às  medidas  cautelares  solicitadas  em  favor  da  vítima,  em  23  de  março  de </text>
<text top="372" left="57" width="485" height="13" font="2">2001,  a  peticionária,  em  suas  observações  a  resposta  do  Estado,  expressou  que  a </text>
<text top="384" left="57" width="485" height="13" font="2">transferência  do  senhor  López  Alvarez  do  Centro  Penal  de  Tela  ao  de  Puerto  Cortés  foi </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="13" font="2">arbitrária.  A  peticionária  também  assinalou  que  no  ano  1999  foi  interposto  uma  denúncia </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="13" font="2">perante  o  Comitê  de  Direitos  Humanos  de  Honduras,  (CODEH),  porque  o  diretor  do  Centro </text>
<text top="421" left="57" width="485" height="13" font="2">Penal de Tela, senhor Nasir López, proibiu a vítima falar em <i>garífuna </i>com sua família durante </text>
<text top="433" left="57" width="485" height="13" font="2">as  visitas,  aduzindo  que  esse  idioma  era  usado  para  passar  informação  para  denunciar  as </text>
<text top="445" left="57" width="485" height="13" font="2">arbitrariedades cometidas contra os presos. A peticionária alega que os fatos ocorridos em 22 </text>
<text top="457" left="57" width="485" height="13" font="2">de março de 2001 foram uma represália preparada pelo próprio chefe do Centro Penal, quem </text>
<text top="470" left="57" width="136" height="13" font="2">havia ordenado a Mara 18</text>
<text top="312" left="489" width="53" height="13" font="2">perante a </text>
<text top="324" left="57" width="485" height="13" font="2">Corte  de  Apelações  de  La  Ceiba  em  favor  da  vítima,  o  qual  foi  declarado  infundado  por </text>
<text top="336" left="57" width="200" height="13" font="2">improcedente em 23 de julho de 2001. </text>
<text top="348" left="107" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="469" left="193" width="4" height="9" font="0"><a href="etree.html#3">7</a></text>
<text top="615" left="57" width="485" height="13" font="2">16.  Com  respeito  à  petição,  o  Estado  expressou  que  o  senhor  López  Alvarez  foi  preso  pelo </text>
<text top="628" left="57" width="485" height="13" font="2">delito  de  posse  e  tráfico  de  entorpecentes,  delito  inafiançável  segundo  a  legislação </text>
<text top="640" left="57" width="485" height="13" font="2">hondurenha. Em relação com o processo penal, informou que a sentença do Juízo de Letras de </text>
<text top="652" left="57" width="485" height="13" font="2">Tela  (expediente  2852-2001)  que  condenou  ao  senhor  López  a  15  anos  de  reclusão  e  o </text>
<text top="664" left="57" width="485" height="13" font="2">pagamento de uma multa de 1 milhão de lempiras (1.000.000,00), foi apelada perante a Corte </text>
<text top="676" left="57" width="485" height="13" font="2">de Apelações da cidade de La Ceiba e que está pendente de decisão do referido Tribunal, que </text>
<text top="688" left="57" width="485" height="13" font="2">poderá confirmar a decisão ou revogá-la de acordo com os termos legais. Por último, o Estado </text>
<text top="700" left="57" width="485" height="13" font="2">expressou que no presente caso foram observadas todas as garantias que lhe outorga o direito </text>
<text top="713" left="57" width="96" height="13" font="2">de legítima defesa.</text>
<text top="470" left="197" width="345" height="13" font="2"> um ataque contra os presos porque haviam organizado o Comitê </text>
<text top="482" left="57" width="456" height="13" font="2">para a Defesa dos Internos (CODIN), do qual o senhor López Alvarez era vice-presidente. </text>
<text top="494" left="71" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="506" left="57" width="485" height="13" font="2">14.  A  peticionária  alega  que  sua  petição  é  admissível,  por  aplicação  das  exceções </text>
<text top="518" left="57" width="485" height="13" font="2">contempladas aos requisitos de esgotamento de recursos internos e de prazo de apresentação </text>
<text top="530" left="57" width="291" height="13" font="2">da petição, previstos no artigo 2 (a) e (b) da Convenção. </text>
<text top="543" left="107" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="555" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="555" left="92" width="53" height="13" font="1"><b>O Estado</b> </text>
<text top="567" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="579" left="57" width="485" height="13" font="2">15.  Em  24  de  abril  de  2001  o  Estado  remeteu  a  Comissão  sua  contestação  a  respeito  da </text>
<text top="591" left="57" width="240" height="13" font="2">petição e da solicitação de medidas cautelares. </text>
<text top="603" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="712" left="153" width="4" height="9" font="0"><a href="etree.html#3">8</a></text>
<text top="734" left="57" width="148" height="13" font="2">                                           </text>
<text top="746" left="57" width="3" height="7" font="4">5</text>
<text top="746" left="60" width="283" height="11" font="5"> Resolução da Corte de Apelações de La Ceiba de 2 de maio de 2001. </text>
<text top="756" left="57" width="3" height="7" font="4">6</text>
<text top="756" left="60" width="297" height="11" font="5"> Documento anexo pela peticionária, recebido em 23 de agosto de 2001. </text>
<text top="765" left="57" width="3" height="7" font="4">7</text>
<text top="766" left="60" width="40" height="11" font="5"> Pandilla. </text>
<text top="775" left="57" width="3" height="7" font="4">8</text>
<text top="775" left="60" width="238" height="11" font="5"> Comunicação do Estado recebida em 23 de abril de 2001. </text>
<text top="713" left="157" width="7" height="13" font="2">  </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="800" left="296" width="6" height="9" font="0">4 </text>
<text top="56" left="71" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="13" font="2">17. A respeito do pedido de medidas cautelares, o Estado anexa um ofício do Diretor do Centro </text>
<text top="81" left="57" width="485" height="13" font="2">Penal  de  Tela  dirigido  a  Juíza  de  Letras  Seccional  de  Tela,  Dra.  Lizeth  Gómez  Robleda, </text>
<text top="93" left="57" width="485" height="13" font="2">informando-lhe sobre os fatos violentos ocorridos no Centro Penal, provocados pelos mesmos </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="13" font="2">presos,  que  resultaram  em  numerosos  feridos  e  ameaças  de  morte,  entre  elas  contra  o </text>
<text top="117" left="57" width="485" height="13" font="2">presidiário Alfredo López Alvarez. Adiciona que a decisão de enviá-lo ao Centro Penal de Puerto </text>
<text top="129" left="57" width="485" height="13" font="2">Cortés  foi  adotada  por  instruções  das  autoridades  superiores  da  Secretaria  de  Segurança  do </text>
<text top="141" left="57" width="485" height="13" font="2">Estado para salvaguardar sua integridade pessoal e antes que houvesse um derramamento de </text>
<text top="154" left="57" width="43" height="13" font="2">sangue. </text>
<text top="166" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="13" font="2">18. Em 10 de agosto de 2001, em resposta a um pedido de informação da Comissão, o Estado </text>
<text top="190" left="57" width="481" height="13" font="2">assinala, quanto à resolução da Corte de Apelações de La Ceiba datada de 2 de maio de 2001: </text>
<text top="202" left="71" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="214" left="93" width="449" height="13" font="2">a) O procedimento retroage a etapa sumária. Com a nulidade declarada as partes tem a </text>
<text top="226" left="92" width="449" height="13" font="2">liberdade  de  apresentar  a  prova  de  acusação  pertinente.  A  Corte  anulou  as  atuações </text>
<text top="239" left="92" width="449" height="13" font="2">tendo  em  vista que  embora os policiais que haviam efetuado a captura dos acusados </text>
<text top="251" left="92" width="449" height="13" font="2">tenham  sido  notificados  duas  vezes,  estes  (os  policiais)  nunca  foram  examinados  na </text>
<text top="263" left="92" width="449" height="13" font="2">devida  forma  porque  não  compareceram  ao  tribunal.  O  Estado  assinala  que  ao </text>
<text top="275" left="92" width="449" height="13" font="2">regressar  os  autos  da  etapa  de  instrução,  a  Corte  de  Apelações  permite  aos </text>
<text top="287" left="92" width="449" height="13" font="2">representantes  dos  acusados,  aportar  com  ampla  liberdade  os  meios  de  prova </text>
<text top="299" left="92" width="91" height="13" font="2">correspondentes; </text>
<text top="312" left="93" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="324" left="93" width="449" height="13" font="2">b) O Estado adiciona que a lei não contempla prazo para corrigir as faltas detectadas </text>
<text top="336" left="93" width="437" height="13" font="2">pelo Tribunal de Apelação, e que devem ser sanadas com a maior brevidade possível; </text>
<text top="348" left="93" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="360" left="93" width="449" height="13" font="2">c)  O  Estado  assinala  que,  para  o  tipo  de  delito  pelo  qual  os  acusados  estão  sendo </text>
<text top="372" left="93" width="449" height="13" font="2">julgados, a legislação nacional não contempla benefícios de cumprimento alternativo a </text>
<text top="384" left="93" width="449" height="13" font="2">prisão preventiva. Outrossim, a lei do réu primário, Decreto 127/1996, que contempla </text>
<text top="397" left="93" width="449" height="13" font="2">benefícios de liberação para as pessoas detidas preventivamente em estabelecimentos </text>
<text top="409" left="93" width="449" height="13" font="2">penais,  determina  que  não  poderão  beneficiar-se  com  livramento  condicional  os </text>
<text top="421" left="93" width="449" height="13" font="2">internos  processados  pelos  delitos  de  traição,  parricídio,  assassinato,  seqüestro, </text>
<text top="433" left="93" width="449" height="13" font="2">violação, roubo seguido de morte, roubo de automóveis, nem os reclusos com base na </text>
<text top="445" left="93" width="449" height="13" font="2">lei  sobre  uso  indevido  e  tráfico  ilícito  de  drogas  e  substâncias  psicotrópicas, </text>
<text top="457" left="93" width="449" height="13" font="2">independentemente  do  grau  de  execução  do  delito,  forma  de  participação  ou  grau  de </text>
<text top="470" left="93" width="159" height="13" font="2">culpabilidade do processado e; </text>
<text top="482" left="71" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="494" left="93" width="449" height="13" font="2">d) Por último, o Estado assinala que a legislação penal hondurenha não contempla um </text>
<text top="506" left="93" width="396" height="13" font="2">tempo máximo de detenção preventiva conforme o procedimento penal atual. </text>
<text top="518" left="93" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="530" left="57" width="485" height="13" font="2">19. Com relação à admissibilidade, o Estado alega que ações judiciais criminais disponíveis na </text>
<text top="543" left="57" width="485" height="13" font="2">legislação  interna  de  Honduras  continuam  em  trâmite,  e  que  foram  observadas  todas  as </text>
<text top="555" left="57" width="259" height="13" font="2">garantias que outorga o direito de legítima defesa. </text>
<text top="567" left="71" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="579" left="57" width="20" height="13" font="1"><b>IV.</b> </text>
<text top="579" left="92" width="300" height="13" font="1"><b>ANÁLISE SOBRE COMPETÊNCIA E ADMISSIBILIDADE </b></text>
<text top="591" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="603" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="603" left="92" width="450" height="13" font="1"><b>Competência  ratione  personae,  ratione  loci,  ratione  temporis  e  ratione </b></text>
<text top="615" left="92" width="128" height="13" font="1"><b>materiae da Comissão</b> </text>
<text top="628" left="71" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="640" left="57" width="485" height="13" font="2">20.  A  peticionária  encontra-se  facultada  pelo  artigo  44  da  Convenção  Americana  para </text>
<text top="652" left="57" width="485" height="13" font="2">apresentar  denúncias  perante  a  CIDH.  A  petição  assinala  como  supostas  vítimas  a  pessoas </text>
<text top="664" left="57" width="485" height="13" font="2">individuais, as quais Honduras comprometeu-se a respeitar e garantir os direitos consagrados </text>
<text top="676" left="57" width="485" height="13" font="2">na  Convenção  Americana.  No  que  concerne  ao  Estado,  a  Comissão  assinala  que  Honduras  é </text>
<text top="688" left="57" width="485" height="13" font="2">um  Estado  parte  na  Convenção  Americana  desde  8  de  setembro  de  1977,  data  em  que </text>
<text top="700" left="57" width="485" height="13" font="2">depositou  o  instrumento  de  ratificação  respectivo.  Portanto,  a  Comissão  tem </text>
<text top="713" left="57" width="281" height="13" font="2">competência<i>ratione personae</i> para examinar a petição. </text>
<text top="725" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="737" left="57" width="485" height="13" font="2">21. A Comissão tem  competência <i>ratione loci</i> para conhecer a petição, devido a que nela se </text>
<text top="749" left="57" width="485" height="13" font="2">alegam violações de direitos protegidos na Convenção Americana, que tiveram lugar dentro do </text>
<text top="761" left="57" width="274" height="13" font="2">território de um Estado parte no mencionado tratado. </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="800" left="296" width="6" height="9" font="0">5 </text>
<text top="56" left="93" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="13" font="2">22. A CIDH tem competência <i>ratione temporis</i> porque a obrigação de respeitar e garantir os </text>
<text top="81" left="57" width="485" height="13" font="2">direitos  protegidos  na  Convenção  Americana  já  se  encontrava  em  vigor  para  o  Estado </text>
<text top="93" left="57" width="356" height="13" font="2">hondurenho na data em que ocorreram os fatos alegados na petição.  </text>
<text top="105" left="93" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="117" left="57" width="485" height="13" font="2">23.  Por  último,  a  Comissão  tem  competência  <i>ratione  materiae</i>,  já  que  a  petição  denuncia </text>
<text top="129" left="57" width="355" height="13" font="2">violações de direitos humanos protegidos pela Convenção Americana. </text>
<text top="141" left="56" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="154" left="56" width="15" height="13" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="154" left="92" width="170" height="13" font="1"><b>Requisitos de admissibilidade </b></text>
<text top="166" left="56" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="178" left="56" width="14" height="13" font="1"><b>a. </b></text>
<text top="178" left="92" width="202" height="13" font="1"><b>Esgotamento dos recursos internos</b> </text>
<text top="190" left="56" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="202" left="56" width="485" height="13" font="2">24. O artigo 46(1)(a) da Convenção prevê que a admissibilidade de uma petição apresentada </text>
<text top="214" left="57" width="485" height="13" font="2">perante  a  Comissão  está  sujeita  ao  requisito  de  &#34;que  se  tenham  interposto  e  esgotado  os </text>
<text top="226" left="56" width="485" height="13" font="2">recursos  de  jurisdição  interna,  conforme  os  princípios  do  Direito  Internacional  geralmente </text>
<text top="239" left="56" width="485" height="13" font="2">reconhecidos &#34;. O artigo 46(2) da Convenção Americana estabelece que a disposição do artigo </text>
<text top="251" left="57" width="485" height="13" font="2">46(1)(a)  não  será  aplicada  quando:  a)  não  exista  na  legislação  interna  do  Estado  o  devido </text>
<text top="263" left="56" width="485" height="13" font="2">processo  legal  para  a  proteção  do  direito  ou  direitos  que  supostamente  violados;  b)  não  se </text>
<text top="275" left="56" width="485" height="13" font="2">permitiu a suposta vítima o acesso aos recursos da jurisdição interna, ou tenha sido impedido </text>
<text top="287" left="56" width="457" height="13" font="2">de esgotá-los, e c) houver atraso injustificado na decisão sobre os mencionados recursos. </text>
<text top="299" left="107" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="312" left="56" width="485" height="13" font="2">25.  Na  presente  petição  o  Estado  opôs  na  primeira  etapa  do  procedimento  uma  exceção  de </text>
<text top="324" left="56" width="485" height="13" font="2">inadmissibilidade  por  falta  de  esgotamento  dos  recursos  da  jurisdição  interna,  já  que  aduziu </text>
<text top="336" left="56" width="485" height="13" font="2">em  sua  contestação  à  denúncia  que  as  ações  judiciais  disponíveis  na  legislação  interna </text>
<text top="348" left="56" width="131" height="13" font="2">continuavam em trâmite. </text>
<text top="360" left="56" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="372" left="56" width="485" height="13" font="2">26.  A  peticionária,  por  sua  vez,  alega  que  houve  um  atraso  excessivo  e  injustificado  na </text>
<text top="384" left="56" width="485" height="13" font="2">tramitação  da  causa  criminal  contra  a  vítima  e  que  foram  cometidas  graves  irregularidades </text>
<text top="397" left="56" width="104" height="13" font="2">durante o processo. </text>
<text top="409" left="56" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="421" left="57" width="485" height="13" font="2">27.  A  Comissão  entende  como  regra  geral,  que  uma  investigação  penal  deve  ser  realizada </text>
<text top="433" left="57" width="485" height="13" font="2">brevemente  para  proteger  os  interesses  das  vítimas,  preservar  a  prova  e  salvaguardar  os </text>
<text top="445" left="57" width="466" height="13" font="2">direitos  de  toda  pessoa  que  no  contexto  da  investigação  seja  considerada  suspeita. </text>
<text top="444" left="528" width="4" height="9" font="0"><a href="etree.html#5">9</a></text>
<text top="640" left="57" width="485" height="13" font="2">29.  Cabe  assinalar  que  a  invocação  das  exceções  à  regra  de  esgotamento  dos  recursos </text>
<text top="652" left="57" width="485" height="13" font="2">internos  previstas  no  artigo  46(2)  da  Convenção  encontra-se  estreitamente  ligada  à </text>
<text top="664" left="57" width="485" height="13" font="2">determinação  de  possíveis  violações  a  certos  direitos,  como  as  garantias  judiciais,  liberdade </text>
<text top="676" left="57" width="485" height="13" font="2">pessoal, igualdade perante a lei, e proteção judicial. Contudo, o artigo 46(2), por sua natureza </text>
<text top="688" left="57" width="485" height="13" font="2">e  objeto,  é  uma  norma  com  conteúdo  autônomo  <i>vis  á  vis</i>  as  normas  substantivas  da </text>
<text top="700" left="57" width="485" height="13" font="2">Convenção.  Portanto,  a  determinação  acerca  das  exceções  as  regras  de  esgotamento  dos </text>
<text top="713" left="57" width="485" height="13" font="2">recursos  internos  previstas  nesta  norma  e  aplicáveis  ao  caso  em  questão  deve  ser  levada  a </text>
<text top="725" left="57" width="485" height="13" font="2">cabo  de  maneira  prévia  e  separada  da  análise  de  mérito,  já  que  depende  de  um  padrão  de </text>
<text top="737" left="57" width="485" height="13" font="2">apreciação distinto daquele utilizado para determinar a violação dos artigos 8, 7, 24 e 25 da </text>
<text top="749" left="57" width="485" height="13" font="2">Convenção.  Cabe  esclarecer  que  as  causas  e  os  efeitos  que  impedem  o  esgotamento  dos </text>
<text top="445" left="532" width="10" height="13" font="2"><a href="etree.html#5">A</a> </text>
<text top="457" left="57" width="485" height="13" font="2">Comissão estima que a Corte de Apelações de La Ceiba tenha anulado a sentença condenatória </text>
<text top="470" left="56" width="485" height="13" font="2">pelas  irregularidades  processuais  detectadas.  Entretanto,  constata  que  embora  hajam </text>
<text top="482" left="56" width="485" height="13" font="2">transcorrido 56 meses desde que foi iniciada a investigação, esta ainda se encontra na etapa </text>
<text top="494" left="56" width="485" height="13" font="2">inicial de sumario e os acusados em prisão preventiva, o que constitui uma manifestação de </text>
<text top="506" left="56" width="485" height="13" font="2">atraso  e  das  escassas  perspectivas  de  efetividade  desses  recursos  para  efeito  do  requisito </text>
<text top="518" left="56" width="485" height="13" font="2">estabelecido  no  artigo  46(2)  da  Convenção  Americana.  Segundo  o  assinalado  pela  Corte </text>
<text top="530" left="56" width="485" height="13" font="2">Interamericana, ainda que toda investigação penal deva cumprir com uma série de requisitos </text>
<text top="543" left="56" width="485" height="13" font="2">legais,  a  regra  do  prévio  esgotamento  dos  recursos  internos  não  deve  conduzir  a  que  a </text>
<text top="555" left="56" width="432" height="13" font="2">atuação internacional em auxílio das vítimas se detenha ou demore até a inutilidade. </text>
<text top="567" left="56" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="579" left="56" width="485" height="13" font="2">28.  Portanto,  dadas  as  características  do  presente  caso,  a  Comissão  considera  que  resulta </text>
<text top="591" left="56" width="485" height="13" font="2">aplicável a exceção prevista no artigo 46(2)(c) da Convenção Americana, motivo pelo qual os </text>
<text top="603" left="56" width="485" height="13" font="2">requisitos  previstos  na  Convenção  Americana  em  matéria  de  esgotamento  dos  recursos </text>
<text top="615" left="56" width="170" height="13" font="2">internos não resultam aplicáveis. </text>
<text top="628" left="56" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="763" left="57" width="148" height="13" font="2">                                           </text>
<text top="775" left="57" width="3" height="7" font="4">9</text>
<text top="775" left="60" width="422" height="11" font="5"> Relatório N° 34/01, Caso 12.250, Massacre de Mapiripán, Relatório Anual da CIDH 2001, parágrafo 24. </text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="800" left="296" width="6" height="9" font="0">6 </text>
<text top="56" left="57" width="485" height="13" font="2">recursos  internos  no  presente  caso  serão  analisados  no  relatório  que  a  CIDH  adotar  sobre  o </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="13" font="2">fundo da controvérsia, a fim de constatar se efetivamente configuram violações a Convenção </text>
<text top="81" left="57" width="60" height="13" font="2">Americana. </text>
<text top="93" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="13" font="2">30.  Quanto  ao  esgotamento  dos  recursos  e  a  duração  da  prisão  preventiva,  a  Comissão </text>
<text top="117" left="57" width="485" height="13" font="2">observa  que  a  legislação  hondurenha,  como  o  próprio  governo  indica,  não  permite  o </text>
<text top="129" left="57" width="485" height="13" font="2">livramento condicional de pessoas processadas pelos delitos do tipo que se imputa ao senhor </text>
<text top="141" left="57" width="485" height="13" font="2">López.  Por  conseguinte  e  de  conformidade  com  o  artigo  46(1)(a),  os  peticionários  estão </text>
<text top="154" left="57" width="276" height="13" font="2">eximidos de esgotar os recursos da jurisdição interna. </text>
<text top="166" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="178" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>b. </b></text>
<text top="178" left="92" width="131" height="13" font="1"><b>Prazo de apresentação</b> </text>
<text top="190" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="202" left="57" width="485" height="13" font="2">31. O artigo 46(1)(b) da Convenção prevê que a petição deve ser apresentada dentro do prazo </text>
<text top="214" left="57" width="485" height="13" font="2">de  seis  meses  a  partir  da  data  em  que  a  vítima  seja  notificada  da  decisão  definitiva  que </text>
<text top="226" left="56" width="152" height="13" font="2">esgotou os recursos internos. </text>
<text top="239" left="56" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="251" left="56" width="485" height="13" font="2">32. O artigo 46(2) da Convenção Americana estabelece que o disposto no artigo 46(1)(b) não </text>
<text top="263" left="56" width="485" height="13" font="2">será  aplicado  quando:  a)  não  exista  na  legislação  interna  do  Estado  o  devido  processo  legal </text>
<text top="275" left="57" width="485" height="13" font="2">para a proteção do direito ou direitos que supostamente violados; b) não se permitiu a suposta </text>
<text top="287" left="56" width="485" height="13" font="2">vítima o acesso aos recursos da jurisdição interna, ou tenha sido impedido de esgotá-los, e c) </text>
<text top="299" left="56" width="359" height="13" font="2">houver atraso injustificado na decisão sobre os mencionados recursos. </text>
<text top="312" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="324" left="57" width="485" height="13" font="2">33.  No  caso  sob  exame,  o  cumprimento  do  requisito  estabelecido  no  artigo  46(1)(b)  da </text>
<text top="336" left="57" width="485" height="13" font="2">Convenção  Americana  está  relacionado  com  a  aplicação  das  exceções  ao  esgotamento  dos </text>
<text top="348" left="57" width="485" height="13" font="2">recursos  de  jurisdição  interna  estabelecidas  na  própria  Convenção,  questão  analisada  nos </text>
<text top="360" left="57" width="115" height="13" font="2">parágrafos anteriores. </text>
<text top="372" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="384" left="57" width="485" height="13" font="2">34.  Por  conseguinte,  a  Comissão  determina  que  não  se  aplica  o  requisito  exigido  no  artigo </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="13" font="2">46(1)(b)  da  Convenção  a  presente  petição  e  que  esta  foi  apresentada  dentro  de  um  prazo </text>
<text top="409" left="57" width="49" height="13" font="2">razoável. </text>
<text top="421" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="433" left="57" width="13" height="13" font="1"><b>c. </b></text>
<text top="433" left="92" width="261" height="13" font="1"><b>Duplicidade de procedimentos e coisa julgada</b> </text>
<text top="445" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="457" left="57" width="485" height="13" font="2">35. Os artigos 46(1)(c) e 47(d) da Convenção estabelecem como requisitos de admissibilidade </text>
<text top="470" left="57" width="485" height="13" font="2">que  a  matéria  da  petição  ou  comunicação  não  esteja  pendente  de  outro  procedimento  de </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="13" font="2">acordo  internacional  e  que  não  seja  a  reprodução  substancial  de  uma  petição  anterior  já </text>
<text top="494" left="57" width="329" height="13" font="2">examinada pela Comissão ou por outro organismo internacional. </text>
<text top="506" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="518" left="57" width="485" height="13" font="2">36. Não surge do expediente que a matéria da petição esteja pendente de outro procedimento </text>
<text top="530" left="57" width="485" height="13" font="2">de acordo internacional nem que esta reproduz uma petição já examinada pela Comissão ou </text>
<text top="543" left="57" width="178" height="13" font="2">por outro organismo internacional. </text>
<text top="555" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="567" left="57" width="485" height="13" font="2">37. Portanto, a Comissão conclui que foram cumpridos os requisitos estabelecidos nos artigos </text>
<text top="579" left="57" width="165" height="13" font="2">46(1)(c) e 47(d) da Convenção. </text>
<text top="591" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="603" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>d. </b></text>
<text top="603" left="92" width="195" height="13" font="1"><b>Caracterização dos fatos alegados</b> </text>
<text top="615" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="628" left="57" width="485" height="13" font="2">38.  O  artigo  47(b)  da  Convenção  estabelece  que  será  inadmissível  toda  petição  que  “não </text>
<text top="640" left="57" width="444" height="13" font="2">exponha fatos que caracterizem uma violação dos direitos garantidos pela Convenção”. </text>
<text top="652" left="93" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="664" left="57" width="485" height="13" font="2">39. A Comissão considera que as alegações da peticionária, se provadas verdadeiras, poderiam </text>
<text top="676" left="56" width="485" height="13" font="2">caracterizar uma violação aos direitos garantidos nos artigos 7, 8, 25,e 24 da Convenção, em </text>
<text top="688" left="56" width="339" height="13" font="2">conjunção com o artigo 1(1) do mesmo instrumento internacional. </text>
<text top="700" left="92" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="713" left="56" width="485" height="13" font="2">40. Com fundamento no exposto, a Comissão considera satisfeitos os requisitos estabelecidos </text>
<text top="725" left="56" width="242" height="13" font="2">no artigo 47(b) e (c) da Convenção Americana. </text>
<text top="737" left="56" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="749" left="56" width="15" height="13" font="1"><b>V. </b></text>
<text top="749" left="92" width="79" height="13" font="1"><b>CONCLUSÕES </b></text>
<text top="761" left="56" width="4" height="13" font="2"> </text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="6" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="800" left="296" width="6" height="9" font="0">7 </text>
<text top="56" left="57" width="485" height="13" font="2">41. A Comissão conclui que é competente para conhecer esta petição e que esta é admissível, </text>
<text top="69" left="57" width="341" height="13" font="2">de conformidade com os artigos 46 e 47 da Convenção Americana. </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="485" height="13" font="3"><i>42. Com base nos argumentos de fato e de direito antes expostos e sem prejudicar o fundo da </i></text>
<text top="105" left="57" width="47" height="13" font="3"><i>questão,<b> </b></i></text>
<text top="117" left="57" width="3" height="13" font="6"><i><b> </b></i></text>
<text top="129" left="136" width="326" height="13" font="6"><i><b>A COMISSÃO INTERAMERICANA DE DIREITOS HUMANOS, </b></i></text>
<text top="141" left="274" width="50" height="13" font="6"><i><b>DECIDE: </b></i></text>
<text top="154" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="166" left="57" width="485" height="13" font="2">1. Declarar admissível o presente caso quanto às supostas violações de direitos protegidos nos </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="13" font="2">artigos  7,  8,  24,  25  e  1(1)  da  Convenção  Americana  em  prejuízo  do  senhor  Alfredo  López </text>
<text top="190" left="56" width="44" height="13" font="2">Alvarez. </text>
<text top="202" left="56" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="214" left="56" width="184" height="13" font="2">2. Notificar as partes desta decisão. </text>
<text top="226" left="92" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="239" left="56" width="249" height="13" font="2">3. Continuar com a análise de fundo da questão. </text>
<text top="251" left="56" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="263" left="56" width="439" height="13" font="2">4. Publicar esta decisão e incluí-la em seu Relatório Anual à Assembléia Geral da OEA. </text>
<text top="275" left="56" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="287" left="56" width="485" height="13" font="2">Dado  e  firmado  na  sede  da  Comissão  Interamericana  de  Direitos  Humanos,  na  cidade  de </text>
<text top="299" left="56" width="485" height="13" font="2">Washington,  D.C.,  aos  3  dias  do  mês  de  dezembro  2001.  (Assinado):  Claudio  Grossman, </text>
<text top="312" left="56" width="482" height="13" font="2">Presidente,  Juan  E.  Méndez,  Primeiro  Vice-presidente;  Marta  Altolaguirre,  Segunda  Vice-</text>
<text top="324" left="56" width="461" height="13" font="2">presidenta; Robert K. Goldman, Peter Laurie, e Julio Prado Vallejo, Membros da Comissão. </text>
</page>
<outline>
<item page="1">I. RESUMO</item>
<item page="1">II. TRÂMITE PERANTE A COMISSÃO</item>
<item page="2">III. POSIÇÕES DAS PARTES</item>
<item page="2">A. A peticionária</item>
<item page="4">IV. ANÁLISE SOBRE COMPETÊNCIA E ADMISSIBILIDADE</item>
<item page="5">B. Requisitos de admissibilidade</item>
<item page="6">V. CONCLUSÕES</item>
<outline>
<item page="7">42. Com base nos argumentos de fato e de direito antes expostos e sem prejudicar o fundo da questão,</item>
<item page="7">A COMISSÃO INTERAMERICANA DE DIREITOS HUMANOS,</item>
<item page="7">DECIDE:</item>
</outline>
</outline>
</pdf2xml>
