<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="0" size="10" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="ABCDEE+Verdana,Bold" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="10" family="ABCDEE+Verdana,Italic" color="#000000"/>
<text top="794" left="294" width="10" height="12" font="0">1 </text>
<text top="35" left="239" width="117" height="12" font="1"><b>INFORME Nº 128/01</b></text>
<text top="35" left="356" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="48" left="264" width="71" height="12" font="0">CASO 12.367 </text>
<text top="60" left="143" width="313" height="12" font="0">MAURICIO HERRERA ULLOA Y FERNÁN VARGAS ROHRMOSER </text>
<text top="72" left="232" width="134" height="12" font="0">DEL DIARIO “LA NACIÓN” </text>
<text top="84" left="266" width="67" height="12" font="0">COSTA RICA </text>
<text top="96" left="238" width="123" height="12" font="0">3 de diciembre de 2001 </text>
<text top="108" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="121" left="57" width="13" height="12" font="1"><b>I. </b></text>
<text top="121" left="85" width="58" height="12" font="1"><b>RESUMEN </b></text>
<text top="133" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="145" left="57" width="485" height="12" font="0">1. El 28 de febrero del 2001, los señores Fernando Lincoln Guier Esquivel, Carlos Ayala Corao, </text>
<text top="157" left="57" width="485" height="12" font="0">Mauricio  Herrera  Ulloa  y  Fernán  Vargas  Rohrmoser  (en  adelante  “los  peticionarios”) </text>
<text top="169" left="57" width="485" height="12" font="0">denunciaron  ante  la  Comisión  Interamericana  de  Derechos  Humanos  (en  adelante  “la </text>
<text top="181" left="57" width="485" height="12" font="0">Comisión”,  la  “Comisión  Interamericana”  o  “CIDH”),  que  la  República  de  Costa  Rica  (en </text>
<text top="194" left="57" width="485" height="12" font="0">adelante “el Estado”, “Costa Rica”, “el Estado costarricense” o “el Estado de Costa Rica”) violó </text>
<text top="206" left="57" width="485" height="12" font="0">la libertad de expresión y los derechos protegidos por los artículos 1, 2, 8, 13, 24, 25 y 29 de </text>
<text top="218" left="57" width="485" height="12" font="0">la Convención Americana sobre Derechos Humanos en perjuicio del periodista Mauricio Herrera </text>
<text top="230" left="57" width="485" height="12" font="0">Ulloa  y  de  Fernán  Vargas  Rohrmoser  en  su  calidad  de  representante  legal  del  Diario  “La </text>
<text top="242" left="57" width="239" height="12" font="0">Nación” (en adelante”las supuestas víctimas”). </text>
<text top="254" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="267" left="57" width="485" height="12" font="0">2.  El  señor  Mauricio  Herrera  Ulloa  y  el  Diario  “La  Nación”,  representado  por  Fernán  Vargas </text>
<text top="279" left="57" width="485" height="12" font="0">Rohrmoser, fueron sujetos de una condena judicial por ciertas publicaciones realizadas sobre el </text>
<text top="291" left="57" width="485" height="12" font="0">diplomático  Féliz  Przedborski,  a  quien  se  le  imputaban  varios  actos  ilícitos  en  el  extranjero. </text>
<text top="303" left="57" width="486" height="12" font="0">Ante  la  Orden  de  Ejecución  de  dicha  sentencia  condenatoria,  emitida  por  un  Juzgado </text>
<text top="315" left="57" width="485" height="12" font="0">costarricense,  los  peticionarios  pidieron  a  la  Comisión  que  solicitara  medidas  cautelares  al </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="12" font="0">Estado.  Dichas  medidas  fueron  solicitadas  por  la  Comisión;  no  obstante,  el  Estado  de  Costa </text>
<text top="339" left="57" width="485" height="12" font="0">Rica  se  rehusó  a  cumplirlas,  por  lo  que  la  CIDH  solicitó  medidas  provisionales  ante  la  Corte </text>
<text top="352" left="57" width="485" height="12" font="0">Interamericana de Derechos Humanos (en adelante “la Corte” o “la Corte Interamericana”), las </text>
<text top="364" left="57" width="278" height="12" font="0">cuales fueron concedidas el 7 de septiembre del 2001. </text>
<text top="376" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="388" left="57" width="116" height="12" font="0">3. El Estado presentó, </text>
<text top="388" left="173" width="45" height="12" font="2"><i>inter alia</i></text>
<text top="388" left="218" width="324" height="12" font="0">, argumentos sobre la aplicación de legítimas restricciones a la </text>
<text top="400" left="57" width="485" height="12" font="0">libertad  de  expresión,  y  sobre  la  falta  de  legitimación  procesal  de  las  partes,  pidiendo  a  la </text>
<text top="412" left="57" width="373" height="12" font="0">Comisión que se declarase incompetente para conocer del presente caso. </text>
<text top="424" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="437" left="57" width="485" height="12" font="0">4. Tras el análisis de los argumentos presentados por ambas partes, la Comisión decide admitir </text>
<text top="449" left="57" width="223" height="12" font="0">el caso y proseguir con el análisis de fondo. </text>
<text top="461" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="473" left="57" width="197" height="12" font="1"><b>II.  TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN </b></text>
<text top="485" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="497" left="57" width="485" height="12" font="0">5. La petición y solicitud de medidas cautelares fueron recibidas en la Comisión el 1º de marzo </text>
<text top="510" left="57" width="485" height="12" font="0">del 2001. La Comisión abrió el caso con el número 12.367, transmitió las partes pertinentes de </text>
<text top="522" left="57" width="485" height="12" font="0">la  petición  al  Estado,  y  pidió  a  éste  acordar  las  siguientes  medidas  cautelares:  suspender  la </text>
<text top="534" left="57" width="485" height="12" font="0">ejecución  de  la  sentencia  hasta  que  la  Comisión  hubiere  examinado  el  caso  y  adoptado  una </text>
<text top="546" left="57" width="485" height="12" font="0">decisión sobre el fondo del mismo, abstenerse de incluir al periodista Mauricio Herrera Ulloa en </text>
<text top="558" left="57" width="485" height="12" font="0">el Registro Judicial de Delincuentes de Costa Rica y abstenerse de realizar cualquier acto que </text>
<text top="570" left="57" width="238" height="12" font="0">afectare su derecho a la libertad de expresión. </text>
<text top="583" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="595" left="57" width="485" height="12" font="0">6. La solicitud de medidas cautelares fue transmitida al Estado, al cual se le otorgó un plazo de </text>
<text top="607" left="57" width="485" height="12" font="0">15 días para informar a la Comisión sobre las acciones concretas adoptadas para cumplir con </text>
<text top="619" left="57" width="485" height="12" font="0">dicha solicitud. El 19 de marzo del 2001, la Comisión recibió respuesta del Estado, en la cual </text>
<text top="631" left="57" width="485" height="12" font="0">éste  solicitó  una  prórroga  del  plazo  concedido  por  la  CIDH  para  presentar  información.  La </text>
<text top="643" left="57" width="485" height="12" font="0">Comisión  accedió  a  prorrogar  dicho  plazo  hasta  el  3  de  abril  del  2001.  El  23  de  marzo,  los </text>
<text top="655" left="57" width="228" height="12" font="0">peticionarios enviaron información adicional. </text>
<text top="668" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="680" left="57" width="485" height="12" font="0">7. El 29 de marzo del 2001, la Comisión recibió una comunicación del Estado en la que informó </text>
<text top="692" left="57" width="485" height="12" font="0">que  la  Secretaría  de  la  Corte  Suprema  de  Justicia  había  decidido  no  adoptar  las  medidas </text>
<text top="704" left="57" width="450" height="12" font="0">cautelares solicitadas por la Comisión, por carecer ésta de competencia para ordenarlas. </text>
<text top="716" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="728" left="57" width="485" height="12" font="0">8. Con fecha 21 de marzo del 2001, los peticionarios solicitaron a la Comisión que se pusiera a </text>
<text top="741" left="57" width="485" height="12" font="0">disposición  de  las  partes  a  fin  de  llegar  a  una  solución  amistosa.  La  Comisión  convocó  a  las </text>
<text top="753" left="57" width="485" height="12" font="0">partes  a  una  reunión  el  día  30  de  marzo  para  determinar  si  ambas  estarían  dispuestas  a </text>
<text top="765" left="57" width="485" height="12" font="0">buscar  una  solución  amistosa  del  asunto.  Dicha  reunión  fue  postergada  por  solicitud  del </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="794" left="294" width="10" height="12" font="0">2 </text>
<text top="35" left="57" width="485" height="12" font="0">Estado,  hasta  el  23  de  abril,  y  posteriormente,  a  solicitud  de  ambas  partes,  hasta  el  4  de </text>
<text top="48" left="57" width="197" height="12" font="0">mayo, fecha en la que se llevó a cabo. </text>
<text top="60" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="72" left="57" width="485" height="12" font="0">9. El 24 de marzo del 2001, el Dr. Pedro Nikken solicitó incorporarse como peticionario en el </text>
<text top="84" left="57" width="30" height="12" font="0">caso. </text>
<text top="96" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="108" left="57" width="485" height="12" font="0">10. Con fecha 23 de marzo del 2001, los peticionarios solicitaron a la Comisión que elevesa a </text>
<text top="121" left="57" width="485" height="12" font="0">la Corte Interamericana de Derechos Humanos una solicitud de medidas provisionales o en el </text>
<text top="133" left="57" width="473" height="12" font="0">caso de no estar la Corte en período de sesiones, de medidas urgentes al Presidente de ésta. </text>
<text top="145" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="157" left="57" width="485" height="12" font="0">11.  Mediante  escrito  del  28  de  marzo  del  2001,  la  Comisión  decidió  solicitar  medidas </text>
<text top="169" left="57" width="485" height="12" font="0">provisionales a la Corte en virtud de que las medidas cautelares solicitadas por ella en favor de </text>
<text top="181" left="57" width="485" height="12" font="0">los peticionarios habían resultado ineficaces. El señor Presidente de la Corte, Antonio Cançado </text>
<text top="194" left="57" width="485" height="12" font="0">Trindade, mediante resolución del 6 de abril del 2001, otorgó plazo hasta el 12 de mayo del </text>
<text top="206" left="57" width="485" height="12" font="0">mismo  año  a  la  CIDH  y  a  Costa  Rica  para  que  presentaran  información  sobre  la  urgencia  y </text>
<text top="218" left="57" width="485" height="12" font="0">gravedad  de  la  situación,  la  probabilidad  de  daño  irreparable  para  las  víctimas  y  las </text>
<text top="230" left="57" width="485" height="12" font="0">implicaciones que la decisión sobre medidas provisionales podría tener sobre el fondo del caso. </text>
<text top="242" left="57" width="485" height="12" font="0">Al  mismo  tiempo,  convocó  a  las  partes  a  audiencia  a  celebrarse  el  22  de  mayo  y  requirió  al </text>
<text top="254" left="57" width="103" height="12" font="0">Estado mantener el </text>
<text top="254" left="161" width="53" height="12" font="2"><i>status quo</i></text>
<text top="254" left="214" width="328" height="12" font="0"> de la situación. El 10 de mayo del 2001, la Comisión presentó </text>
<text top="267" left="57" width="485" height="12" font="0">la  información  requerida.  El  Estado  costarricense  solicitó  una  prórroga  hasta  el  16  de  mayo </text>
<text top="279" left="57" width="485" height="12" font="0">para  presentar  la  información  requerida  por  la  Corte  y,  una  vez  otorgada  la  extensión  del </text>
<text top="291" left="57" width="299" height="12" font="0">plazo, presentó la misma dentro de la prórroga concedida. </text>
<text top="303" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="315" left="57" width="485" height="12" font="0">12.  Tras  la  citada  audiencia,  la  Corte,  mediante  resolución  del  23  de  mayo  del  2001,  otorgó </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="12" font="0">plazo  hasta  el  16  de  agosto  al  Estado  costarricense  para  presentar  un  informe  sobre  las </text>
<text top="339" left="57" width="485" height="12" font="0">opciones  que  brinda  la  legislación  interna  de  Costa  Rica  para  evitar  o  remediar  el  daño  en </text>
<text top="352" left="57" width="486" height="12" font="0">cuestión,  y  requirió  que  el  Estado  se  abstuviera  de  realizar  cualquier  acción  que  alterase  el </text>
<text top="364" left="57" width="55" height="12" font="2"><i>status  quo</i></text>
<text top="364" left="111" width="431" height="12" font="0">  de  la  situación.  Dicho  informe  fue  remitido  por  el  Estado  a  la  Corte,  la  que  dio </text>
<text top="376" left="57" width="485" height="12" font="0">traslado del mismo con fecha 17 de agosto, otorgando plazo hasta el 23 de agosto para que la </text>
<text top="388" left="57" width="485" height="12" font="0">Comisión presentase sus observaciones al respecto. La Comisión presentó sus observaciones el </text>
<text top="400" left="57" width="457" height="12" font="0">24 de agosto del 2001, dentro del plazo adicional concedido por el Presidente de la Corte. </text>
<text top="412" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="424" left="57" width="485" height="12" font="0">13. A continuación, la Secretaría de la Corte requirió información adicional al Estado, lal cual </text>
<text top="437" left="57" width="485" height="12" font="0">fue remitida el 31 de agosto del 2001. El 1º de septiembre del 2001, la Comisión presentó sus </text>
<text top="449" left="57" width="485" height="12" font="0">observaciones  a  dicho  escrito.  Con  fecha  7  de  septiembre,  la  Corte  Interamericana  resolvió </text>
<text top="461" left="57" width="485" height="12" font="0">otorgar  las  medidas  provisionales  solicitadas  por  la  Comisión  y  requirió  a  Costa  Rica  que </text>
<text top="473" left="57" width="485" height="12" font="0">suspendiera  la  inscripción  del  señor  Mauricio  Herrera  Ulloa  en  el  Registro  Judicial  de </text>
<text top="485" left="57" width="485" height="12" font="0">Delincuentes, y la orden de publicar la parte dispositiva de la sentencia y la de establecer un </text>
<text top="497" left="57" width="485" height="12" font="0">enlace entre los artículos y ésta, mientras el caso no fuere resuelto de manera definitiva por el </text>
<text top="510" left="57" width="125" height="12" font="0">sistema interamericano. </text>
<text top="522" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="534" left="57" width="485" height="12" font="0">14. Con fecha 23 de abril del 2001, el señor Féliz Przedborski Chawa solicitó que la Comisión y </text>
<text top="546" left="57" width="485" height="12" font="0">la Corte oyeran a sus abogados, a efectos de que éstos explicaran porqué la sentencia dictada </text>
<text top="558" left="57" width="485" height="12" font="0">en contra de los peticionarios no viola la libertad de  expresión de  estos  y porqué no pueden </text>
<text top="570" left="57" width="485" height="12" font="0">confundirse  en  el  derecho  penal  costarricense  los  delitos  contra  el  honor  y  el  delito  de </text>
<text top="583" left="57" width="312" height="12" font="0">desacato.  La  Comisión  solicitó  a  la  Corte  que  rechazara </text>
<text top="583" left="372" width="47" height="12" font="2"><i>in  limine</i></text>
<text top="583" left="419" width="123" height="12" font="0">  la  petición  del  señor </text>
<text top="595" left="57" width="485" height="12" font="0">Przedborski de intervenir en el caso por contravenir la práctica y los precedentes del sistema </text>
<text top="607" left="57" width="188" height="12" font="0">interamericano, entre otras razones. </text>
<text top="619" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="631" left="57" width="485" height="12" font="0">15. En fecha 30 de marzo, la Comisión recibió un escrito de ampliación de la petición inicial por </text>
<text top="643" left="57" width="485" height="12" font="0">parte de los peticionarios. El 16 de abril, la Comisión transmitió las partes pertinentes de dicho </text>
<text top="655" left="57" width="485" height="12" font="0">escrito al Estado y le otorgó un plazo de 90 días para remitir su respuesta. El 13 de julio se </text>
<text top="668" left="57" width="485" height="12" font="0">concedió  prórroga  de  un  mes  a  Costa  Rica,  el  cual  remitió  su  respuesta  el  13  de  agosto  del </text>
<text top="680" left="57" width="448" height="12" font="0">2001, pronunciándose sobre la petición original así como sobre el escrito de ampliación. </text>
<text top="692" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="704" left="57" width="485" height="12" font="0">16. El día 16 de noviembre se llevó a cabo una audiencia de las partes ante la CIDH en las que </text>
<text top="716" left="57" width="486" height="12" font="0">éstas se pronunciaron sobre la admisibilidad de la petición. Los peticionarios solicitaron que se </text>
<text top="728" left="57" width="485" height="12" font="0">declarase admisible la petición y emitiese el respectivo informe de admisibilidad de acuerdo al </text>
<text top="741" left="57" width="485" height="12" font="0">artículo 37 de su Reglamento, y el Estado solicitó a la Comisión declarase inadmisible el caso </text>
<text top="753" left="57" width="154" height="12" font="0">por  carecer  de  competencia </text>
<text top="753" left="214" width="88" height="12" font="2"><i>ratione  personae</i></text>
<text top="753" left="302" width="240" height="12" font="0">,  por  falta  de  agotamiento  de  los  recursos </text>
<text top="765" left="57" width="485" height="12" font="0">internos  y  por  falta  de  caracterización  de  hechos  violatorios  a  la  Convención.  La  Comisión </text>
<text top="777" left="57" width="485" height="12" font="0">solicitó al Estado de Costa Rica que enviara por escrito su respuesta  a algunas interrogantes </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="794" left="294" width="10" height="12" font="0">3 </text>
<text top="35" left="57" width="485" height="12" font="0">que se suscitaron durante la audiencia, a falta de la comparecencia física de un representante </text>
<text top="48" left="57" width="221" height="12" font="0">de la Procuraduría General de la República. </text>
<text top="60" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="72" left="57" width="485" height="12" font="0">17. En fecha 30 de noviembre de 2001, el Estado remitió a la Comisión un escrito presentando </text>
<text top="84" left="57" width="485" height="12" font="0">sus últimos comentarios sobre la admisibilidad de la denuncia y las respuestas a las preguntas </text>
<text top="96" left="57" width="441" height="12" font="0">de los Comisionados que surgieron durante la audiencia del 16 de noviembre de 2001. </text>
<text top="108" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="121" left="57" width="335" height="12" font="1"><b>III.  POSICIÓN DE LAS PARTES SOBRE LA ADMISIBILIDAD </b></text>
<text top="133" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="145" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>a. </b></text>
<text top="145" left="85" width="163" height="12" font="1"><b>Posición de los peticionarios </b></text>
<text top="157" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="169" left="57" width="485" height="12" font="0">18. Los peticionarios alegan que la petición reúne todos los requisitos para ser admitida por la </text>
<text top="181" left="57" width="53" height="12" font="0">Comisión. </text>
<text top="194" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="206" left="57" width="485" height="12" font="0">19.  El  periodista  Mauricio  Herrera  Ulloa  escribió  dos  artículos  publicados  por  el  Diario  “La </text>
<text top="218" left="57" width="373" height="12" font="0">Nación”, relacionados con el diplomático Féliz Przedborski, representante </text>
<text top="218" left="430" width="61" height="12" font="2"><i>ad honorem</i></text>
<text top="218" left="491" width="51" height="12" font="0"> de Costa </text>
<text top="230" left="57" width="485" height="12" font="0">Rica  en  la  Organización  Internacional  de  Energía  Atómica  con  sede  en  Austria.  En  dichos </text>
<text top="242" left="57" width="485" height="12" font="0">artículos  se  hacía  referencia  a  varios  reportajes  de  la  prensa  escrita  belga  que  le  atribuían </text>
<text top="254" left="57" width="485" height="12" font="0">vínculos  con  hechos  ilícitos  graves  como  narcotráfico,  defraudación  fiscal  y  quiebra </text>
<text top="267" left="57" width="485" height="12" font="0">fraudulenta, entre otros. Los artículos lo vinculaban igualmente con políticos costarricenses y </text>
<text top="279" left="57" width="269" height="12" font="0">cuestionaban su idoneidad como funcionario público. </text>
<text top="291" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="303" left="57" width="485" height="12" font="0">20.  El  mencionado  diplomático  entabló  acción  penal  y  acción  civil  resarcitoria  ante  los </text>
<text top="315" left="57" width="485" height="12" font="0">tribunales  costarricenses,  que  fue  resuelta  mediante  fallo  del  12  de  noviembre  de  1999.  La </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="12" font="0">parte resolutoria de la referida sentencia declaró a Mauricio Herrera Ulloa autor responsable de </text>
<text top="339" left="57" width="485" height="12" font="0">cuatro delitos de publicación de ofensas en la modalidad de difamación, sancionándolo con 120 </text>
<text top="352" left="57" width="485" height="12" font="0">días  de  multa  (300,000  colones)  y  al  periódico  “La  Nación”,  representado  legalmente  por </text>
<text top="364" left="57" width="485" height="12" font="0">Fernán  Vargas  Rohrmoser,  al  pago  de  sesenta  millones  de  colones  por  concepto  del  daño </text>
<text top="376" left="57" width="485" height="12" font="0">moral causado por las publicaciones del 19, 20, 21 de mayo y 13 de diciembre de 1995, más </text>
<text top="388" left="57" width="485" height="12" font="0">mil  colones  por  costas  procesales  y  tres  millones  ochocientos  diez  mil  colones  por  costas </text>
<text top="400" left="57" width="485" height="12" font="0">personales. Asimismo, la sentencia ordenó retirar de la edición Internet del Diario “La Nación” </text>
<text top="412" left="57" width="485" height="12" font="0">los  enlaces  sobre  el  caso  y  establecer  un  vínculo  entre  éstos  y  la  parte  dispositiva  de  la </text>
<text top="424" left="57" width="485" height="12" font="0">sentencia. También se ordenó la publicación de dicha sentencia, a ser efectuada expresamente </text>
<text top="437" left="57" width="485" height="12" font="0">por el periodista Mauricio Herrera Ulloa. En fecha 27 de febrero del 2001, el Tribunal Penal de </text>
<text top="449" left="57" width="485" height="12" font="0">Juicios del Primer Circuito Judicial de San José ordenó la ejecución de la sentencia, ante lo cual </text>
<text top="461" left="57" width="315" height="12" font="0">los peticionarios solicitaron medidas cautelares a la Comisión. </text>
<text top="473" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="485" left="57" width="485" height="12" font="0">21.  Los  peticionarios  sostienen  que  el  Poder  Judicial  costarricense  ha  violado  los  derechos </text>
<text top="497" left="57" width="485" height="12" font="0">estipulados en los artículos 1, 2, 8, 13, 24, 25 y 29 de la Convención, coartando la libertad de </text>
<text top="510" left="57" width="485" height="12" font="0">expresión  de  las  presuntas  víctimas,  lo  que  acarrea  responsabilidad  internacional  del  Estado </text>
<text top="522" left="57" width="485" height="12" font="0">costarricense.  Alegan  igualmente  los  peticionarios  que  la  legislación  penal  costarricense </text>
<text top="534" left="57" width="485" height="12" font="0">restringe las libertades individuales por contener leyes de desacato o “delitos contra el honor”, </text>
<text top="546" left="57" width="485" height="12" font="0">en  que  puede  incurrir  cualquier  persona  al  amenazar  o  agraviar  a  quien  ejerza  funciones </text>
<text top="558" left="57" width="217" height="12" font="0">públicas.  Aducen  que  la  institución  de  la </text>
<text top="558" left="276" width="88" height="12" font="2"><i>exceptio  veritatis</i></text>
<text top="558" left="364" width="179" height="12" font="0">  es  también  una  restricción  a  las </text>
<text top="570" left="57" width="485" height="12" font="0">libertades  individuales,  que  exime  de  culpabilidad  a  la  persona  imputada  de  difamación  o </text>
<text top="583" left="57" width="246" height="12" font="0">injuria, al demostrar la veracidad de los hechos. </text>
<text top="595" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="607" left="57" width="485" height="12" font="0">22. Por otra parte, los  peticionarios alegan que hubo violaciones del debido proceso y de las </text>
<text top="619" left="57" width="485" height="12" font="0">garantías judiciales, al no revisarse en tercera instancia el fondo del fallo condenatorio emitido, </text>
<text top="631" left="57" width="462" height="12" font="0">al no haber existido imparcialidad por parte de los jueces y al contravenir el principio de </text>
<text top="631" left="520" width="22" height="12" font="2"><i>non </i></text>
<text top="643" left="57" width="98" height="12" font="2"><i>reformatio  in  peius</i></text>
<text top="643" left="155" width="387" height="12" font="0">.  Aducen  que  la  prohibición  judicial  de  mantener  enlaces  en  Internet,  así </text>
<text top="655" left="57" width="485" height="12" font="0">como  la  orden  de  establecer  otros,  constituye  un  caso  de  censura  judicial,  violatorio  de  la </text>
<text top="668" left="57" width="122" height="12" font="0">Convención Americana. </text>
<text top="680" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="692" left="57" width="486" height="12" font="0">23. En cuanto a la admisibilidad, los peticionarios indicaron que la Comisión tenía competencia </text>
<text top="704" left="57" width="335" height="12" font="2"><i>ratione loci, ratione materiae, ratione tempori y ratione personae</i></text>
<text top="704" left="392" width="150" height="12" font="0"> para conocer de la petición. </text>
<text top="716" left="57" width="146" height="12" font="0">Respecto  a  la  competencia </text>
<text top="716" left="205" width="87" height="12" font="2"><i>ratione  personae</i></text>
<text top="716" left="293" width="249" height="12" font="0">,  sostuvieron  que  existía  legitimación  activa  y </text>
<text top="728" left="57" width="485" height="12" font="0">legitimación  pasiva  en  la  presente  denuncia.  La  legitimación  activa  se  traduciría  en  que  la </text>
<text top="741" left="57" width="485" height="12" font="0">petición  identifica  como  víctimas  a  dos  personas  humanas.  Las  víctimas  identificadas  fueron </text>
<text top="753" left="57" width="485" height="12" font="0">Mauricio Herrera Ulloa y Fernán Vargas Rohrmoser, y no el Diario “La Nación”. Alegaron que el </text>
<text top="765" left="57" width="485" height="12" font="0">señor Rohrmoser tiene carácter de víctima por ser destinatario de la Orden de Ejecución de la </text>
<text top="777" left="57" width="485" height="12" font="0">sentencia, y por ser en él en quien recaen los efectos de la no ejecución del fallo, ya que en </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="3" size="6" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="4" size="12" family="Times New Roman" color="#000000"/>
	<fontspec id="5" size="8" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
<text top="794" left="294" width="10" height="12" font="0">4 </text>
<text top="35" left="57" width="485" height="12" font="0">fecha 3 de abril la Corte costarricense emitió una resolución mediante la cual se le intimaba a </text>
<text top="48" left="57" width="441" height="12" font="0">dar cumplimiento a la sentencia y se le amenazaba con una pena privativa de libertad. </text>
<text top="60" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="72" left="57" width="485" height="12" font="0">24. Los peticionarios señalaron la solicitud de medidas cautelares de la CIDH a favor del señor </text>
<text top="84" left="57" width="485" height="12" font="0">Herrera  y  el  señor  Rohrmoser,  y  las  medidas  provisionales  ordenadas  por  la  Corte </text>
<text top="96" left="57" width="485" height="12" font="0">Interamericana,  las  cuales  permitieron  al  señor  Rohrmoser  excusarse  del  cumplimiento  de  la </text>
<text top="108" left="57" width="485" height="12" font="0">sentencia del 12 de noviembre de 1999, y expresaron que por estas razones, el señor Vargas </text>
<text top="121" left="57" width="485" height="12" font="0">Rohrmoser  fue  sujeto  de  violación  a  sus  derechos  protegidos  por  la  Convención. </text>
<text top="133" left="57" width="485" height="12" font="0">Adicionalmente,  citaron  el  caso  Cantos  de  la  Corte  Interamericana  de  Derechos  Humanos  y </text>
<text top="145" left="57" width="485" height="12" font="0">manifestaron  que  el  mismo  principio  es  aplicable  en  la  presente  denuncia,  ya  que  aunque  el </text>
<text top="157" left="57" width="485" height="12" font="0">señor  Rormoser  haya  actuado  en  representación  de  una  persona  jurídica,  el interés  principal </text>
<text top="169" left="57" width="485" height="12" font="0">en  juego  sería  el  suyo  propio  como  persona  natural.  Alegaron  que  éste  actuó  en </text>
<text top="181" left="57" width="485" height="12" font="0">representación  del  Diario  “La  Nación”  como  medio  de  comunicación  y  no  como  empresa </text>
<text top="194" left="57" width="54" height="12" font="0">mercantil. </text>
<text top="206" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="218" left="57" width="485" height="12" font="0">25. Asimismo y en relación con la admisibilidad de la petición, los peticionarios sostuvieron que </text>
<text top="230" left="57" width="485" height="12" font="0">la petición fue presentada dentro del plazo de seis meses requerido por el artículo 46(1), que </text>
<text top="242" left="57" width="485" height="12" font="0">los hechos alegados caracterizan una violación a la Convención Americana, y que los recursos </text>
<text top="254" left="57" width="485" height="12" font="0">internos han sido agotados, ya que la última resolución judicial procede de la Corte Suprema </text>
<text top="267" left="57" width="485" height="12" font="0">de  Justicia,  frente  a  la  cual  no  cabe  recurso  alguno,  ya  que  ésta  confirma  y  deja  firme  la </text>
<text top="279" left="57" width="161" height="12" font="0">sentencia de primera instancia. </text>
<text top="291" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="303" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>b. </b></text>
<text top="303" left="85" width="112" height="12" font="1"><b>Posición del Estado </b></text>
<text top="315" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="327" left="57" width="485" height="12" font="0">26.  El  Estado  costarricense  alegó  que  la  petición  es  inadmisible,  en  vista  de  que  la  alegada </text>
<text top="339" left="57" width="485" height="12" font="0">violación es el fundamento de una restricción o limitación legítima al ejercicio de la libertad de </text>
<text top="352" left="57" width="485" height="12" font="0">expresión, y por lo tanto los hechos no caracterizan una violación del derecho de libertad de </text>
<text top="364" left="57" width="485" height="12" font="0">expresión  protegido  por  la  Convención.  El  Estado  se  basa  principalmente  en  el  artículo  47, </text>
<text top="376" left="57" width="485" height="12" font="0">inciso (c) de la Convención, el cual estipula que una petición será declarada inadmisible cuando </text>
<text top="388" left="57" width="485" height="12" font="0">“resulte  de  la  exposición  del  propio  peticionario  o  del  Estado  manifiestamente  infundada  la </text>
<text top="400" left="57" width="485" height="12" font="0">petición  o  comunicación  o  sea  evidente  su  total  improcedencia”.  Asimismo,  fundamentó  su </text>
<text top="412" left="57" width="485" height="12" font="0">argumentación en que una denuncia es inadmisible por ser manifiestamente infundada, entre </text>
<text top="424" left="57" width="485" height="12" font="0">otras causas, cuando fuere “…el fundamento de una restricción o limitación legítima al ejercicio </text>
<text top="437" left="57" width="88" height="12" font="0">de tal derecho…”.</text>
<text top="436" left="145" width="4" height="8" font="3">1</text>
<text top="437" left="149" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="449" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="461" left="57" width="485" height="12" font="0">27.  En  esta  línea,  el  Estado  costarricense  invoca  el  artículo  13(2)(a)  de  la  Convención </text>
<text top="473" left="57" width="485" height="12" font="0">Americana, el cual prevée como excepción al derecho de la libertad de expresión las normas </text>
<text top="485" left="57" width="485" height="12" font="0">establecidas  por  el  Estado  para  “asegurar  el  respeto  a  los  derechos  o  a  la  reputación  de  los </text>
<text top="497" left="57" width="485" height="12" font="0">demás…”. Basado en este inciso, alega que la norma legal y la resolución judicial aplicadas a </text>
<text top="510" left="57" width="485" height="12" font="0">las presuntas víctimas forman parte de las legítimas restricciones a la libertad de expresión, en </text>
<text top="522" left="57" width="433" height="12" font="0">vista de lo cual la petición es manifiestamente infundada, y por lo tanto, inadmisible. </text>
<text top="534" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="546" left="57" width="395" height="12" font="0">28.  Por  otra  parte,  el  Estado  alegó  que  la  Comisión  carece  de  competencia </text>
<text top="546" left="453" width="86" height="12" font="2"><i>ratione  personae</i></text>
<text top="546" left="539" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="558" left="57" width="485" height="12" font="0">para conocer de la petición. En relación con este punto, Costa Rica solicitó a la Comisión que </text>
<text top="570" left="57" width="485" height="12" font="0">se  declare  incompetente  por  esta  razón  para  conocer  la  gestión  incoada  por  el  señor  Fernán </text>
<text top="583" left="57" width="485" height="12" font="0">Vargas  Rohrmoser,  en  su  condición  de  presidente  con  facultades  de  representante  legal  del </text>
<text top="595" left="57" width="300" height="12" font="0">Diario La Nación, ya que ése carece de legitimación activa. </text>
<text top="607" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="619" left="57" width="485" height="12" font="0">29.  El  Estado  se  fundamenta  en  el  artículo  1(2)  de  la  Convención,  el  cual  estipula  que  las </text>
<text top="631" left="57" width="485" height="12" font="0">presuntas  víctimas  de  violación  de  los  derechos  establecidos  por  la  Convención  deben  ser </text>
<text top="643" left="57" width="485" height="12" font="0">personas  físicas,  no  personas  jurídicas.  Igualmente  cita  la  práctica  de  la  Comisión </text>
<text top="655" left="57" width="412" height="12" font="0">Interamericana  sobre  el  tema,  aludiendo  a  los  casos  Banco  de  Lima  (Perú)</text>
<text top="654" left="470" width="4" height="8" font="3">2</text>
<text top="655" left="474" width="68" height="12" font="0">,  Tabacalera </text>
<text top="668" left="57" width="151" height="12" font="0">Boquerón,  S.A.  (Paraguay),</text>
<text top="667" left="208" width="4" height="8" font="3">3</text>
<text top="668" left="212" width="173" height="12" font="0">  Bendeck-Cohdinsa  (Honduras),</text>
<text top="667" left="385" width="4" height="8" font="3">4</text>
<text top="668" left="389" width="153" height="12" font="0">  Bernard-Merens  y  familia </text>
<text top="680" left="57" width="58" height="12" font="0">(Argentina)</text>
<text top="679" left="114" width="4" height="8" font="3">5</text>
<text top="680" left="118" width="155" height="12" font="0">  y  Mevopal,  S.A.  (Argentina),</text>
<text top="679" left="273" width="4" height="8" font="3">6</text>
<text top="680" left="277" width="264" height="12" font="0">  en  los  que  se  determinó  que  la  protección  de  la </text>
<text top="692" left="57" width="444" height="12" font="0">Convención no se extiende a personas jurídicas, sino únicamente a personas naturales. </text>
<text top="715" left="57" width="147" height="11" font="4">                                                 </text>
<text top="726" left="57" width="485" height="10" font="5">1 Fáundez Ledesma, El Sistema Interamericano de Protección de los Derechos Humanos, Aspectos Constitucionales y </text>
<text top="736" left="57" width="409" height="10" font="5">Procesales. San José, Instituto Interamericano de Derechos Humanos, segunda edición, 1999, p.415 </text>
<text top="746" left="57" width="457" height="10" font="5">2 Comisión Interamericana de Derechos Humanos, Informe No. 10/91, caso No. 10.169, 22 de febrero de 1991. </text>
<text top="756" left="57" width="424" height="10" font="5">3 Comisión Interamericana de Derechos Humanos, Informe No. 47/97, petición, 16 de octubre de 1997. </text>
<text top="765" left="57" width="444" height="10" font="5">4 Comisión Interamericana de Derechos Humanos, Informe No. 106/99, petición, 27 de septiembre de 1999. </text>
<text top="775" left="57" width="444" height="10" font="5">5 Comisión Interamericana de Derechos Humanos, Informe No. 10/399, petición, 27 de septiembre de 1999. </text>
<text top="785" left="57" width="419" height="10" font="5">6 Comisión Interamericana de Derechos Humanos, Informe No. 39/99, petición, 11 de marzo de 1999. </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="6" size="10" family="ABCDEE+Verdana,BoldItalic" color="#000000"/>
<text top="794" left="294" width="10" height="12" font="0">5 </text>
<text top="35" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="48" left="57" width="485" height="12" font="0">30. El Estado aduce igualmente que no dictó ninguna medida que presuntamente transgreda </text>
<text top="60" left="57" width="485" height="12" font="0">algún  derecho  del  señor  Fernán  Vargas  Rohrmoser.  Alega  que  éste  ha  incumplido  con  el </text>
<text top="72" left="57" width="485" height="12" font="0">principio de buena fe al actuar ante la Comisión y la Corte en nombre propio y en nombre del </text>
<text top="84" left="57" width="485" height="12" font="0">periodista Herrera Ulloa y al encabezar algunos de sus escritos con sus nombres seguidos de la </text>
<text top="96" left="57" width="485" height="12" font="0">expresión  “del  Diario  La  Nación”.  El  uso  de  estas  expresiones  ha  producido,  a  criterio  del </text>
<text top="108" left="57" width="485" height="12" font="0">Estado, confusión en la Comisión y en la Corte, las cuales, a su vez, dictaron, respectivamente, </text>
<text top="121" left="57" width="485" height="12" font="0">medidas  cautelares  para  prevenir  daños  irreparables  a  Mauricio  Herrera  Ulloa  y  a  Fernán </text>
<text top="133" left="57" width="485" height="12" font="0">Vargas  Rohrmoser  y  resoluciones  judiciales  en  las  que  otorgaron  paridad  de  trato  a  ambos </text>
<text top="145" left="57" width="254" height="12" font="0">peticionarios, lo cual no consideraron procedente. </text>
<text top="157" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="169" left="57" width="485" height="12" font="0">31. En los últimos comentarios remitidos por el Estado a la CIDH el 30 de noviembre de 2001, </text>
<text top="181" left="57" width="485" height="12" font="0">se  hicieron  consideraciones  adicionales  sobre  la  legitimación  procesal  del  señor  Vargas </text>
<text top="194" left="57" width="485" height="12" font="0">Rohrmoser. En primer lugar, sostuvo que era falsa la afirmación de los peticionarios de que la </text>
<text top="206" left="57" width="485" height="12" font="0">Orden  de  Ejecución  del  21  de  febrero  de  2001  traía  aparejada  la  advertencia  sobre  la </text>
<text top="218" left="57" width="485" height="12" font="0">posibilidad de una sanción penal por incurrir en el delito de desobediencia a la autoridad, ya </text>
<text top="230" left="57" width="485" height="12" font="0">que dicha circunstancia se suscitó en la resolución del 3 de abril de 2001, y fue notificada el 1º </text>
<text top="242" left="57" width="485" height="12" font="0">de mayo del mismo año, posteriormente a la presentación de la denuncia ante la CIDH. Señaló </text>
<text top="254" left="57" width="485" height="12" font="0">el Estado que esta resolución no aparece citada en los escritos anteriormente presentados por </text>
<text top="267" left="57" width="485" height="12" font="0">los peticionarios, y que por lo tanto debe desestimarse. Respecto al alegato de los peticionarios </text>
<text top="279" left="57" width="485" height="12" font="0">de que el señor Vargas Rohrmoser sería objeto de una pena de cárcel, el Estado alegó que ello </text>
<text top="291" left="57" width="485" height="12" font="0">no sucedería aún en caso de que éste incumpliera la Orden de Ejecución de la sentencia, ya </text>
<text top="303" left="57" width="485" height="12" font="0">que el ordenamiento penal costarricense tiene la figura de ejecución condicional de la pena, la </text>
<text top="315" left="57" width="485" height="12" font="0">cual establece dos requisitos: que sea un delito primario y que la pena impuesta sea menor de </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="12" font="0">tres  años.  En  consecuencia,  el  Estado  manifestó  que  aún  en  el  caso  en  que  el  señor  Vargas </text>
<text top="339" left="57" width="485" height="12" font="0">Rohrmoser  no  tuviera  antecedentes  penales,  la  pena  de  prisión  no  hubiera  llegado  nunca  a </text>
<text top="352" left="57" width="485" height="12" font="0">ejecutarse porque la pena aplicable en los delitos de desobediencia a la autoridad es menor de </text>
<text top="364" left="57" width="54" height="12" font="0">tres años. </text>
<text top="376" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="388" left="57" width="485" height="12" font="0">32.  El  Estado  alegó  que  la  petición  era  inadmisible  por  falta  de  agotamiento  de  los  recursos </text>
<text top="400" left="57" width="485" height="12" font="0">internos,  ya  que  las  supuestas  víctimas  hubieran  podido  utilizar  el  recurso  de </text>
<text top="412" left="57" width="485" height="12" font="0">inconstitucionalidad con el objeto de derogar la norma que consideran violatorias de su libertad </text>
<text top="424" left="57" width="485" height="12" font="0">de  expresión  e  impedir  que  ésta  surtiera  efectos  jurídicos,  inobservando  de  esta  manera,  el </text>
<text top="437" left="57" width="485" height="12" font="0">principio de subsidiariedad del sistema interamericano. A ello añadió que dicho recurso habría </text>
<text top="449" left="57" width="485" height="12" font="0">sido idóneo y efectivo para la derogación de la ley que los peticionarios consideraban violatoria </text>
<text top="461" left="57" width="485" height="12" font="0">de  sus  derechos,  ya  que  “el  asunto  pendiente  de  resolver  ante  los  tribunales  nacionales  se </text>
<text top="473" left="57" width="330" height="12" font="0">suspende hasta el dictado de la resolución del cuestionamiento”.</text>
<text top="472" left="387" width="4" height="8" font="3">7</text>
<text top="473" left="391" width="151" height="12" font="0"> Finalmente, el Estado indicó </text>
<text top="485" left="57" width="485" height="12" font="0">que  la  declaratoria  de  inconstitucionalidad  anula  la  norma  o  acto  impugnado,  produce  cosa </text>
<text top="497" left="57" width="485" height="12" font="0">juzgada  y  elimina  la  norma  o  el  acto  del  ordenamiento  jurídico,  y  que  la  sentencia </text>
<text top="510" left="57" width="441" height="12" font="0">constitucional anulatoria surte efectos retroactivos en favor del indiciado o condenado. </text>
<text top="522" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="534" left="57" width="202" height="12" font="1"><b>IV.  ANÁLISIS DE ADMISIBILIDAD </b></text>
<text top="546" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="558" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="558" left="85" width="76" height="12" font="1"><b>Competencia </b></text>
<text top="558" left="161" width="377" height="12" font="6"><i><b>ratione personae, ratione materiae, ratione temporis y ratione loci</b></i></text>
<text top="558" left="539" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="570" left="57" width="176" height="12" font="1"><b>de la Comisión Interamericana </b></text>
<text top="583" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="595" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>a. </b></text>
<text top="595" left="85" width="76" height="12" font="1"><b>Competencia </b></text>
<text top="595" left="161" width="99" height="12" font="6"><i><b>ratione personae </b></i></text>
<text top="607" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="619" left="57" width="485" height="12" font="0">33. El artículo 44 de la Convención Americana y 23 del Reglamento de la CIDH estipulan que </text>
<text top="631" left="57" width="485" height="12" font="0">“cualquier  persona  o  grupo  de  personas”  están  facultadas  para  presentar  peticiones  ante  la </text>
<text top="643" left="57" width="485" height="12" font="0">CIDH, referentes a presuntas violaciones de la Convención Americana. Por lo tanto, los señores </text>
<text top="655" left="57" width="485" height="12" font="0">Fernando  Lincoln  Guier  Esquivel,  Carlos  Ayala  Corao,  Pedro  Nikken,  Mauricio  Herrera  Ulloa  y </text>
<text top="668" left="57" width="485" height="12" font="0">Fernán  Vargas  Rohrmoser  están  facultados  para  comparecer  como  peticionarios  ante  esta </text>
<text top="680" left="57" width="53" height="12" font="0">Comisión. </text>
<text top="692" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="704" left="57" width="485" height="12" font="0">34. En el presente caso, se han dado cuestionamientos en torno a la legitimación procesal de </text>
<text top="716" left="57" width="485" height="12" font="0">las  supuestas  víctimas.  Los  peticionarios  presentaron  a  Mauricio  Herrera  Ulloa  y  a  Fernán </text>
<text top="728" left="57" width="485" height="12" font="0">Vargas  Rohrmoser,  este  último  en  su  calidad  de  representante  legal  del  Diario  “La  Nación”, </text>
<text top="741" left="57" width="461" height="12" font="0">como víctimas de los actos denunciados, solicitando medidas cautelares a favor de ambos. </text>
<text top="764" left="57" width="147" height="11" font="4">                                                 </text>
<text top="775" left="57" width="485" height="10" font="5">7  Ver  Nota  de  la  Procuraduría  General  de  la  República  de  Costa  Rica  a  la  Comisión  Interamericana  de  Derechos </text>
<text top="785" left="57" width="265" height="10" font="5">Humanos, No. PGA-293-2001 del 30 de noviembre de 2001, p.9. </text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="794" left="294" width="10" height="12" font="0">6 </text>
<text top="35" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="48" left="57" width="485" height="12" font="0">35. En primer lugar, la Comisión observa que no se presenta controversia alguna en cuanto al </text>
<text top="60" left="57" width="485" height="12" font="0">carácter  de  supuesta  víctima  del  señor  Mauricio  Herrera  Ulloa,  ya  que  éste  se  encuentra </text>
<text top="72" left="57" width="485" height="12" font="0">comprendido en la definición de persona del artículo 1(2) de la Convención, el cual define que </text>
<text top="84" left="57" width="485" height="12" font="0">“persona  es  todo  ser  humano”.  Asimismo,  el  señor  Herrera  Ulloa,  como  destinatario  de  las </text>
<text top="96" left="57" width="485" height="12" font="0">actuaciones  judiciales  interpuestas  por  el  diplomático  Féliz  Przedborski,  se  vio  directamente </text>
<text top="108" left="57" width="485" height="12" font="0">afectado por las sentencias judiciales del 12 de noviembre de 1999 y 24 de enero de 2001, y </text>
<text top="121" left="57" width="302" height="12" font="0">por  la  orden  de  ejecución  del  27  de  febrero  de  2001, </text>
<text top="121" left="362" width="47" height="12" font="2"><i>inter  alia</i></text>
<text top="121" left="409" width="133" height="12" font="0">,  las  cuales  le  atribuían </text>
<text top="133" left="57" width="485" height="12" font="0">responsabilidad  por  la  comisión  de  varios  delitos  y  le  condenaban  a  la  ejecución  de  la  pena. </text>
<text top="145" left="57" width="239" height="12" font="0">Por  ende,  la  CIDH  tiene  plena  competencia </text>
<text top="145" left="298" width="90" height="12" font="2"><i>ratione  materiae </i></text>
<text top="145" left="391" width="151" height="12" font="0">respecto  del  señor  Mauricio </text>
<text top="157" left="57" width="485" height="12" font="0">Herrera  Ulloa,  para  determinar  la  existencia  de  posibles  violaciones  de  sus  derechos </text>
<text top="169" left="57" width="219" height="12" font="0">establecidos por la Convención Americana. </text>
<text top="181" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="194" left="57" width="485" height="12" font="0">36.  En  relación  con  la  legitimación  procesal  del  señor  Fernán  Vargas  Rohrmoser,  el  Estado </text>
<text top="206" left="57" width="485" height="12" font="0">sostiene  que  el  señor  Vargas  Rohrmoser,  como  representante  legal  del  Diario  “La  Nación”, </text>
<text top="218" left="57" width="485" height="12" font="0">actuó en representación de una persona jurídica y no en nombre propio, y que, por ende, la </text>
<text top="230" left="57" width="162" height="12" font="0">Comisión no tiene competencia </text>
<text top="230" left="219" width="85" height="12" font="2"><i>ratione personae</i></text>
<text top="230" left="305" width="237" height="12" font="0"> para conocer de la petición. Los peticionarios </text>
<text top="242" left="57" width="485" height="12" font="0">alegan  que  el  señor  Vargas  Rohrmoser  se  vio  perjudicado  directamente  en  sus  derechos </text>
<text top="254" left="57" width="485" height="12" font="0">individuales por la Orden de Ejecución y Prevención del 21 de febrero de 2001, la cual conmina </text>
<text top="267" left="57" width="485" height="12" font="0">a  las  supuestas  víctimas  a  ejecutar  de  manera  “inmediata,…  conminatoria,  inaplazable, </text>
<text top="279" left="57" width="485" height="12" font="0">ejecutoria”. Asimismo,  alegan que la resolución judicial del 3 de abril de 2001 advierte a las </text>
<text top="291" left="57" width="485" height="12" font="0">supuestas víctimas sobre la posibilidad de incurrir en delito de desobediencia a la autoridad en </text>
<text top="303" left="57" width="485" height="12" font="0">caso de no llevar a efecto el cumplimiento de la sentencia, lo cual implicaría la imposición de </text>
<text top="315" left="57" width="485" height="12" font="0">una sanción penal o pena de prisión para el señor Vargas Rohrmoser en caso de no ejecutar la </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="12" font="0">sentencia, lo que lo perjudicaría directamente en sus derechos protegidos por la Convención. </text>
<text top="339" left="57" width="485" height="12" font="0">El  Estado  alega  que  la  Orden  de  Ejecución  y  Prevención  obliga  al  señor  Vargas  Rohrmoser </text>
<text top="352" left="57" width="485" height="12" font="0">únicamente en su calidad de representante legal de “La Nación”, y no a título personal, y que </text>
<text top="364" left="57" width="485" height="12" font="0">su  incumplimiento  no  acarrea  una  sanción  penal  o  pena  de  prisión  en  su  contra  en  caso  de </text>
<text top="376" left="57" width="485" height="12" font="0">incumplimiento,  ya  que  la  ejecución  de  la  pena  es  susceptible  de  ser  conmutada  en  el </text>
<text top="388" left="57" width="186" height="12" font="0">ordenamiento interno costarricense. </text>
<text top="400" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="412" left="57" width="485" height="12" font="0">37.  La  Comisión  estima  que  la  determinación  del  carácter  de  víctima  del  señor  Vargas </text>
<text top="424" left="57" width="485" height="12" font="0">Rohrmoser  involucra  un  análisis  complejo  tanto  de  las  normas  convencionales  como  de  las </text>
<text top="437" left="57" width="485" height="12" font="0">normas aplicables en la jurisdicción interna costarricense, así como de la propia jurisprudencia </text>
<text top="449" left="57" width="486" height="12" font="0">de la Comisión y de la Corte, que se encuentra íntimamente vinculado a las determinaciones </text>
<text top="461" left="57" width="485" height="12" font="0">que realice la CIDH sobre el fondo del asunto. Por lo tanto, la Comisión reserva, para la etapa </text>
<text top="473" left="57" width="433" height="12" font="0">de fondo, la decisión sobre la calidad de víctima del señor Fernán Vargas Rohrmoser. </text>
<text top="485" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="497" left="57" width="486" height="12" font="0">38. Por lo tanto, para los fines de la admisibilidad, la Comisión decide que tiene competencia </text>
<text top="510" left="57" width="85" height="12" font="2"><i>ratione personae</i></text>
<text top="510" left="142" width="399" height="12" font="0"> respecto de Mauricio Herrera Ulloa y posterga su decisión respecto a Fernán </text>
<text top="522" left="57" width="376" height="12" font="0">Vargas Rohrmoser para la decisión sobre el fondo de la presente petición. </text>
<text top="534" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="546" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>b. </b></text>
<text top="546" left="85" width="76" height="12" font="1"><b>Competencia </b></text>
<text top="546" left="161" width="97" height="12" font="6"><i><b>ratione materiae </b></i></text>
<text top="558" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="570" left="57" width="485" height="12" font="0">39.  Habiendo  sido  identificada  la  supuesta  víctima  en  la  presente  petición,  la  Comisión </text>
<text top="583" left="57" width="485" height="12" font="0">examinará  a  continuación  su  competencia  por  razón  de  la  materia  sobre  las  violaciones </text>
<text top="595" left="57" width="70" height="12" font="0">denunciadas. </text>
<text top="607" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="619" left="57" width="485" height="12" font="0">40. Al respecto, la Comisión observa que la sentencia del 12 de noviembre de 1999 obliga al </text>
<text top="631" left="57" width="485" height="12" font="0">periodista  Mauricio  Herrera  Ulloa  y  al  Diario  La  Nación  en  forma  solidaria,  ya  que,  si  bien </text>
<text top="643" left="57" width="485" height="12" font="0">declara  al  periodista  Mauricio  Herrera  Ulloa  como  autor  responsable  de  cuatro  delitos  de </text>
<text top="655" left="57" width="485" height="12" font="0">publicación de ofensas en la modalidad de difamación, también le condena solidariamente con </text>
<text top="668" left="57" width="485" height="12" font="0">el Diario La Nación, al pago de una multa distinta por concepto de daño moral. Asimismo, la </text>
<text top="680" left="57" width="485" height="12" font="0">sentencia  establece  similares  obligaciones  a  cargo  de  Mauricio  Herrera  Ulloa  y  el  Diario  La </text>
<text top="692" left="57" width="485" height="12" font="0">Nación,  al  ordenar  al  primero  que  publique  la  parte  dispositiva  de  la  sentencia  y  al  segundo </text>
<text top="704" left="57" width="485" height="12" font="0">que retire el enlace entre los artículos en disputa escritos por Mauricio Herrera y establezca un </text>
<text top="716" left="57" width="485" height="12" font="0">nuevo enlace entre dichos escritos y la parte dispositiva de la sentencia condenatoria. Dados </text>
<text top="728" left="57" width="485" height="12" font="0">estos hechos, sobre los que no existe controversia entre las partes, la Comisión considera que </text>
<text top="741" left="57" width="485" height="12" font="0">tiene  competencia  para  determinar  si  ellos  constituyen  violaciones  al  artículo  13  de  la </text>
<text top="753" left="57" width="122" height="12" font="0">Convención Americana. </text>
<text top="765" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="7" size="8" family="ABCDEE+Verdana,Italic" color="#000000"/>
<text top="794" left="294" width="10" height="12" font="0">7 </text>
<text top="35" left="57" width="485" height="12" font="0">41. En consecuencia, la Comisión considera que en la petición se denuncian  violaciones a los </text>
<text top="48" left="57" width="485" height="12" font="0">derechos  humanos  protegidos  en  la  Convención  Americana.  Por  lo  tanto  la  Comisión  tiene </text>
<text top="60" left="57" width="67" height="12" font="0">competencia </text>
<text top="60" left="124" width="83" height="12" font="2"><i>ratione materiae</i></text>
<text top="60" left="207" width="145" height="12" font="0"> para examinar la denuncia. </text>
<text top="72" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="84" left="57" width="13" height="12" font="1"><b>c. </b></text>
<text top="84" left="85" width="76" height="12" font="1"><b>Competencia </b></text>
<text top="84" left="161" width="97" height="12" font="6"><i><b>ratione temporis </b></i></text>
<text top="96" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="108" left="57" width="259" height="12" font="0">42.  La  Comisión  tiene  igualmente  competencia </text>
<text top="108" left="319" width="87" height="12" font="2"><i>ratione  temporis</i></text>
<text top="108" left="406" width="136" height="12" font="0">,  por  cuanto  los  hechos </text>
<text top="121" left="57" width="485" height="12" font="0">alegados  en  la  petición  tuvieron  lugar  cuando  la  obligación  de  respetar  y  garantizar  los </text>
<text top="133" left="57" width="485" height="12" font="0">derechos  establecidos  en  la  Convención  ya  se  encontraba  en  vigor  para  el  Estado  de  Costa </text>
<text top="145" left="57" width="25" height="12" font="0">Rica.</text>
<text top="144" left="81" width="4" height="8" font="3">8</text>
<text top="145" left="85" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="157" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="169" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>d. </b></text>
<text top="169" left="85" width="76" height="12" font="1"><b>Competencia </b></text>
<text top="169" left="161" width="67" height="12" font="6"><i><b>ratione loci </b></i></text>
<text top="181" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="194" left="57" width="252" height="12" font="0">43.  Finalmente,  la  Comisión  tiene  competencia </text>
<text top="194" left="312" width="58" height="12" font="2"><i>ratione  loci</i></text>
<text top="194" left="370" width="172" height="12" font="0">  para  conocer  esta  petición  por </text>
<text top="206" left="57" width="485" height="12" font="0">cuanto en ella se alegan violaciones de derechos protegidos en la Convención Americana que </text>
<text top="218" left="57" width="312" height="12" font="0">habrían tenido lugar en el territorio del Estado de Costa Rica. </text>
<text top="230" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="242" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="242" left="85" width="268" height="12" font="1"><b>Otros requisitos de admisibilidad de la petición </b></text>
<text top="254" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="267" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>a. </b></text>
<text top="267" left="85" width="214" height="12" font="1"><b>Agotamiento de los recursos internos </b></text>
<text top="279" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="291" left="57" width="485" height="12" font="0">44. En fecha 29 de mayo de 1998, el Tribunal Penal del Primer Circuito Judicial de San José </text>
<text top="303" left="57" width="486" height="12" font="0">emitió  sentencia  absolviendo  de  culpabilidad  al  señor  Mauricio  Herrera  Ulloa  y  al  Diario  “La </text>
<text top="315" left="57" width="485" height="12" font="0">Nación”  por  la  querella  penal  con  acción  civil  resarcitoria  interpuesta  por  el  señor  Féliz </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="12" font="0">Przedborski, contra la cual este último interpuso recurso de casación ante la Sala Tercera de la </text>
<text top="339" left="57" width="485" height="12" font="0">Corte Suprema de Justicia. La Corte Suprema de Justicia anuló la sentencia emitida y reenvió </text>
<text top="352" left="57" width="485" height="12" font="0">el expediente al Tribunal Penal del Primer Circuito Judicial de Costa Rica, el cual, mediante fallo </text>
<text top="364" left="57" width="485" height="12" font="0">del  12  de  noviembre  de  1999  condenó  al  periodista  Mauricio  Herrera  Ulloa  y  al  Diario  “La </text>
<text top="376" left="57" width="485" height="12" font="0">Nación” por los delitos anteriormente mencionados. Los peticionarios interpusieron recurso de </text>
<text top="388" left="57" width="485" height="12" font="0">casación ante la Sala Tercera de la Corte Suprema de Justicia, la cual, en resolución del 24 de </text>
<text top="400" left="57" width="485" height="12" font="0">enero  del  2001,  declaró  sin  lugar  el  recurso  interpuesto.  En  vista  de  que  contra  dicha </text>
<text top="412" left="57" width="480" height="12" font="0">resolución no procede ningún otro recurso, la sentencia quedó firme y en estado de ejecución. </text>
<text top="424" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="437" left="57" width="485" height="12" font="0">45. El Estado alegó que hubo falta de agotamiento de los recursos internos y señaló el recurso </text>
<text top="449" left="57" width="485" height="12" font="0">de inconstitucionalidad como recurso idóneo y efectivo, a ser agotado por los peticionarios. Al </text>
<text top="461" left="57" width="485" height="12" font="0">respecto, la Comisión observa que el objeto central de la petición es la sanción impuesta a las </text>
<text top="473" left="57" width="485" height="12" font="0">supuestas  víctimas  mediante  la  sentencia  condenatoria  del  12  de  noviembre  de  1999  y  la </text>
<text top="485" left="57" width="485" height="12" font="0">Orden  de  Ejecución  del  21  de  febrero  de  2000,  la  cual  impugnaron  mediante  los  recursos </text>
<text top="497" left="57" width="485" height="12" font="0">ordinarios disponibles en la vía penal, y llegó a ser cosa juzgada al ser  éstos rechazados. La </text>
<text top="510" left="57" width="485" height="12" font="0">Corte  Interamericana  de  Derechos  Humanos  ha  expresado  que  un  recurso  de  la  jurisdicción </text>
<text top="522" left="57" width="485" height="12" font="0">interna es adecuado cuando es idóneo para proteger la situación jurídica infringida, ya que “en </text>
<text top="534" left="57" width="485" height="12" font="0">todos los ordenamientos internos existen múltiples recursos, pero no todos son aplicables en </text>
<text top="546" left="57" width="131" height="12" font="0">todas  las  circunstancias”.</text>
<text top="545" left="188" width="4" height="8" font="3">9</text>
<text top="546" left="192" width="350" height="12" font="0">  Por  ende,  la  Comisión  constata  que  los  peticionarios  no  se  veían </text>
<text top="558" left="57" width="485" height="12" font="0">obligados a agotar la vía de inconstitucionalidad, por no ser un recurso idóneo para proteger la </text>
<text top="570" left="57" width="485" height="12" font="0">situación  jurídica  supuestamente  afectada  en  este  caso  particular,  consistente  en  una </text>
<text top="583" left="57" width="485" height="12" font="0">sentencia  condenatoria  cuya  ejecución  inmediata  fue  ordenada  por  los  tribunales </text>
<text top="595" left="57" width="79" height="12" font="0">costarricenses. </text>
<text top="607" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="619" left="57" width="485" height="12" font="0">46. Asimismo, la Comisión hace notar que la Corte ha expresado en varias ocasiones que “el </text>
<text top="631" left="57" width="485" height="12" font="0">previo agotamiento de los recursos internos permite al Estado resolver el problema según su </text>
<text top="643" left="57" width="371" height="12" font="0">derecho  interno  antes  de  verse  enfrentado  a  un  proceso  internacional”.</text>
<text top="642" left="428" width="8" height="8" font="3">10</text>
<text top="643" left="437" width="106" height="12" font="0">  En  este  sentido,  la </text>
<text top="655" left="57" width="469" height="12" font="0">Comisión nota que el artículo 8 (1) de la Ley de la Jurisdicción Constitucional establece que: </text>
<text top="668" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="680" left="85" width="266" height="12" font="0">No podrán los funcionarios que administren justicia: </text>
<text top="692" left="85" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="725" left="57" width="147" height="11" font="4">                                                 </text>
<text top="736" left="57" width="484" height="10" font="5">8 Costa Rica ratificó la Convención Americana el 8 de abril de 1970 y el 2 de julio de 1980 presentó en la Secretaría </text>
<text top="746" left="57" width="485" height="10" font="5">General  de  la  OEA  el  instrumento  de  reconocimiento  de  la  competencia  de  la  Corte  Interamericana  de  Derechos </text>
<text top="756" left="57" width="267" height="10" font="5">Humanos, de acuerdo con los artículos 45 y 62 de la Convención. </text>
<text top="765" left="57" width="193" height="10" font="5">9 Corte Interamericana de Derechos Humanos, </text>
<text top="765" left="250" width="106" height="10" font="7"><i>Caso Velásquez Rodríguez</i></text>
<text top="765" left="356" width="62" height="10" font="5">, párr 63 y 64. </text>
<text top="775" left="57" width="485" height="10" font="5">10 Corte Interamericana de Derechos Humanos. Caso Velásquez Rodríguez. Sentencia del 29 de julio de 1988, párr. </text>
<text top="785" left="57" width="16" height="10" font="5">61. </text>
</page>
<page number="8" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="794" left="294" width="10" height="12" font="0">8 </text>
<text top="35" left="85" width="457" height="12" font="0">1. Aplicar leyes u otras normas o actos de cualquier naturaleza que sean contrarios a la </text>
<text top="48" left="85" width="69" height="12" font="0">Constitución. </text>
<text top="60" left="85" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="72" left="85" width="457" height="12" font="0">Si  tuvieren  duda  sobre  la  constitucionalidad  de  esas  normas  o  actos,  deberás  hacer  la </text>
<text top="84" left="85" width="287" height="12" font="0">consulta correspondiente a la jurisdicción constitucional. </text>
<text top="96" left="85" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="108" left="85" width="457" height="12" font="0">Tampoco  podrán  interpretarlos  o  aplicarlos  de  manera  contraria  a  los  precedentes  o </text>
<text top="121" left="85" width="206" height="12" font="0">jurisprudencia de la Sala Constitucional. </text>
<text top="133" left="85" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="145" left="57" width="228" height="12" font="0">En  consecuencia,  y  acorde  con  su  práctica,</text>
<text top="144" left="284" width="8" height="8" font="3">11</text>
<text top="145" left="293" width="249" height="12" font="0">  la  Comisión  considera  que  el  proceso  incoado </text>
<text top="157" left="57" width="485" height="12" font="0">contra las supuestas  víctimas contemplaba la posibilidad de que los tribunales costarricenses </text>
<text top="169" left="57" width="485" height="12" font="0">hicieran uso de la consulta judicial de constitucionalidad ante la Corte Suprema de Justicia, de </text>
<text top="181" left="57" width="485" height="12" font="0">manera  que  ésta  declarara  la  aplicabilidad  o  inaplicabilidad  de  las  normas  penales  que  los </text>
<text top="194" left="57" width="485" height="12" font="0">peticionarios  denuncian  como  violatorias  de  los  derechos  humanos  de  las  víctimas.  De  este </text>
<text top="206" left="57" width="485" height="12" font="0">modo,  el  artículo  8.1  de  la  Ley  de  la  Jurisdicción  Constitucional  ofrece  a  las  autoridades </text>
<text top="218" left="57" width="485" height="12" font="0">judiciales  la  posibilidad  de  remediar  el  asunto  a  nivel  interno.  La  Comisión  considera  que  en </text>
<text top="230" left="57" width="485" height="12" font="0">este  caso  concreto  y  teniendo  en  cuenta  que  el  objeto  principal  de  la  petición  es  el </text>
<text top="242" left="57" width="485" height="12" font="0">cuestionamiento  de  la  sentencia  condenatoria  de  marras,  los  peticionarios  no  estaban </text>
<text top="254" left="57" width="485" height="12" font="0">obligados a agotar la acción de inconstitucionalidad. Por lo tanto se han agotado los recursos </text>
<text top="267" left="57" width="207" height="12" font="0">internos de acuerdo al artículo 46(1)(a). </text>
<text top="279" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="291" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>b. </b></text>
<text top="291" left="85" width="127" height="12" font="1"><b>Plazo de presentación </b></text>
<text top="303" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="315" left="57" width="485" height="12" font="0">47.  El  plazo  de  presentación  de  seis  meses  establecido  por  el  artículo  46(1)(b),  ha  sido </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="12" font="0">cumplido en el presente caso, ya que los peticionarios presentaron la denuncia el 1° de marzo </text>
<text top="339" left="57" width="485" height="12" font="0">del 2001, tras la última sentencia de la Sala Tercera de la Corte Suprema de Justicia de fecha </text>
<text top="352" left="57" width="115" height="12" font="0">24 de enero del 2001. </text>
<text top="364" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="376" left="57" width="13" height="12" font="1"><b>c. </b></text>
<text top="376" left="85" width="263" height="12" font="1"><b>Duplicación de procedimientos y cosa juzgada </b></text>
<text top="388" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="400" left="57" width="485" height="12" font="0">48.  No  surge  del  expediente  que  la  petición  efectuada  ante  la  Comisión  Interamericana  se </text>
<text top="412" left="57" width="485" height="12" font="0">encuentre  actualmente  pendiente  de  otro  procedimiento  de  arreglo  internacional,  ni  que </text>
<text top="424" left="57" width="485" height="12" font="0">reproduzca  sustancialmente  alguna  petición  o  comunicación  anterior  ya  examinada  por  la </text>
<text top="437" left="57" width="485" height="12" font="0">Comisión  u  otro  organismo  internacional,  como  establecen  los  artículos  46(1)(c)  y  47(d), </text>
<text top="449" left="57" width="91" height="12" font="0">respectivamente. </text>
<text top="461" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="473" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>d. </b></text>
<text top="473" left="85" width="224" height="12" font="1"><b>Caracterización de los hechos alegados </b></text>
<text top="485" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="497" left="57" width="235" height="12" font="0">49. El Estado solicitó a la Comisión el rechazo </text>
<text top="497" left="292" width="43" height="12" font="2"><i>in limine</i></text>
<text top="497" left="335" width="206" height="12" font="0"> de la petición por ser “manifiestamente </text>
<text top="510" left="57" width="61" height="12" font="0">infundada”. </text>
<text top="522" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="534" left="57" width="485" height="12" font="0">50. La Comisión considera que no corresponde en esta etapa del procedimiento establecer si </text>
<text top="546" left="57" width="485" height="12" font="0">hay  o  no  una  violación  de  la  Convención  Americana.  A  los  fines  de  la  admisibilidad, la  CIDH </text>
<text top="558" left="57" width="485" height="12" font="0">debe decidir si se exponen los hechos que caracterizan una violación, como estipula el artículo </text>
<text top="570" left="57" width="485" height="12" font="0">47(b)  de  la  Convención  Americana,  y  si  la  petición  es  “manifiestamente  infundada”  o  sea </text>
<text top="583" left="57" width="485" height="12" font="0">“evidente  su  total  improcedencia”,  según  el  inciso  c  del  mismo  artículo.  El  estándar  de </text>
<text top="595" left="57" width="485" height="12" font="0">apreciación de estos extremos es diferente del requerido para decidir sobre los méritos de una </text>
<text top="607" left="57" width="260" height="12" font="0">denuncia.  La  CIDH  debe  realizar  una  evaluación </text>
<text top="607" left="319" width="62" height="12" font="2"><i>prima  facie </i></text>
<text top="607" left="383" width="159" height="12" font="0">para  examinar  si  la  denuncia </text>
<text top="619" left="57" width="485" height="12" font="0">fundamenta la aparente o potencial violación de un derecho garantizado por la Convención y </text>
<text top="631" left="57" width="485" height="12" font="0">no  para  establecer  la  existencia  de  una  violación.  Tal  examen  es  un  análisis  sumario  que  no </text>
<text top="643" left="57" width="485" height="12" font="0">implica  un  prejuicio  o  un  avance  de  opinión  sobre  el  fondo.  El  propio  Reglamento  de  la </text>
<text top="655" left="57" width="485" height="12" font="0">Comisión, al establecer dos claras etapas de admisibilidad y fondo, refleja esta distinción entre </text>
<text top="668" left="57" width="485" height="12" font="0">la evaluación que debe realizar la Comisión a los fines de declarar una petición admisible y la </text>
<text top="680" left="57" width="206" height="12" font="0">requerida para establecer una violación. </text>
<text top="692" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="704" left="57" width="485" height="12" font="0">51.  La  abundante  argumentación  del  Estado  en  este  punto  demuestra  por  sí  sola  que  la </text>
<text top="716" left="57" width="485" height="12" font="0">petición no es “manifiestamente infundada”, que no es “evidente su improcedencia”, o que no </text>
<text top="728" left="57" width="485" height="12" font="0">caracterice una presunta violación. Por el contrario, la propia respuesta del Estado amerita un </text>
<text top="764" left="57" width="147" height="11" font="4">                                                 </text>
<text top="775" left="57" width="363" height="10" font="5">11  Comisión  Interamericana  de  Derechos  Humanos.  Informe  Nº  77/01,  caso  11.571, </text>
<text top="775" left="422" width="120" height="10" font="7"><i>Humberto  Antonio  Palamara </i></text>
<text top="785" left="57" width="32" height="10" font="7"><i>Iribarne</i></text>
<text top="785" left="89" width="181" height="10" font="5">, Chile, 10 de octubre de 2001, párr. 33-35. </text>
</page>
<page number="9" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="794" left="294" width="10" height="12" font="0">9 </text>
<text top="35" left="57" width="486" height="12" font="0">examen más acucioso de la petición en la etapa de fondo. Entretanto, la CIDH considera que, </text>
<text top="48" left="57" width="56" height="12" font="2"><i>prima facie</i></text>
<text top="48" left="112" width="427" height="12" font="0">, los peticionarios han acreditado los extremos requeridos en el artículo 47(b) y (c). </text>
<text top="60" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="72" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>V. </b></text>
<text top="72" left="85" width="93" height="12" font="1"><b>CONCLUSIONES </b></text>
<text top="84" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="96" left="57" width="485" height="12" font="0">52.  Por  las  razones  anteriormente  expuestas,  la  Comisión  considera  que  tiene  competencia </text>
<text top="108" left="57" width="485" height="12" font="0">para  conocer  del  presente  caso  y  que  de  conformidad  con  los  artículos  46  y  47  de  la </text>
<text top="121" left="57" width="457" height="12" font="0">Convención Americana la petición es admisible, en los términos anteriormente expuestos. </text>
<text top="133" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="145" left="57" width="337" height="12" font="1"><b>LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS, </b></text>
<text top="157" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="169" left="57" width="50" height="12" font="1"><b>DECIDE: </b></text>
<text top="181" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="194" left="57" width="485" height="12" font="0">1.  Declarar  admisible  el  presente  caso  en  cuanto  se  refiere  a  presuntas  violaciones  de  los </text>
<text top="206" left="57" width="485" height="12" font="0">derechos  protegidos  en  los  artículos  1,  2,  8,  13,  24,  25  y  29  de  la  Convención  Americana  y </text>
<text top="218" left="57" width="485" height="12" font="0">reservar para la decisión sobre el fondo el análisis de una afectación individual de los derechos </text>
<text top="230" left="57" width="136" height="12" font="0">de las supuestas víctimas. </text>
<text top="242" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="254" left="57" width="193" height="12" font="0">2. Notificar esta decisión a las partes. </text>
<text top="267" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="279" left="57" width="274" height="12" font="0">3. Continuar con el análisis de fondo de la cuestión, y </text>
<text top="291" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="303" left="57" width="456" height="12" font="0">4. Publicar esta decisión e incluirla en su Informe Anual a la Asamblea General de la OEA. </text>
<text top="315" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="12" font="0">Dado y firmado en la sede de la Comisión Interamericana de Derechos Humanos, en la ciudad </text>
<text top="339" left="57" width="485" height="12" font="0">de  Washington,  D.C.,  a  los  3  días  del  mes  de  diciembre  de  2001.  (Firmado):  Claudio </text>
<text top="352" left="57" width="485" height="12" font="0">Grossman,  Presidente;  Juan  E.  Méndez,  Primer  Vicepresidente;  Marta  Altolaguirre,  Segunda </text>
<text top="364" left="57" width="430" height="12" font="0">Vicepresidenta; Comisionados Robert K. Goldman, Peter Laurie y Julio Prado Vallejo. </text>
</page>
</pdf2xml>
