<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="0" size="6" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="ABCDEE+Verdana,Bold" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="14" family="ABCDEE+Verdana,Bold" color="#000000"/>
	<fontspec id="3" size="10" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="4" size="14" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
<text top="788" left="296" width="6" height="8" font="0">1 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="239" width="117" height="12" font="1"><b>INFORME Nº 124/01</b></text>
<text top="53" left="356" width="5" height="16" font="2"><b> </b></text>
<text top="69" left="264" width="71" height="12" font="3">CASO 12.387 </text>
<text top="81" left="231" width="133" height="12" font="3">ALFREDO LÓPEZ ALVAREZ</text>
<text top="77" left="364" width="5" height="16" font="4"> </text>
<text top="93" left="268" width="58" height="12" font="3">HONDURAS</text>
<text top="90" left="327" width="5" height="16" font="4"> </text>
<text top="105" left="238" width="119" height="12" font="3">3 de diciembre de 2001</text>
<text top="102" left="357" width="5" height="16" font="4"> </text>
<text top="117" left="57" width="5" height="16" font="4"> </text>
<text top="134" left="57" width="5" height="16" font="4"> </text>
<text top="150" left="57" width="13" height="12" font="1"><b>I. </b></text>
<text top="150" left="92" width="58" height="12" font="1"><b>RESUMEN </b></text>
<text top="163" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="175" left="57" width="485" height="12" font="3">1. El 13 de diciembre de 2000, la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (en adelante </text>
<text top="187" left="57" width="485" height="12" font="3">&#34;la Comisión&#34; o la “CIDH”) recibió una petición presentada por la Organización Fraternal Negra </text>
<text top="199" left="57" width="485" height="12" font="3">Hondureña, OFRANEH, representada por su presidenta señora Gregoria Flores (en adelante “la </text>
<text top="211" left="57" width="485" height="12" font="3">peticionaria”), en favor del señor Alfredo López Alvarez, hondureño, garífuna (en adelante “la </text>
<text top="223" left="57" width="485" height="12" font="3">víctima”)  y  en  contra  de  la  República  de  Honduras  (en  adelante  el  “Estado  hondureño”, </text>
<text top="235" left="57" width="485" height="12" font="3">“Honduras”  o  el  “Estado”).  En  la  petición  se  alega  que  la  víctima  es  un  reconocido  dirigente </text>
<text top="248" left="57" width="485" height="12" font="3">garífuna, defensor de los derechos de su pueblo y que en este contexto fue detenido el 27 de </text>
<text top="260" left="57" width="485" height="12" font="3">abril de 1997 y acusado de un delito que no cometió, permaneciendo hasta la fecha en prisión </text>
<text top="272" left="57" width="485" height="12" font="3">preventiva  y  la  causa  en  etapa  de  sumario.  Las  violaciones  denunciadas  se  relacionan  con </text>
<text top="284" left="57" width="485" height="12" font="3">presuntas irregularidades cometidas por el poder judicial en el procedimiento criminal seguido </text>
<text top="296" left="57" width="485" height="12" font="3">contra  la  víctima,  para  juzgarlo  en  calidad  de  presunto  responsable  del  delito  de  posesión  y </text>
<text top="308" left="57" width="485" height="12" font="3">tráfico  de  estupefacientes,  violando  el  Estado  hondureño  el  derecho  al  debido  proceso,  a  las </text>
<text top="321" left="57" width="485" height="12" font="3">garantías  judiciales  y  el  derecho  de  igualdad  ante  la  ley,  contemplados  en  la  Convención </text>
<text top="333" left="57" width="485" height="12" font="3">Americana  sobre  Derechos  Humanos  (en  adelante  “la  Convención”  o  la  “Convención </text>
<text top="345" left="57" width="69" height="12" font="3">Americana”). </text>
<text top="357" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="369" left="57" width="485" height="12" font="3">2.  Con  respecto  a  la  admisibilidad,  la  peticionaria  alega  que  su  petición  es  admisible,  por </text>
<text top="381" left="57" width="485" height="12" font="3">aplicación  de  las  excepciones  contempladas  a  los  requisitos  de  agotamiento  de  recursos </text>
<text top="393" left="57" width="485" height="12" font="3">internos y de plazo de presentación de la petición, previstos en el artículo 46(2) (a) y (b) de la </text>
<text top="406" left="57" width="65" height="12" font="3">Convención. </text>
<text top="418" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="430" left="57" width="485" height="12" font="3">3.  Por  su  parte  el  Estado,  en  relación  con  la  admisibilidad,  alega  que  el  señor  Alfredo  López </text>
<text top="442" left="57" width="485" height="12" font="3">Alvarez guarda prisión por el delito de posesión y tráfico de estupefacientes, delito no fiable, </text>
<text top="454" left="57" width="485" height="12" font="3">que se han observado todas las garantías que le otorga el derecho de legítima defensa y que </text>
<text top="466" left="57" width="486" height="12" font="3">se  continúan  sustanciando  las  acciones  judiciales  criminales  disponibles  en  la  legislación </text>
<text top="479" left="57" width="110" height="12" font="3">interna de Honduras. </text>
<text top="491" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="503" left="57" width="485" height="12" font="3">4.  La  Comisión  consideró  que  las  alegaciones  de  la  peticionaria,  de  ser  probadas,  podrían </text>
<text top="515" left="57" width="485" height="12" font="3">constituir  violaciones  del  Estado  al  derecho  a  la  libertad  personal  (artículo  7),  derecho  a  las </text>
<text top="527" left="57" width="485" height="12" font="3">garantías judiciales (artículo 8), derecho a la igualdad ante la ley (artículo 24), a la obligación </text>
<text top="539" left="57" width="485" height="12" font="3">de  respetar  los  derechos  (artículo  1(1))  y  derecho  a  protección  judicial  (artículo  25), </text>
<text top="552" left="57" width="485" height="12" font="3">consagrados  en  la  Convención,  en  perjuicio  de  Alfredo  López  Alvarez  y  tras  analizar  las </text>
<text top="564" left="57" width="485" height="12" font="3">posiciones de las partes y el cumplimiento de los requisitos previstos en los artículos 46 y 47 </text>
<text top="576" left="57" width="485" height="12" font="3">de  la  Convención  concluyó  que  es  competente  para  conocer  el  reclamo  y  declaró  la  petición </text>
<text top="588" left="57" width="55" height="12" font="3">admisible. </text>
<text top="600" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="612" left="57" width="18" height="12" font="1"><b>II. </b></text>
<text top="612" left="92" width="169" height="12" font="1"><b>TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN </b></text>
<text top="624" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="637" left="57" width="485" height="12" font="3">5.  Con  fecha  13  de  diciembre  de  2000,  la  Comisión  recibió  la  petición  formulada  por  la </text>
<text top="649" left="57" width="485" height="12" font="3">peticionaria contra el Estado hondureño y el 11 de enero de 2001 procedió a enviar al Estado </text>
<text top="661" left="57" width="485" height="12" font="3">las partes pertinentes de la petición y solicitarle, dentro del plazo de 30 días, las observaciones </text>
<text top="673" left="57" width="485" height="12" font="3">que  considerara  oportunas  a  efecto  de  calificar  el  trámite  que  correspondiera  dar  a  la </text>
<text top="685" left="57" width="485" height="12" font="3">denuncia.El 23 de marzo de 2001 la peticionaria solicitó a la Comisión medidas cautelares en </text>
<text top="697" left="57" width="485" height="12" font="3">favor  de  la  víctima,  en  atención  a  que  fue  trasladada  del  Centro  Penal  de  Tela, </text>
<text top="709" left="57" width="485" height="12" font="3">desconociéndose  su  paradero  al  momento  de  la  solicitud.  La  Comisión  solicitó  información  al </text>
<text top="722" left="57" width="485" height="12" font="3">Estado respecto de la solicitud de medidas cautelares con la misma fecha. El 24 de marzo, la </text>
<text top="734" left="57" width="485" height="12" font="3">Comisión  se  informó  telefónicamente  por  parte  de  la  peticionaria  que  el  señor  Alfredo  López </text>
<text top="746" left="57" width="485" height="12" font="3">Alvarez  había  sido  trasladado  al  Centro  Penal  de  Cortés.  El  11  de  abril  de  2001  la  Comisión </text>
<text top="758" left="57" width="485" height="12" font="3">reiteró al Estado solicitud de observaciones respecto de la petición cuyas partes pertinentes se </text>
<text top="770" left="57" width="226" height="12" font="3">le enviaron con fecha 11 de enero del 2001. </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="5" size="8" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
<text top="788" left="296" width="6" height="8" font="0">2 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="485" height="12" font="3">6.  El  20  de  abril  de  2001  el  Estado  remitió  a  la  Comisión  las  observaciones  respecto  de  la </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="12" font="3">petición y de la solicitud de información de medidas cautelares, las cuales fueron debidamente </text>
<text top="81" left="57" width="485" height="12" font="3">transmitidas  a  la  peticionaria.  El  25  de  mayo  de  2001  la  peticionaria  envió  a  la  Comisión  su </text>
<text top="93" left="57" width="485" height="12" font="3">respuesta  a  las  observaciones  del  Estado.  El  15  de  junio  de  2001  la  peticionaria  envió  a  la </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="12" font="3">Comisión copia de la resolución de fecha 2 de mayo de 2001, de la Corte de Apelaciones de La </text>
<text top="118" left="57" width="485" height="12" font="3">Ceiba,  que  declaró  la  nulidad  absoluta  desde  la  resolución  que  eleva  la  causa  a  plenario  y </text>
<text top="130" left="57" width="485" height="12" font="3">ordenó  se  subsanen  las  irregularidades  procesales  y  se  dictase  nueva  sentencia.  Con  esa </text>
<text top="142" left="57" width="485" height="12" font="3">misma fecha la Comisión solicitó información adicional al Estado y a la peticionara. El 9 y el 10 </text>
<text top="154" left="57" width="485" height="12" font="3">de  agosto  de  2001  la  peticionaria  y  el  Estado,  respectivamente,  remitieron  a  la  Comisión </text>
<text top="166" left="57" width="435" height="12" font="3">respuesta a la información adicional solicitada, otorgándose los traslados pertinentes. </text>
<text top="178" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="191" left="57" width="485" height="12" font="3">7. El 23 de agosto la peticionaria remitió información adicional y se dio traslado al Estado con </text>
<text top="203" left="57" width="485" height="12" font="3">fecha  24  de  agosto  de  2001.  El  20  de  noviembre  el  Estado  remitió  información  adicional,  la </text>
<text top="215" left="57" width="189" height="12" font="3">que fue transmitida a la peticionaria. </text>
<text top="227" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="12" font="3">8.  Para  la  sesión  ordinaria  N°  113  estaba  prevista  una  audiencia  ante  la  Comisión;  sin </text>
<text top="251" left="57" width="427" height="12" font="3">embargo, fue suspendida a solicitud de la peticionaria por razones de fuerza mayor. </text>
<text top="263" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="276" left="57" width="201" height="12" font="1"><b>III.  POSICIONES DE LAS PARTES </b></text>
<text top="288" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="300" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="300" left="92" width="87" height="12" font="1"><b>La peticionaria </b></text>
<text top="312" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="324" left="57" width="485" height="12" font="3">9.  En  la  denuncia  la  peticionaria  expresa  que  la  Organización  Fraternal  Negra  Hondureña, </text>
<text top="336" left="57" width="485" height="12" font="3">OFRANEH, fue creada en el año 1978 con el objeto de trabajar en la defensa de los derechos </text>
<text top="348" left="57" width="485" height="12" font="3">individuales  y  colectivos  del  pueblo  garífuna,  los  que  a  través  de  décadas  les  han  sido </text>
<text top="361" left="57" width="485" height="12" font="3">usurpados.  A  partir  del  año  1992,  la  empresa  turística  Marbella  y  otros  inversionistas </text>
<text top="373" left="57" width="485" height="12" font="3">extranjeros,  con  la  complicidad  de  autoridades  civiles  y  militares,  usurparon  el  derecho  de </text>
<text top="385" left="57" width="485" height="12" font="3">propiedad de la comunidad garífuna de “Triunfo de la Cruz”, ubicada en el Municipio de Tela. </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="12" font="3">Ante la amenaza de perder los derechos sobre sus territorios, las organizaciones comunales y </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="12" font="3">nacionales  realizaron  una  serie  de  denuncias  logrando  suspender  algunas  acciones  de </text>
<text top="421" left="57" width="485" height="12" font="3">usurpación iniciadas por empresarios de turismo. Durante esta lucha, expresa la peticionaria, </text>
<text top="434" left="57" width="485" height="12" font="3">el  señor  Alfredo  López  Alvarez  fue  un  destacado  defensor  de  los  derechos  del  pueblo </text>
<text top="446" left="57" width="485" height="12" font="3">garífuna. En  este  contexto,  sostiene  la  peticionaria,  y  en  circunstancias  que  el  señor  Alfredo </text>
<text top="458" left="57" width="485" height="12" font="3">López Alvarez desempeñaba los cargos de secretario de OFRANEH y presidente del Comité de </text>
<text top="470" left="57" width="485" height="12" font="3">Defensa  de  Tierras  Triunfeñas  (CODET)  es  detenido  el  27  de  abril  de  1997  en  la  ciudad  de </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="12" font="3">Tela, junto a los señores Luis Angel Acosta Vargas y Zuni Loreto Cubas y acusado de tráfico y </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="12" font="3">posesión de estupefacientes.La peticionaria alega que la víctima es inocente del delito que se </text>
<text top="507" left="57" width="485" height="12" font="3">le imputa  y  que la  detención  y  acusación  es  un  montaje  realizado  por  los interesados  en  las </text>
<text top="519" left="57" width="485" height="12" font="3">propiedades  de  los  garífunas,  concertados  con  agentes  de  gobierno,  con  el  objeto  de </text>
<text top="531" left="57" width="294" height="12" font="3">atemorizarlos e inhibirlos en la defensa de sus territorios. </text>
<text top="543" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="555" left="57" width="485" height="12" font="3">10.  Expresa  la  peticionaria  en  su  reclamo  que  durante  el  juicio  criminal  seguido  contra  la </text>
<text top="567" left="57" width="485" height="12" font="3">víctima  han  habido  graves  irregularidades,  que  no  se  ha  contado  con  garantías  judiciales </text>
<text top="579" left="57" width="485" height="12" font="3">elementales y se ha violentando el debido proceso y el derecho de igualdad ante la ley. Agrega </text>
<text top="592" left="57" width="485" height="12" font="3">que  la  víctima  fue  condenada  el  7  de  noviembre  de  2000,  en  primera  instancia,  sin  pruebas </text>
<text top="604" left="57" width="485" height="12" font="3">que  demostraran  su  culpabilidad,  a  15  años  de  prisión  y  el  pago  de  una  multa  de  un  millón </text>
<text top="616" left="57" width="59" height="12" font="3">delempiras.</text>
<text top="615" left="115" width="4" height="8" font="0">1</text>
<text top="616" left="119" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="628" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="640" left="57" width="485" height="12" font="3">11. Las graves irregularidades durante el juicio criminal quedan claramente manifiestas, según </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="3">la  peticionaria,  con  el  resultado  negativo  del  segundo  análisis  a  la  muestra  de  la  droga, </text>
<text top="664" left="57" width="384" height="12" font="3">supuestamente incautada a los imputados, realizado el 4 de mayo de 1998,</text>
<text top="663" left="441" width="4" height="8" font="0">2</text>
<text top="664" left="445" width="97" height="12" font="3"> por el Laboratorio </text>
<text top="677" left="57" width="485" height="12" font="3">Químico  Toxicológico.  El  propio  Tribunal  que  conoce  del  juicio  ordenó  el  análisis.  Si  bien  el </text>
<text top="689" left="57" width="119" height="12" font="3">resultado  fue  negativo,</text>
<text top="688" left="176" width="4" height="8" font="0">3</text>
<text top="689" left="180" width="362" height="12" font="3">  el  Tribunal nada  resolvió.  Como  información  adicional la  peticionaria </text>
<text top="717" left="57" width="148" height="12" font="3">                                           </text>
<text top="728" left="57" width="4" height="8" font="0">1</text>
<text top="731" left="61" width="480" height="10" font="5"> Igual condena recibió el señor Acosta Vargas. El señor Zuni Loreto Cubas falleció el 25 de junio de 1999, mientras se </text>
<text top="742" left="57" width="139" height="10" font="5">encontraba en prisión preventiva. </text>
<text top="750" left="57" width="4" height="8" font="0">2</text>
<text top="753" left="61" width="481" height="10" font="5"> Foja 126 del expediente seguido ante el Jugado de Letras Seccional de Tela, iniciado el 28 de abril de 1997, contra </text>
<text top="764" left="57" width="329" height="10" font="5">los señores Luis Angel Acosta Vargas, Zuni Loreto Cubas y Alfredo López Alvarez </text>
<text top="772" left="57" width="4" height="8" font="0">3</text>
<text top="775" left="61" width="374" height="10" font="5"> Resultado del primer análisis emitido el 14 de mayo de 1997, el cual dio resultado positivo. </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="296" width="6" height="8" font="0">3 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="477" height="12" font="3">remitió una resolución de la Corte de Apelaciones de La Ceiba, de fecha 2 de mayo de 2001,</text>
<text top="56" left="535" width="4" height="8" font="0">4</text>
<text top="57" left="539" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="12" font="3">recaída  en  un  recurso  de  apelación  interpuesto  en  contra  de  la  sentencia  condenatoria  de </text>
<text top="81" left="57" width="485" height="12" font="3">primera  instancia.  En  dicha  resolución  la  Corte  detectó  la  comisión  de  una  serie  de </text>
<text top="93" left="57" width="485" height="12" font="3">irregularidades procesales en la tramitación y declaró nulas las actuaciones judiciales desde la </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="12" font="3">resolución  de  fecha  8  de  octubre  de  1997,  que  decretaba  la  apertura  del  juicio  plenario. </text>
<text top="118" left="57" width="485" height="12" font="3">Además,  ordenó  remitir  el  expediente  al  juzgado  de  primera  instancia  con  el  objeto  que  se </text>
<text top="130" left="57" width="485" height="12" font="3">subsanaran las faltas señaladas en dicha resolución. En la parte principal de su resolución la </text>
<text top="142" left="57" width="71" height="12" font="3">Corte señala: </text>
<text top="154" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="3">En  el  presente  caso,  ni  el  Ministerio  Público  que  nominó  a  los  Agentes  Antidrogas  que </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="12" font="3">practicaron  dicho  operativo,  ni  el  Juez  de  la  instancia,  se  preocuparon  por  llevar  o  hacer </text>
<text top="191" left="57" width="485" height="12" font="3">comparecer al Despacho a esas personas,  conformándose con la declaración de un reportero </text>
<text top="203" left="57" width="485" height="12" font="3">de  prensa  que  no  presenció  el  comiso  de  la  droga,  lo  que  significa  que  no  se  agotó  la </text>
<text top="215" left="57" width="485" height="12" font="3">investigación de los hechos. Además, en la audiencia de careo se juramentó al procesado, todo </text>
<text top="227" left="57" width="485" height="12" font="3">lo  cual  constituye  una  violación  a  las  garantías  constitucionales,  como  lo  es  el  derecho  de </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="12" font="3">defensa  y  del  debido  proceso.  Agrega  la  resolución  “Que  las  anteriores  irregularidades </text>
<text top="251" left="57" width="485" height="12" font="3">procesales,  constituyen  violación  de  normas  de  obligatorio  cumplimiento,  cuya  sanción  es  la </text>
<text top="263" left="57" width="485" height="12" font="3">nulidad absoluta de actuaciones, la cual este Tribunal deviene obligado a declarar de oficio, por </text>
<text top="276" left="57" width="203" height="12" font="3">ser de orden público y constar de autos.</text>
<text top="274" left="260" width="4" height="8" font="0">5</text>
<text top="276" left="264" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="288" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="300" left="57" width="485" height="12" font="3">12. La citada resolución de la Corte de Apelaciones de La Ceiba retrotrae el estado del juicio a </text>
<text top="312" left="57" width="485" height="12" font="3">la etapa sumaria, lo que implica que la víctima ha permanecido enprisión preventiva desde el </text>
<text top="324" left="57" width="485" height="12" font="3">27 de abril de 1997 hasta la fecha, es decir, 56 meses, sin que se haya cerrado el sumario, ni </text>
<text top="336" left="57" width="485" height="12" font="3">se  haya  probado  su  culpabilidad  en  el  delito  que  se  le  acusa.  El  20  de  julio  de  2001,  según </text>
<text top="348" left="57" width="439" height="12" font="3">información adicional de la peticionaria, se interpuso un recurso de exhibición personal</text>
<text top="347" left="496" width="4" height="8" font="0">6</text>
<text top="348" left="501" width="42" height="12" font="3"> ante la </text>
<text top="361" left="57" width="485" height="12" font="3">Corte  de  Apelaciones  de  La  Ceiba  en  favor  de  la  víctima,  el  cual  fue  declarado  sin  lugar  por </text>
<text top="373" left="57" width="189" height="12" font="3">improcedente el 23 de julio de 2001. </text>
<text top="385" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="12" font="3">13. Con respecto a las medidas cautelares solicitadas en favor de la víctima, con fecha 23 de </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="12" font="3">marzo de 2001, la peticionaria, en sus observaciones a la respuesta del Estado, expresó que el </text>
<text top="421" left="57" width="485" height="12" font="3">traslado  del  señor  López  Alvarez  desde  el  Centro  Penal  de  Tela  al  de  Puerto  Cortés  fue </text>
<text top="434" left="57" width="485" height="12" font="3">arbitrario. Señaló asimismo que en el año 1999 se interpuso una denuncia ante el Comité de </text>
<text top="446" left="57" width="485" height="12" font="3">Derechos Humanos de Honduras, (CODEH), porque el director del Centro Penal de Tela, señor </text>
<text top="458" left="57" width="485" height="12" font="3">Nasir  López,  prohibió  a  la  víctima  hablar  en  garífuna  con  su  familia  cuando  lo  visitaba, </text>
<text top="470" left="57" width="485" height="12" font="3">aduciendo que en esa lengua transmitía información para denunciar las arbitrariedades que se </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="12" font="3">cometían contra los reclusos.Expresa la peticionaria que los hechos acontecidos el 22 de marzo </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="12" font="3">de  2001  fueron  una  represalia  preparada  por  el  propio  jefe  del  Centro  Penal,  quien  habría </text>
<text top="507" left="57" width="114" height="12" font="3">ordenado a la Mara 18</text>
<text top="505" left="170" width="4" height="8" font="0">7</text>
<text top="507" left="175" width="367" height="12" font="3"> un ataque contra los reclusos porque habían organizado el Comité para </text>
<text top="519" left="57" width="447" height="12" font="3">la Defensa de los Internos (CODIN), del que era vice-presidente el señor López Alvarez. </text>
<text top="531" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="543" left="57" width="485" height="12" font="3">14.  La  peticionaria  alega  que  su  petición  es  admisible,  por  aplicación  de  las  excepciones </text>
<text top="555" left="57" width="485" height="12" font="3">contempladas a los requisitos de agotamiento de recursos internos y de plazo de presentación </text>
<text top="567" left="57" width="338" height="12" font="3">de la petición, previstos en el artículo 2 (a) y (b) de la Convención </text>
<text top="579" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="592" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="592" left="92" width="55" height="12" font="1"><b>El Estado </b></text>
<text top="604" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="616" left="57" width="485" height="12" font="3">15.  El  24  de  abril  de  2001  el  Estado  remitió  a  la  Comisión  su  contestación  respecto  de  la </text>
<text top="628" left="57" width="245" height="12" font="3">petición y de la solicitud de medidas cautelares. </text>
<text top="640" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="652" left="57" width="485" height="12" font="3">16. Con respecto a la petición, el Estado expresó que el señor López Alvarez guarda prisión por </text>
<text top="664" left="57" width="485" height="12" font="3">el  delito  de  posesión  y  tráfico  de  estupefacientes,  delito  no  fiable  según  la  legislación </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="3">hondureña. En relación con el proceso informó que la sentencia del Juzgado de Letras de Tela </text>
<text top="689" left="57" width="485" height="12" font="3">(expediente 2852-2001) que condenó al señor López a 15 años de reclusión y al pago de una </text>
<text top="701" left="57" width="485" height="12" font="3">multa  de  1  millón  de  lempiras  (1.000.000,00),  fue  recurrida  por  éste  ante  la  Corte  de </text>
<text top="725" left="57" width="148" height="12" font="3">                                           </text>
<text top="736" left="57" width="4" height="8" font="0">4</text>
<text top="739" left="61" width="304" height="10" font="5"> Documento adjuntado por la peticionaria, recibido el 15 de junio de 2001. </text>
<text top="748" left="57" width="4" height="8" font="0">5</text>
<text top="751" left="61" width="304" height="10" font="5"> Documento adjuntado por la peticionaria, recibido el 15 de junio de 2001. </text>
<text top="760" left="57" width="4" height="8" font="0">6</text>
<text top="763" left="61" width="311" height="10" font="5"> Documento adjuntado por la peticionaria, recibido el 23 de agosto de 2001. </text>
<text top="772" left="57" width="4" height="8" font="0">7</text>
<text top="775" left="61" width="37" height="10" font="5"> Pandilla </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="6" size="10" family="Arial,Bold" color="#000000"/>
	<fontspec id="7" size="10" family="ABCDEE+Verdana,BoldItalic" color="#000000"/>
	<fontspec id="8" size="10" family="ABCDEE+Verdana,Italic" color="#000000"/>
<text top="788" left="296" width="6" height="8" font="0">4 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="485" height="12" font="3">Apelaciones de la ciudad de La Ceiba y que está pendiente la decisión de dicho Tribunal, al que </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="12" font="3">le corresponderá confirmar dicho fallo o revocarlo dentro de los términos legales. Finalmente el </text>
<text top="81" left="57" width="485" height="12" font="3">Estado expresó que en el presente caso se han observado todas las garantías que le otorga el </text>
<text top="93" left="57" width="146" height="12" font="3">derecho de legítima defensa.</text>
<text top="92" left="202" width="4" height="8" font="0">8</text>
<text top="93" left="206" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="105" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="118" left="57" width="485" height="12" font="3">17. Respecto de la solicitud de medidas cautelares, el Estado adjunta un oficio del Director del </text>
<text top="130" left="57" width="485" height="12" font="3">Centro Penal de Tela dirigido a la Juez de Letras Seccional de Tela, Licenciada Lizeth Gómez </text>
<text top="142" left="57" width="485" height="12" font="3">Robleda, informándole sobre los hechos violentos acaecidos en dicho Centro Penal, provocados </text>
<text top="154" left="57" width="485" height="12" font="3">por  los  mismos  reclusos,  dando  como  resultado  numerosos  heridos  y  amenazas  de  muerte, </text>
<text top="166" left="57" width="485" height="12" font="3">entre ellas contra el recluso Alfredo López Alvarez. Agrega que la decisión de enviarlo al Centro </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="12" font="3">Penal  de  Puerto  Cortésla  adoptó  por  instrucciones  de  las  autoridades  superiores  de  la </text>
<text top="191" left="57" width="485" height="12" font="3">Secretaría de Estado en el Despacho de Seguridad para salvaguardar su integridad personal y </text>
<text top="203" left="57" width="290" height="12" font="3">antes de que se produjera un derramamiento de sangre. </text>
<text top="215" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="227" left="57" width="485" height="12" font="3">18. El 10 de agosto de 2001, en respuesta a una solicitud de información de la Comisión, el </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="12" font="3">Estado expresa respecto de la antes mencionada resolución de la Corte de Apelaciones de La </text>
<text top="251" left="57" width="249" height="12" font="3">Ceiba de fecha 2 de mayo de 2001, lo siguiente: </text>
<text top="263" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="276" left="57" width="485" height="12" font="3">a)  El  procedimiento  se  retrotrae  a  la  etapa  sumarial.  Con  la  nulidad  así  declarada  las  partes </text>
<text top="288" left="57" width="485" height="12" font="3">tienen la libertad de presentar la prueba de cargo pertinente. La Corte anuló las actuaciones en </text>
<text top="300" left="57" width="485" height="12" font="3">virtud  de  que  a  pesar  de  haber  citado  por  dos  veces  a  los  policías  que  habían  efectuado  la </text>
<text top="312" left="57" width="485" height="12" font="3">captura de los indiciados, éstos (los policías) nunca fueron examinados en legal y debida forma </text>
<text top="324" left="57" width="485" height="12" font="3">porque  no  comparecieron  al  tribunal.  Recalca  el  Estado  que  al  regresar  los  autos  a  la  etapa </text>
<text top="336" left="57" width="485" height="12" font="3">sumarial, la Corte de Apelaciones le permite a los apoderados de los procesados, aportar con </text>
<text top="348" left="57" width="284" height="12" font="3">amplia libertad los medios de prueba correspondientes; </text>
<text top="361" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="373" left="57" width="485" height="12" font="3">b)  Agrega  el  Estado  que  la  ley  no  contempla  plazo  para  corregir  las  faltas  detectadas  por  el </text>
<text top="385" left="57" width="410" height="12" font="3">Tribunal de Apelación y que deben ser subsanadas a la mayor brevedad posible; </text>
<text top="397" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="12" font="3">c)  Expresa,  que  para  el  tipo  de  delito  por  el  que  se  juzga  a  los  encausados,  la  legislación </text>
<text top="421" left="57" width="485" height="12" font="3">nacional no contempla beneficios de cumplimiento alternativo a la prisión preventiva. Por otra </text>
<text top="434" left="57" width="485" height="12" font="3">parte,  la  ley  del  reo  sin  condena,  Decreto  127/1996,  que  contempla  beneficios  de </text>
<text top="446" left="57" width="485" height="12" font="3">excarcelación  para  las  personas  recluidas  preventivamente  en  los  establecimientos  penales, </text>
<text top="458" left="57" width="485" height="12" font="3">determina  que  no  podrán  beneficiarse  y  ser  excarcelados  los  internos  que  se  encuentren </text>
<text top="470" left="57" width="485" height="12" font="3">procesados por los delitos de traición, parricidio, asesinato, secuestro, violación, robo seguido </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="12" font="3">de  homicidio,  robo  de  automóviles,  ni  los  recluidos  con  base  en  la  ley  sobre  uso  indebido  y </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="12" font="3">tráfico ilícito de drogas  y sustancias sicotrópicas, independientemente del grado de ejecución </text>
<text top="507" left="57" width="377" height="12" font="3">del delito, forma de participación o grado de culpabilidad del procesado y; </text>
<text top="519" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="531" left="57" width="485" height="12" font="3">d)  Finalmente  señala  que  en  la  legislación  penal  hondureña  no  se  contempla  un  tiempo </text>
<text top="543" left="57" width="375" height="12" font="3">máximo de detención preventiva conforme al procedimiento penal actual. </text>
<text top="555" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="567" left="57" width="485" height="12" font="3">19. El Estado en relación con la admisibilidad alega que se continúan sustanciando las acciones </text>
<text top="579" left="57" width="485" height="12" font="3">judiciales criminales disponibles en la legislación interna de Honduras y que se han observado </text>
<text top="592" left="57" width="318" height="12" font="3">todas las garantías que otorga el derecho de legítima defensa. </text>
<text top="604" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="616" left="57" width="20" height="12" font="1"><b>IV. </b></text>
<text top="616" left="92" width="293" height="12" font="1"><b>ANÁLISIS SOBRE COMPETENCIA Y ADMISIBILIDAD </b></text>
<text top="628" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="640" left="75" width="11" height="12" font="1"><b>A.</b></text>
<text top="643" left="86" width="3" height="9" font="6"><b> </b></text>
<text top="640" left="92" width="76" height="12" font="1"><b>Competencia </b></text>
<text top="640" left="174" width="367" height="12" font="7"><i><b>ratione  loci,  ratione  personae,  ratione  temporis  y  ratione </b></i></text>
<text top="652" left="93" width="50" height="12" font="7"><i><b>materiae</b></i></text>
<text top="652" left="143" width="82" height="12" font="1"><b>de la Comisión</b></text>
<text top="652" left="225" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="664" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="677" left="57" width="485" height="12" font="3">20. La peticionaria se encuentra facultada por el artículo 44 de la Convención Americana para </text>
<text top="689" left="57" width="485" height="12" font="3">presentar  denuncias  ante  la  Comisión.  Dicha  petición  señala  como  presuntas  víctimas  a </text>
<text top="701" left="57" width="330" height="12" font="3">personas individuales, respecto a quienes el Estado de Honduras</text>
<text top="701" left="387" width="4" height="12" font="8"><i> </i></text>
<text top="701" left="391" width="151" height="12" font="3">se comprometió a respetar y </text>
<text top="713" left="57" width="485" height="12" font="3">garantizar  los  derechos  consagrados  en  la  Convención.  En  lo  concerniente  al  Estado,  la </text>
<text top="725" left="57" width="485" height="12" font="3">Comisión  observa  que  Honduras  es  Estado  parte  de  la  Convención  Americana,  al  haberla </text>
<text top="761" left="57" width="148" height="12" font="3">                                           </text>
<text top="772" left="57" width="4" height="8" font="0">8</text>
<text top="775" left="61" width="311" height="10" font="5"> Documento adjuntado por la peticionaria, recibido el 23 de agosto de 2001. </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="296" width="6" height="8" font="0">5 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="447" height="12" font="3">ratificado  el  8  de  septiembre  de  1977.Por  tanto,  la  Comisión  tiene  competencia</text>
<text top="57" left="503" width="39" height="12" font="8"><i>ratione </i></text>
<text top="69" left="57" width="46" height="12" font="8"><i>personae</i></text>
<text top="69" left="103" width="145" height="12" font="3"> para examinar la denuncia. </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="93" left="57" width="187" height="12" font="3">21.  La  Comisión  tiene  competencia </text>
<text top="93" left="244" width="61" height="12" font="8"><i>ratione  loci </i></text>
<text top="93" left="307" width="235" height="12" font="3">para  conocer  esta  petición  por  cuanto  en  la </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="12" font="3">misma se alegan violaciones de derechos protegidos en la Convención Americana que habrían </text>
<text top="118" left="57" width="269" height="12" font="3">tenido lugar dentro del territorio de un Estado parte. </text>
<text top="130" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="142" left="57" width="188" height="12" font="3">22.  La  Comisión  tiene  competencia </text>
<text top="142" left="246" width="88" height="12" font="8"><i>ratione  temporis,</i></text>
<text top="142" left="335" width="207" height="12" font="3">  por  cuanto  los  hechos  alegados  en  la </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="3">petición tuvieron lugar cuando la obligación de respetar y garantizar los derechos establecidos </text>
<text top="166" left="57" width="303" height="12" font="3">en la Convención ya se encontraba en vigor para el Estado. </text>
<text top="178" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="191" left="57" width="254" height="12" font="3">23.  Finalmente,  la  Comisión  tiene  competencia </text>
<text top="191" left="314" width="86" height="12" font="8"><i>ratione  materiae</i></text>
<text top="191" left="400" width="142" height="12" font="3">  porque  en  la  petición  se </text>
<text top="203" left="57" width="428" height="12" font="3">denuncian violaciones a derechos humanos protegidos en la Convención Americana. </text>
<text top="215" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="227" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="227" left="92" width="158" height="12" font="1"><b>Requisitos de admisibilidad </b></text>
<text top="239" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="251" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>a. </b></text>
<text top="251" left="92" width="214" height="12" font="1"><b>Agotamiento de los recursos internos </b></text>
<text top="263" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="3">24. El artículo 46(1)(a) de la Convención establece como requisito para que una petición sea </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="3">admitida, que se hayan interpuesto y agotado los recursos de jurisdicción interna, conforme a </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="3">los  principios  del  Derecho  Internacional  generalmente  reconocidos.  El  artículo  46(2)  de  la </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="3">Convención Americana establece que la disposición del artículo 46(1)(a) no se aplicará cuando: </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="3">a) no exista en la legislación interna del Estado de que se trata el debido proceso legal para la </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="3">protección del derecho o derechos que se alega han sido violados; b) no se haya permitido al </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="12" font="3">presunto lesionado en sus derechos el acceso a los recursos de la jurisdicción interna, o haya </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="3">sido  impedido  de  agotarlos,  y  c)  haya  retardo  injustificado  en  la  decisión  sobre  los </text>
<text top="373" left="57" width="119" height="12" font="3">mencionados recursos. </text>
<text top="385" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="3">25.  En  la  presente  petición  el  Estado  opuso  en  la  primera  etapa  del  procedimiento  una </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="3">excepción de inadmisibilidad por falta de agotamiento de los recursos jurisdiccionales internos, </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="3">ya que adujo en su contestación de la denuncia que se continuaban sustanciando las acciones </text>
<text top="434" left="57" width="236" height="12" font="3">judiciales disponibles en la legislación interna. </text>
<text top="446" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="3">26. La peticionaria, por su parte, alega que ha habido un retardo excesivo e injustificado en la </text>
<text top="470" left="57" width="486" height="12" font="3">tramitación de la causa criminal contra la víctima y que se han cometido graves irregularidades </text>
<text top="482" left="57" width="107" height="12" font="3">en el procedimiento. </text>
<text top="494" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="3">27. La Comisión ha señalado que como regla general, una investigación penal debe realizarse </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="3">prontamente  para  proteger  los  intereses  de  las  víctimas,  preservar  la  prueba  e  incluso </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="3">salvaguardar  los  derechos  de  toda  persona  que  en  el  contexto  de  la  investigación  sea </text>
<text top="543" left="57" width="127" height="12" font="3">considerada  sospechosa.</text>
<text top="542" left="184" width="4" height="8" font="0">9</text>
<text top="543" left="188" width="355" height="12" font="3">La  Comisión  valora  que  la  Corte  de  Apelaciones  de  La  Ceiba  haya </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="3">anulado la sentencia condenatoria por las irregularidades procesales detectadas. Sin embargo, </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="12" font="3">constata que si bien han transcurrido 56 meses desde que se inició la investigación, ésta aún </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="3">se  encuentre  en  la  etapa  inicial  de  sumario  y  los  acusados  en  prisión  preventiva,  lo  que </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="3">constituye una manifestación de retardo y de las escasas perspectivas de efectividad de estos </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="3">recursos  a  los  efectos  del  requisito  establecido  en  el  artículo  46(2)  de  la  Convención </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="3">Americana. Según ha señalado la Corte Interamericana, si bien toda investigación penal debe </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="3">cumplir  con  una  serie  de  requisitos  legales,  la  regla  del  previo  agotamiento  de  los  recursos </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="3">internos  no  debe  conducir  a  que  la  actuación  internacional  en  auxilio  de  las  víctimas  se </text>
<text top="652" left="57" width="207" height="12" font="3">detenga o se demore hasta la inutilidad. </text>
<text top="664" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="3">28. Por lo tanto, dadas las características del presente caso, la Comisión considera que resulta </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="3">aplicable la excepción prevista en el artículo 46(2)(c) de la Convención Americana, por lo que </text>
<text top="701" left="57" width="486" height="12" font="3">los requisitos previstos en la Convención Americana en materia de agotamiento de los recursos </text>
<text top="713" left="57" width="161" height="12" font="3">internos no resultan aplicables. </text>
<text top="725" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="761" left="57" width="148" height="12" font="3">                                           </text>
<text top="772" left="57" width="4" height="8" font="0">9</text>
<text top="775" left="61" width="408" height="10" font="5"> Informe N° 34/01, Caso 12.250, Masacre de Mapiripán, Informe Anual de la CIDH 2001, párrafo 24 </text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="296" width="6" height="8" font="0">6 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="3">29. Sólo resta señalar que la invocación de las excepciones a la regla de agotamiento de los </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="3">recursos internos previstas en el artículo 46(2) de la Convención se encuentra estrechamente </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="3">ligada  a  la  determinación  de  posibles  violaciones  a  ciertos  derechos  allí  consagrados,  tales </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="12" font="3">como  las  garantías  judiciales,  libertad  personal,  igualdad  ante  la  ley,  protección  judicial.  Sin </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="12" font="3">embargo, el artículo 46(2), por su naturaleza y objeto, es una norma con contenido autónomo </text>
<text top="118" left="57" width="45" height="12" font="8"><i>vis  á  vis</i></text>
<text top="118" left="101" width="441" height="12" font="3">  las  normas  sustantivas  de  la  Convención.  Por  lo  tanto,  la  determinación  de  si  las </text>
<text top="130" left="57" width="486" height="12" font="3">excepciones  a  la  regla  de  agotamiento  de  los  recursos  internos  previstas  en  dicha  norma </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="12" font="3">resultan aplicables al caso en cuestión debe llevarse a cabo de manera previa y separada del </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="3">análisis del fondo del asunto, ya que depende de un estándar de apreciación distinto de aquél </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="3">utilizado  para  determinar  la  violación  de  los  artículos  8,  7,  24  y  25  de  la  Convención.  Cabe </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="3">aclarar que las causas y los efectos que han impedido el agotamiento de los recursos internos </text>
<text top="191" left="57" width="486" height="12" font="3">en el presente caso serán analizados, en lo pertinente, en el Informe que adopte la CIDH sobre </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="3">el  fondo  de  la  controversia,  a  fin  de  constatar  si  efectivamente  configuran  violaciones  a  la </text>
<text top="215" left="57" width="122" height="12" font="3">Convención Americana. </text>
<text top="227" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="3">30.  En  cuanto  al  agotamiento  de  los  recursos  y  en  relación  con  la  duración  de  la  prisión </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="3">preventiva, la Comisión observa que la legislación hondureña, tal como el propio Gobierno lo </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="3">indica,  no  permite  la  excarcelación  de  personas  procesadas  por  delitos  como  los  que  se </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="3">imputan al señor López. Por lo que de conformidad al artículo 46(1)(a), los peticionarios están </text>
<text top="288" left="57" width="313" height="12" font="3">exceptuados de agotar los recursos de la jurisdicción interna. </text>
<text top="300" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="312" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>b. </b></text>
<text top="312" left="92" width="127" height="12" font="1"><b>Plazo de presentación </b></text>
<text top="324" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="3">31.  El  artículo  46(1)(b)  de  la  Convención  Americana  establece  que  uno  de  los  requisitos  de </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="12" font="3">admisión  de  una  petición  es  que  deberá  ser  &#34;presentada  dentro  del  plazo  de  seis  meses,  a </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="3">partir  de  la  fecha  en  que  el  presunto  lesionado  en  sus  derechos  haya  sido  notificado  de  la </text>
<text top="373" left="57" width="102" height="12" font="3">decisión definitiva&#34;. </text>
<text top="385" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="3">32.  El  artículo  46(2)  de  la  Convención  Americana  establece  que  la  disposición  del  artículo </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="3">46(1)(b)  no  se  aplicará  cuando:  a)  no  exista  en  la  legislación  interna  del  Estado  de  que  se </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="3">trata el debido proceso legal para la protección del derecho o derechos que se alega han sido </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="3">violados;  b)  no  se  haya  permitido  al  presunto  lesionado  en  sus  derechos  el  acceso  a  los </text>
<text top="446" left="57" width="486" height="12" font="3">recursos  de  la  jurisdicción  interna,  o  haya  sido  impedido  de  agotarlos,  y  c)  haya  retardo </text>
<text top="458" left="57" width="304" height="12" font="3">injustificado en la decisión sobre los mencionados recursos. </text>
<text top="470" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="3">33. En el caso sub examine, el cumplimiento del requisito establecido en el artículo 46(1)(b) </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="3">de  la  Convención  Americana  está  relacionado  con  la  aplicación  de  las  excepciones  al </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="3">agotamiento  de  los  recursos  de  jurisdicción  interna  establecidas  en  la  propia  Convención, </text>
<text top="519" left="57" width="233" height="12" font="3">cuestión analizada en los párrafos anteriores. </text>
<text top="531" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="543" left="57" width="486" height="12" font="3">34. Por lo anterior, la Comisión determina que en la petición analizada no se aplica el requisito </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="3">exigido en el artículo 46(1)(b) de la Convención y que ha sido presentada dentro de un plazo </text>
<text top="567" left="57" width="56" height="12" font="3">razonable. </text>
<text top="579" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="592" left="57" width="13" height="12" font="1"><b>c. </b></text>
<text top="592" left="92" width="263" height="12" font="1"><b>Duplicación de procedimientos y cosa juzgada </b></text>
<text top="604" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="3">35.  Los  artículos  46(1)(c)  y  47(d)  de  la  Convención  establecen  como  requisitos  de </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="3">admisibilidad  que  la  materia  de  la  petición  o  comunicación  no  esté  pendiente  de  otro </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="3">procedimiento de arreglo internacional y que no sea la reproducción sustancial de una petición </text>
<text top="652" left="57" width="380" height="12" font="3">anterior ya examinada por la Comisión o por otro organismo internacional. </text>
<text top="664" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="3">36. No surge del expediente que la materia de la petición esté pendiente de otro procedimiento </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="3">de  arreglo  internacional  ni  que  reproduzca  una  petición  ya  examinada  por  la  Comisión  o  por </text>
<text top="701" left="57" width="152" height="12" font="3">otro organismo internacional. </text>
<text top="713" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="725" left="57" width="486" height="12" font="3">37. Por lo tanto, la Comisión concluye que se han cumplido los requisitos establecidos en los </text>
<text top="737" left="57" width="226" height="12" font="3">artículos 46(1)(c) y 47(d) de la Convención. </text>
<text top="750" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="762" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>d. </b></text>
<text top="762" left="92" width="224" height="12" font="1"><b>Caracterización de los hechos alegados </b></text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="296" width="6" height="8" font="0">7 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="3">38.  El  artículo  47(b)  de  la  Convención  establece  que  será  inadmisible  toda  petición  que  “no </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="3">exponga  hechos  que  caractericen  una  violación  de  los  derechos  garantizados  por  la </text>
<text top="93" left="57" width="70" height="12" font="3">Convención”. </text>
<text top="105" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="118" left="57" width="486" height="12" font="3">39.  La  Comisión  considera  que  las  alegaciones  de  la  peticionaria,  de  ser  probadas,  podrían </text>
<text top="130" left="57" width="486" height="12" font="3">caracterizar  una  violación  a  los  derechos  garantizados  en  los  artículos  7,  8,  25,  24  de  la </text>
<text top="142" left="57" width="441" height="12" font="3">Convención, en concordancia con el artículo 1(1) del mismo instrumento internacional. </text>
<text top="154" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="3">40.  Con  fundamento  en  lo  expuesto,  la  Comisión  considera  satisfechos  los  requisitos </text>
<text top="178" left="57" width="342" height="12" font="3">establecidos en el artículo 47(b) y (c) de la Convención Americana. </text>
<text top="191" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="203" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>V. </b></text>
<text top="203" left="92" width="93" height="12" font="1"><b>CONCLUSIONES </b></text>
<text top="215" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="3">41.  La  Comisión  concluye  que  tiene  competencia  para  conocer  ladenuncia  presentada  por  la </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="3">peticionaria  y  que  la  petición  es  admisible  de  conformidad  con  los  artículos  46  y  47  de  la </text>
<text top="251" left="57" width="65" height="12" font="3">Convención. </text>
<text top="263" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="3">42.  Con  fundamento  en  los  argumentos  de  hecho  y  de  derecho  antes  expuestos,  y  sin </text>
<text top="288" left="57" width="204" height="12" font="3">prejuzgar sobre el fondo de la cuestión, </text>
<text top="300" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="312" left="131" width="337" height="12" font="1"><b>LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS, </b></text>
<text top="324" left="274" width="50" height="12" font="1"><b>DECIDE: </b></text>
<text top="336" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="12" font="3">1. Declarar admisible la denuncia de la peticionaria sobre la presunta violación de los artículos </text>
<text top="361" left="57" width="326" height="12" font="3">7, 8, 24, 25 y 1(1) en perjuicio del señor Alfredo López Alvarez. </text>
<text top="373" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="385" left="57" width="328" height="12" font="3">2.Notificar esta decisión al Estado hondureño y a la peticionaria. </text>
<text top="397" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="409" left="57" width="242" height="12" font="3">3.Continuar con el análisis de fondo del caso; y </text>
<text top="421" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="434" left="57" width="453" height="12" font="3">4.Publicar esta decisión e incluirla en su Informe Anual a la Asamblea General de la OEA. </text>
<text top="446" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="3">Aprobado  por  la  Comisión  Interamericana  de  Derechos  Humanos,  a  los  3  días  del  mes  de </text>
<text top="470" left="57" width="486" height="12" font="3">diciembre  de  2001.(Firmado):Claudio  Grossman,  Presidente;  Juan  E.  Méndez,  Primer </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="3">Vicepresidente; Marta Altolaguirre, Segunda Vicepresidenta; Comisionados Robert K. Goldman, </text>
<text top="494" left="57" width="173" height="12" font="3">Peter Laurie y Julio Prado Vallejo. </text>
</page>
</pdf2xml>
