<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="0" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="3" size="6" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="4" size="12" family="TimesNewRomanPSMT" color="#000000"/>
	<fontspec id="5" size="8" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="794" left="294" width="10" height="13" font="0">1 </text>
<text top="35" left="241" width="114" height="13" font="1"><b>INFORME N  33/01</b><a href="etree.html#1">*</a></text>
<text top="631" left="57" width="490" height="13" font="0">6. El 20 de mayo de 1996, la Comisión recibió  dos nuevas informaciones mediante </text>
<text top="643" left="57" width="477" height="13" font="0">comunicación de los peticionarios. La primera trata de la aprobación por el Estado de una ley</text>
<text top="35" left="355" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="47" left="264" width="71" height="13" font="0">CASO 11.552 </text>
<text top="59" left="229" width="141" height="13" font="0">GUERRILLA DEL ARAGUAIA </text>
<text top="72" left="223" width="153" height="13" font="0">JULIA GOMES LUND Y OTROS </text>
<text top="84" left="279" width="41" height="13" font="0">BRASIL </text>
<text top="96" left="247" width="105" height="13" font="0">6 de marzo de 2001 </text>
<text top="108" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="120" left="57" width="13" height="13" font="1"><b>I. </b></text>
<text top="120" left="85" width="58" height="13" font="1"><b>RESUMEN </b></text>
<text top="132" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="144" left="57" width="487" height="13" font="0">1. El 7 de agosto de 1995 la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (en adelante </text>
<text top="157" left="57" width="487" height="13" font="0">denominada la “Comisión”) recibió una petición contra  la República Federativa de Brasil (en </text>
<text top="169" left="57" width="485" height="13" font="0">adelante, el “Estado” o “Brasil”), presentada por la sección brasilera del Centro por la Justicia y </text>
<text top="181" left="57" width="485" height="13" font="0">el Derecho Internacional (CEJIL/Brasil) y por  <i>Human Rights Watch/Americas (HRWA)</i>. </text>
<text top="193" left="57" width="486" height="13" font="0">Posteriormente, se sumaron como copeticionarios en el presente caso el Grupo Tortura Nunca </text>
<text top="205" left="57" width="489" height="13" font="0">Mais, sección de Rio de Janeiro (GTNM/RJ) y la Comisión de Familiares de Muertos y </text>
<text top="217" left="57" width="485" height="13" font="0">Desaparecidos Políticos de São Paulo (CFMDP/SP). La petición hace referencia a la desaparición </text>
<text top="230" left="57" width="489" height="13" font="0">de integrantes de la Guerrilla del Araguaia entre 1972 y 1975 y a la ausencia de una </text>
<text top="242" left="57" width="486" height="13" font="0">investigación de los hechos por parte del Estado desde entonces. Julia Gomes Lund y otras 21 </text>
<text top="254" left="57" width="486" height="13" font="0">personas fueron presuntamente asesinadas durante las operaciones militares realizadas en la </text>
<text top="266" left="57" width="486" height="13" font="0">región del Araguaia, al sur de Pará. Desde 1982, los familiares de estas 22 personas intentan, </text>
<text top="278" left="57" width="486" height="13" font="0">por medio de una acción ante la Justicia Federal, obtener información sobre las circunstancias </text>
<text top="290" left="57" width="452" height="13" font="0">de la desaparición y muerte de los guerrilleros, así como la recuperación de sus cuerpos. </text>
<text top="303" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="315" left="57" width="486" height="13" font="0">2. En la petición se alega que los hechos narrados constituyen una violación de los derechos </text>
<text top="327" left="57" width="486" height="13" font="0">garantizados en los artículos I (derecho a la vida, la libertad, la seguridad y la integridad de la </text>
<text top="339" left="57" width="487" height="13" font="0">persona), XXV (derecho a la protección contra la detención arbitraria) y XXVI (derecho a un </text>
<text top="351" left="57" width="488" height="13" font="0">proceso normal) de la Declaración Americana de los Derechos y Deberes del Hombre (en </text>
<text top="363" left="57" width="487" height="13" font="0">adelante, la “Declaración Americana” o la “Declaración”), y en los artículos 4 (derecho a la </text>
<text top="375" left="57" width="490" height="13" font="0">vida), 8 (garantías judiciales),  12 (libertad de conciencia y religión), 13 (libertad de </text>
<text top="387" left="57" width="487" height="13" font="0">pensamiento y de expresión), y 25 (protección judicial), conjuntamente con la violación del </text>
<text top="400" left="57" width="485" height="13" font="0">artículo 1(1) (obligación de respetar los derechos) de la Convención Americana sobre Derechos </text>
<text top="412" left="57" width="361" height="13" font="0">Humanos (en adelante, la “Convención Americana” o la “Convención”). </text>
<text top="424" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="436" left="57" width="486" height="13" font="0">3. El Estado respondió alegando que no se habían agotado los recursos internos disponibles y </text>
<text top="448" left="57" width="487" height="13" font="0">que, debido a la aprobación de una ley que organiza la investigación e indemnización de los </text>
<text top="460" left="57" width="485" height="13" font="0">casos relacionados con desaparecidos políticos, la petición ya no tiene objeto, habida cuenta de </text>
<text top="473" left="57" width="486" height="13" font="0">que ya se otorgó reparación por las violaciones alegadas y se reconoció la responsabilidad del </text>
<text top="485" left="57" width="117" height="13" font="0">Estado por los hechos. </text>
<text top="497" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="509" left="57" width="485" height="13" font="0">4. Tras analizar la petición y llegar a la conclusión de que las exigencias para la aplicación de la </text>
<text top="521" left="57" width="485" height="13" font="0">Convención fueron cumplidas, la Comisión decidió desestimar la alegación de insubsistencia de </text>
<text top="533" left="57" width="327" height="13" font="0">los motivos de la petición y declararla admisible en su totalidad. </text>
<text top="546" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="558" left="57" width="197" height="13" font="1"><b>II.  TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN </b></text>
<text top="570" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="582" left="57" width="486" height="13" font="0">5. El día 7 de agosto de 1995, la Comisión recibió una comunicación de los peticionarios. El 12 </text>
<text top="594" left="57" width="487" height="13" font="0">de diciembre del mismo año, se remitieron al Estado las partes pertinentes del expediente, </text>
<text top="606" left="57" width="201" height="13" font="0">solicitándole información sobre el caso. </text>
<text top="619" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="642" left="534" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#1">1</a></text>
<text top="750" left="57" width="147" height="11" font="4">                                                 </text>
<text top="764" left="57" width="9" height="11" font="4">* </text>
<text top="764" left="66" width="476" height="11" font="5">El miembro de la Comisión, Hélio Bicudo, de nacionalidad brasileña, no participó en el debate ni en la votación de </text>
<text top="775" left="57" width="322" height="11" font="5">este caso en cumplimiento del artículo 19(2)(a) del Reglamento de la Comisión.</text>
<text top="775" left="379" width="3" height="11" font="4"> </text>
<text top="784" left="57" width="180" height="11" font="5">1 Ley N° 9140 de 15 de diciembre de 1995. </text>
<text top="643" left="539" width="4" height="13" font="0"><a href="etree.html#1"> </a></text>
<text top="655" left="57" width="487" height="13" font="0">que reconoce la responsabilidad del Estado brasilero por las desapariciones provocadas por </text>
<text top="667" left="57" width="488" height="13" font="0">actividades políticas realizadas entre setiembre de 1961 y agosto de 1979, y proporciona </text>
<text top="679" left="57" width="486" height="13" font="0">indemnización a las familias de las víctimas. La segunda información refiere a que en diversos </text>
<text top="691" left="57" width="487" height="13" font="0">materiales periodísticos, individuos que participaron en los eventos de la región del Araguaia </text>
<text top="704" left="57" width="489" height="13" font="0">identificaron los lugares donde habían sido sepultados los cuerpos de los guerrilleros y </text>
<text top="716" left="57" width="487" height="13" font="0">suministraron documentos y fotografías secretos sobre las operaciones realizadas.  El 22 de </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="794" left="294" width="10" height="13" font="0">2 </text>
<text top="35" left="57" width="487" height="13" font="0">mayo de 1996, la Comisión envió copia del referido material al Estado, para su evaluación y </text>
<text top="47" left="57" width="69" height="13" font="0">comentarios. </text>
<text top="59" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="72" left="57" width="486" height="13" font="0">7. La Comisión Interamericana recibió la respuesta del Estado el día 26 de junio de 1996. Esa </text>
<text top="84" left="57" width="486" height="13" font="0">contestación se refería a los procedimentos disponibles en Brasil para la solución del litigio, y </text>
<text top="96" left="57" width="487" height="13" font="0">argumentaba acumulativamente el no agotamiento  de los recursos internos y la pérdida de </text>
<text top="108" left="57" width="485" height="13" font="0">objeto de la petición. El 16 de julio del mismo año, la Comisión envió copia de la respuesta del </text>
<text top="120" left="57" width="306" height="13" font="0">Gobierno a los peticionarios, solicitándoles sus comentarios. </text>
<text top="132" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="144" left="57" width="488" height="13" font="0">8. El 23 de agosto de 1996, la Comisión recibió los comentarios de los peticionarios a la </text>
<text top="157" left="57" width="488" height="13" font="0">respuesta del Estado.  En resumen, alegan que el trámite lento e improductivo del proceso </text>
<text top="169" left="57" width="487" height="13" font="0">judicial es prueba de que el Estado no tiene intención de esclarecer los hechos relativos a la </text>
<text top="181" left="57" width="485" height="13" font="0">desaparición de los guerrilleros. Asimismo, alegan la insuficiencia de la Ley N° 9140 de 1995. </text>
<text top="193" left="57" width="318" height="13" font="0">El 19 de setiembre se enviaron estas observaciones al Estado. </text>
<text top="205" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="217" left="57" width="489" height="13" font="0">9. El 7 de octubre de 1996 se celebró una audiencia entre las partes, en la que los </text>
<text top="230" left="57" width="461" height="13" font="0">peticionarios y el Estado presentaron sus argumentos sobre la admisibilidad de la petición. </text>
<text top="242" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="254" left="57" width="487" height="13" font="0">10. Por carta del 9 de diciembre de 1996, los peticionarios solicitaron información sobre el </text>
<text top="266" left="57" width="486" height="13" font="0">interés del Estado en procurar una solución amistosa en varios de los casos en los que estaba </text>
<text top="278" left="57" width="486" height="13" font="0">implicado, incluido el presente caso. El 13 de diciembre, la Secretaría de la Comisión informó a </text>
<text top="290" left="57" width="487" height="13" font="0">los peticionarios que el Estado no se había pronunciado sobre la posibilidad de una solución </text>
<text top="303" left="57" width="164" height="13" font="0">amistosa de los referidos casos. </text>
<text top="315" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="13" font="0">11. El 10 de enero de 1997, la Comisión recibió nuevos documentos y una solicitud de parte de </text>
<text top="339" left="57" width="487" height="13" font="0">los peticionarios en el sentido de incluir como copeticionarios a la <i>Comisión de Familiares de </i></text>
<text top="351" left="57" width="486" height="13" font="2"><i>Muertos y Desaparecidos Políticos del Instituto de Estudios de la Violencia del Estado – IEVE</i>, y </text>
<text top="363" left="57" width="487" height="13" font="0">a la Sra. <i>Angela Harkavy</i>, hermana de Pedro Alexandrino Oliveira, desaparecido en la región </text>
<text top="375" left="57" width="70" height="13" font="0">del Araguaia. </text>
<text top="387" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="400" left="57" width="485" height="13" font="0">12. El 25 de febrero de 1997, el Gobierno envió nuevas observaciones sobre el caso, alegando </text>
<text top="412" left="57" width="485" height="13" font="0">que el mismo debía ser archivado en la medida en que el Estado ya había reparado el daño </text>
<text top="424" left="57" width="486" height="13" font="0">provocado por la violación alegada. Esta información fue remitida a los peticionarios el 18 de </text>
<text top="436" left="57" width="74" height="13" font="0">abril de 1997. </text>
<text top="448" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="460" left="57" width="488" height="13" font="0">13. El 4 de marzo de 1997 se celebró una nueva audiencia entre las partes, en la que </text>
<text top="473" left="57" width="486" height="13" font="0">nuevamente se presentaron argumentos en torno a la admisibilidad de la petición y fue oída, </text>
<text top="485" left="57" width="485" height="13" font="0">en calidad de testigo, la Sra. Angela Harkavy, hermana de un desaparecido y copeticionaria en </text>
<text top="497" left="57" width="486" height="13" font="0">el caso. La Comisión ofreció sus buenos oficios para procurar una solución amigable y otorgó </text>
<text top="509" left="57" width="487" height="13" font="0">un plazo de treinta días para que  las partes decidieran si deseaban recorrer esa vía.  En la </text>
<text top="521" left="57" width="487" height="13" font="0">misma ocasión, los peticionarios presentaron alegaciones escritas sobre el caso, solicitando </text>
<text top="533" left="57" width="488" height="13" font="0">que el mismo fuese declarado admisible, agregando que la principal reivindicación de las </text>
<text top="546" left="57" width="486" height="13" font="0">familias de los desaparecidos –el conocimiento de las circunstancias de las desapariciones y el </text>
<text top="558" left="57" width="486" height="13" font="0">lugar de la sepultura de sus cuerpos– no había sido satisfecha por las medidas adoptadas por </text>
<text top="570" left="57" width="53" height="13" font="0">el Estado. </text>
<text top="582" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="594" left="57" width="488" height="13" font="0">14. El 6 de marzo de 1997, el Estado remitió nuevas observaciones sobre el caso, en los </text>
<text top="606" left="57" width="488" height="13" font="0">términos de su exposición oral durante la audiencia del 4 de marzo, y en respuesta a la </text>
<text top="619" left="57" width="486" height="13" font="0">comunicación de los peticionarios de la misma fecha. En su contestación, el Estado solicita el </text>
<text top="631" left="57" width="456" height="13" font="0">archivo del caso. El 19 de marzo se remitió a los peticionarios copia de estas alegaciones. </text>
<text top="643" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="655" left="57" width="486" height="13" font="0">15. El 23 de mayo de 1997, los peticionarios presentaron su respuesta a las observaciones del </text>
<text top="667" left="57" width="486" height="13" font="0">Estado, adjuntando asimismo alegaciones de un nuevo copeticionario, el <i>Grupo Tortura Nunca </i></text>
<text top="679" left="57" width="486" height="13" font="2"><i>Mais – RJ</i>. Las observaciones y los documentos pertinentes fueron remitidos al Estado el 3 de </text>
<text top="691" left="57" width="487" height="13" font="0">junio de 1997. La respuesta del Estado fue recibida el 25 de julio de 1997 y remitida a los </text>
<text top="704" left="57" width="160" height="13" font="0">peticionarios el 29 de ese mes. </text>
<text top="716" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="728" left="57" width="487" height="13" font="0">16. El 25 de julio de 1997 se recibió Nota del Gobierno con alegaciones adicionales sobre la </text>
<text top="740" left="57" width="486" height="13" font="0">admisibilidad y mérito de la denuncia, afirmando, en suma, que el Estado no disponía de más </text>
<text top="752" left="57" width="486" height="13" font="0">información, aparte de la remitida a la Comisión Especial creada por la Ley N° 9140 de 1995, </text>
<text top="764" left="57" width="488" height="13" font="0">que no había violado las obligaciones que le impone la Convención Americana, y que está </text>
<text top="776" left="57" width="351" height="13" font="0">“minimizando los efectos” de las violaciones cometidas en el pasado. </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="794" left="294" width="10" height="13" font="0">3 </text>
<text top="35" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="47" left="57" width="487" height="13" font="0">17. El 4 de noviembre de 1997, la Comisión recibió nueva información de los peticionarios, </text>
<text top="59" left="57" width="488" height="13" font="0">incluida la declaración de uno de los sobrevivientes de la “Guerrilla del Araguaia”. Estos </text>
<text top="72" left="57" width="305" height="13" font="0">documentos fueron remitidos al Estado el 17 de noviembre. </text>
<text top="84" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="96" left="57" width="486" height="13" font="0">18. En nuevas comunicaciones, recibidas los días 14 y 22 de abril de 1998, los peticionarios </text>
<text top="108" left="57" width="485" height="13" font="0">ofrecieron nueva información sobre la existencia de documentos militares con información </text>
<text top="120" left="57" width="488" height="13" font="0">precisa sobre el paradero de las personas desaparecidas. Esta información fue remitida al </text>
<text top="132" left="57" width="188" height="13" font="0">Estado el 20 de abril del mismo año. </text>
<text top="144" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="157" left="57" width="486" height="13" font="0">19. El Gobierno respondió por nota recibida el día 31 de agosto de 1998, alegando en esencia </text>
<text top="169" left="57" width="486" height="13" font="0">que la violación ya había sido reparada y que, por tal motivo, el caso debía ser archivado, en </text>
<text top="181" left="57" width="485" height="13" font="0">aplicación del artículo 48(1).  Esta comunicación fue enviada a los peticionarios el 1°  de </text>
<text top="193" left="57" width="102" height="13" font="0">setiembre de 1998. </text>
<text top="205" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="217" left="57" width="488" height="13" font="0">20.  Por carta  recibida el 3 de febrero de 1999, los peticionarios solicitaron prórroga para </text>
<text top="230" left="57" width="486" height="13" font="0">presentar nueva información sobre el caso. La Comisión concedió dicha prórroga del plazo el 3 </text>
<text top="242" left="57" width="487" height="13" font="0">de febrero.  El 5 de marzo de 1999, los peticionarios presentaron nuevas alegaciones en el </text>
<text top="254" left="57" width="487" height="13" font="0">caso, habiéndose remitido dicha información al  Gobierno el 11 de marzo de 1999.  El 28 de </text>
<text top="266" left="57" width="488" height="13" font="0">marzo del 2001 se realizó una nueva audiencia ante la Comisión con representantes del </text>
<text top="278" left="57" width="486" height="13" font="0">Gobierno y los peticionarios, en la que luego de manifestaciones de las partes reafirmando sus </text>
<text top="290" left="57" width="487" height="13" font="0">posiciones posteriores, los peticionarios solicitaron se avanzara con el trámite del caso y se </text>
<text top="303" left="57" width="199" height="13" font="0">emitiera una decisión de admisibilidad. </text>
<text top="315" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="327" left="57" width="180" height="13" font="1"><b>III.  POSICIÓN DE LAS PARTES </b></text>
<text top="339" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="351" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="351" left="85" width="163" height="13" font="1"><b>Posición de los peticionarios </b></text>
<text top="363" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="375" left="57" width="488" height="13" font="0">21.  Los peticionarios alegan que entre 1972 y 1975 se realizaron una serie de campañas </text>
<text top="387" left="57" width="486" height="13" font="0">militares con el objetivo de erradicar un foco de guerrilla rural en la región del Araguaia, al sur </text>
<text top="400" left="57" width="487" height="13" font="0">del Estado de Pará. La “Guerrilla del Araguaia” había sido fundada por militantes del Partido </text>
<text top="412" left="57" width="486" height="13" font="0">Comunista de Brasil (PC de B) en 1966 y realizaba un trabajo de movilización de la población </text>
<text top="424" left="57" width="489" height="13" font="0">local con el objetivo de desencadenar una revolución para derrocar al gobierno militar </text>
<text top="436" left="57" width="235" height="13" font="0">brasilero, que estaba en el poder desde 1964. </text>
<text top="448" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="460" left="57" width="485" height="13" font="0">22. En el transcurso de estas operaciones militares -alegan los peticionarios- desaparecieron </text>
<text top="473" left="57" width="486" height="13" font="0">cerca de sesenta guerrilleros y afirman que fueron muertos en enfrentamientos con las fuerzas </text>
<text top="485" left="57" width="488" height="13" font="0">armadas brasileñas o detenidos, torturados y luego asesinados.  Entretanto, ninguna de las </text>
<text top="497" left="57" width="487" height="13" font="0">personas fue reconocida como muerta, manteniendo su condición de desaparecidos políticos. </text>
<text top="509" left="57" width="489" height="13" font="0">Según afirman los peticionarios, el régimen habría ocultado la existencia del conflicto e </text>
<text top="521" left="57" width="223" height="13" font="0">inclusive la desaparición de los guerrilleros. </text>
<text top="533" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="546" left="57" width="489" height="13" font="0">23.  Con la reapertura democrática, más precisamente, en 1982, familiares de 22 de las </text>
<text top="558" left="57" width="491" height="13" font="0">personas desaparecidas interpusieron una acción ante la Justicia Federal del Distrito, </text>
<text top="570" left="57" width="486" height="13" font="0">solicitando la determinación del paradero de los desaparecidos y la localización de sus restos </text>
<text top="582" left="57" width="486" height="13" font="0">mortales, para que se les pudiera dar un entierro digno y determinar las circunstancias  del </text>
<text top="594" left="57" width="487" height="13" font="0">fallecimiento.  En un primer momento, la justicia nacional dio un trámite normal al proceso, </text>
<text top="606" left="57" width="488" height="13" font="0">solicitando documentos a las autoridades del Poder Ejecutivo e intimando a testigos. Sin </text>
<text top="619" left="57" width="486" height="13" font="0">embargo, el 27 de marzo de 1989, tras la sustitución del Juez responsable del caso, la acción </text>
<text top="631" left="57" width="486" height="13" font="0">fue juzgada extinguida sin evaluarse el mérito, sobre la base de que el pedido era jurídica y </text>
<text top="643" left="57" width="486" height="13" font="0">materialmente imposible de atender. De la misma manera, el Juez estimó que lo solicitado por </text>
<text top="655" left="57" width="491" height="13" font="0">los autores –la obtención de un documento civil que declarase la ausencia de los </text>
<text top="667" left="57" width="486" height="13" font="0">desaparecidos- estaba contemplado por la Ley de Amnistía y no requería ningún complemento </text>
<text top="679" left="57" width="39" height="13" font="0">judicial.</text>
<text top="678" left="96" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#3">2</a></text>
<text top="704" left="57" width="487" height="13" font="0">24.  En la petición se indica que los autores de la acción entablada ante la Justicia Federal </text>
<text top="716" left="57" width="485" height="13" font="0">apelaron la decisión de dar por extinguido el proceso y el 17 de agosto de 1993 obtuvieron una </text>
<text top="728" left="57" width="486" height="13" font="0">sentencia del Tribunal Regional Federal (tribunal federal de segunda instancia) que revirtió la </text>
<text top="679" left="100" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="691" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="754" left="57" width="147" height="11" font="4">                                                 </text>
<text top="765" left="57" width="485" height="11" font="5">2 La Ley de Amnistía, Ley N° 6.683 de 28 de agosto de 1979, permitía que los familiares de los desaparecidos políticos </text>
<text top="775" left="57" width="489" height="11" font="5">del régimen militar solicitasen una “declaración de ausencia” que creaba la presunción de fallecimiento del </text>
<text top="784" left="57" width="59" height="11" font="5">desaparecido. </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="794" left="294" width="10" height="13" font="0">4 </text>
<text top="35" left="57" width="485" height="13" font="0">decisión en primera instancia, devolviendo el caso al mismo juicio para la instrucción del </text>
<text top="47" left="57" width="485" height="13" font="0">juzgamiento de los méritos.  El 24 de marzo de 1994, la Unión (el Gobierno federal) opuso </text>
<text top="59" left="57" width="126" height="13" font="2"><i>embargo de declaración</i></text>
<text top="58" left="183" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#4">3</a></text>
<text top="59" left="188" width="357" height="13" font="0"><a href="etree.html#4">  </a>a la sentencia del Tribunal Federal. Aunque los peticionarios no </text>
<text top="72" left="57" width="485" height="13" font="0">presentaron esta información en sus alegaciones, el propio Estado informó -en su Nota recibida </text>
<text top="84" left="57" width="488" height="13" font="0">el 4 de marzo de 1997-  que el referido recurso no fue conocido por la Justicia, mediante </text>
<text top="96" left="57" width="486" height="13" font="0">decisión unánime del mismo Tribunal Regional del 12 de marzo de 1996. Contra esta decisión </text>
<text top="108" left="57" width="196" height="13" font="0">la Unión presentó un Recurso Especial,</text>
<text top="107" left="253" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#4">4</a></text>
<text top="108" left="257" width="285" height="13" font="0"> que fue igualmente juzgado inadmisible por el Tribunal </text>
<text top="120" left="57" width="487" height="13" font="0">Regional Federal. Contra esta decisión el Gobierno apeló nuevamente, utilizando un recurso </text>
<text top="132" left="57" width="67" height="13" font="0">instrumental,</text>
<text top="131" left="124" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#4">5</a></text>
<text top="606" left="57" width="490" height="13" font="0">27.  En base a estos fundamentos, los peticionarios alegan múltiples violaciones de la </text>
<text top="618" left="57" width="226" height="13" font="0">Declaración y la Convención Americanas.</text>
<text top="132" left="128" width="414" height="13" font="0"> aún pendiente, de acuerdo con la última información presentada por las partes. </text>
<text top="144" left="57" width="487" height="13" font="0">Los peticionarios alegan, en suma, que la inexistencia de una decisión de mérito en primera </text>
<text top="157" left="57" width="487" height="13" font="0">instancia después de transcurridos tantos años es prueba de que los recursos internos son </text>
<text top="169" left="57" width="486" height="13" font="0">ineficaces y de que el Estado no está empeñado en la determinación de las responsabilidades </text>
<text top="181" left="57" width="188" height="13" font="0">ni en la sanción de los responsables. </text>
<text top="193" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="205" left="57" width="487" height="13" font="0">25.  Los peticionarios reconocen que la aprobación de la Ley N°  9140 de 4 de diciembre de </text>
<text top="217" left="57" width="487" height="13" font="0">1995 fue una medida importante tomada por el Estado brasilero para reparar las violaciones </text>
<text top="230" left="57" width="490" height="13" font="0">denunciadas. Por la vía de esta ley, aparte de reconocer su responsabilidad por las </text>
<text top="242" left="57" width="490" height="13" font="0">desapariciones, el Estado creó una Comisión Especial “con facultades para proceder a </text>
<text top="254" left="57" width="489" height="13" font="0">reconocer como muertas a las personas desaparecidas en razón de su participación, o </text>
<text top="266" left="57" width="487" height="13" font="0">acusación de participación, en actividades políticas durante el período de 2 de setiembre de </text>
<text top="278" left="57" width="487" height="13" font="0">1961 a 15 de agosto de 1975”. Esta misma ley establece una indemnización a las personas </text>
<text top="290" left="57" width="488" height="13" font="0">desaparecidas reconocidas como muertas. En base a pruebas, la referida Comisión puede </text>
<text top="303" left="57" width="486" height="13" font="0">también procurar la ubicación de los cuerpos de los guerrilleros. Sin embargo, los peticionarios </text>
<text top="315" left="57" width="486" height="13" font="0">observan que el Estado no ofreció nunca indicio alguno sobre el lugar de sepultura, a pesar de </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="13" font="0">disponer de documentos militares -los informes confidenciales de los operativos realizados- </text>
<text top="339" left="57" width="485" height="13" font="0">que podrían permitir su localización. De la misma manera, la ley sería insuficiente en la medida </text>
<text top="351" left="57" width="489" height="13" font="0">en que no considera obligatorio determinar las circunstancias en que se produjeron las </text>
<text top="363" left="57" width="485" height="13" font="0">muertes ni identificar y sancionar a los responsables. De modo que, pese a reconocer que la </text>
<text top="375" left="57" width="486" height="13" font="0">ley es un avance, entienden que es una reparación insuficiente. En particular, consideran que </text>
<text top="387" left="57" width="488" height="13" font="0">la aplicación combinada de la Ley de Amnistía y de la Ley N°  9140/95 institucionaliza la </text>
<text top="400" left="57" width="486" height="13" font="0">impunidad y es, por tanto, contraria a los parámetros normativos del sistema interamericano </text>
<text top="412" left="57" width="206" height="13" font="0">de protección de los derechos humanos. </text>
<text top="424" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="436" left="57" width="487" height="13" font="0">26.  Los peticionarios alegan que la falta de interés del Gobierno por determinar los hechos </text>
<text top="448" left="57" width="485" height="13" font="0">denunciados está evidenciada en numerosos hechos. En primer lugar, el trámite lento y la falta </text>
<text top="460" left="57" width="486" height="13" font="0">de cooperación del Estado en el proceso judicial, en el que éste nunca presentó ninguno de los </text>
<text top="473" left="57" width="486" height="13" font="0">documentos confidenciales que registran los hechos ocurridos entre 1972 y 1975 en la región </text>
<text top="485" left="57" width="486" height="13" font="0">del Araguaia. En segundo lugar, alegan que toda la información sobre la Guerrilla del Araguaia </text>
<text top="497" left="57" width="489" height="13" font="0">suministrada a la Comisión Especial instituída por la Ley N°  9140/95 y a la Comisión </text>
<text top="509" left="57" width="486" height="13" font="0">Interamericana, proviene de fuentes no oficiales, pese a tratarse de documentos oficiales. En </text>
<text top="521" left="57" width="489" height="13" font="0">tercer lugar, se alega que el Estado, instado judicialmente a suministrar la información </text>
<text top="533" left="57" width="486" height="13" font="0">confidencial que posee sobre las personas que estuvieron sujetas a la acción de los servicios </text>
<text top="546" left="57" width="486" height="13" font="0">de inteligencia brasileros, no la ha ofrecido, o ha suministrado información falsa o incompleta. </text>
<text top="558" left="57" width="486" height="13" font="0">En cuarto lugar, el Estado mantiene en vigor leyes que impiden la determinación de los hechos </text>
<text top="570" left="57" width="485" height="13" font="0">denunciados, desconociendo así el derecho a la verdad de los familiares de las víctimas y de la </text>
<text top="582" left="57" width="108" height="13" font="0">sociedad en general. </text>
<text top="594" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="618" left="283" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#4">6</a></text>
<text top="705" left="57" width="147" height="11" font="4">                                                 </text>
<text top="716" left="57" width="487" height="11" font="5">3  Este recurso procura aclarar la interpretación  de una sentencia que sea oscura o ambigua, y no  modificar el </text>
<text top="726" left="57" width="102" height="11" font="5">contenido de la decisión. </text>
<text top="736" left="57" width="485" height="11" font="5">4 Recurso contra decisión que contraría una ley federal o que revela falta de entendimiento jurisprudencial en materia </text>
<text top="745" left="57" width="186" height="11" font="5">infraconstitucional en las diferentes regiones. </text>
<text top="755" left="57" width="485" height="11" font="5">5 Recurso contra decisión interlocutoria, evaluado por tribunal superior, en este caso el Superior Tribunal de Justicia. </text>
<text top="765" left="57" width="485" height="11" font="5">En este caso, el recurso procuraba anular la decisión del Tribunal Regional Federal que declaró inadmisible el Recurso </text>
<text top="775" left="57" width="38" height="11" font="5">Especial. </text>
<text top="784" left="57" width="244" height="11" font="5">6 Brasil ratificó la Convención el 25 de septiembre de 1992. </text>
<text top="618" left="287" width="260" height="13" font="0">  A juicio de los peticionarios, en el período </text>
<text top="631" left="57" width="486" height="13" font="0">comprendido entre 1972 y 1975, se realizó una operación militar a cargo del Estado brasilero </text>
<text top="643" left="57" width="487" height="13" font="0">que provocó la desaparición de más de sesenta guerrilleros. Alegan, igualmente, que, al no </text>
<text top="655" left="57" width="486" height="13" font="0">investigar las referidas desapariciones ni identificar y sancionar a las personas responsables de </text>
<text top="667" left="57" width="489" height="13" font="0">las desapariciones, el Estado creó una situación de impunidad que viola la Convención </text>
<text top="679" left="57" width="387" height="13" font="0">Americana. Analíticamente, las alegaciones de los peticionarios indican que: </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="794" left="294" width="10" height="13" font="0">5 </text>
<text top="35" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="47" left="85" width="457" height="13" font="0">a) al conducir las operaciones militares entre 1972 y 1975, el Estado se hizo responsable </text>
<text top="61" left="85" width="457" height="13" font="0">de la desaparición de las víctimas y violó los artículos I (derecho a la vida, la libertad, la </text>
<text top="74" left="85" width="458" height="13" font="0">seguridad y la integridad de la persona), XXV (derecho a la protección contra detención </text>
<text top="87" left="85" width="460" height="13" font="0">arbitraria) y XXVI (derecho a un proceso normal) de la Declaración; igualmente, la </text>
<text top="101" left="85" width="460" height="13" font="0">persistencia de la incertidumbre sobre el paradero de las victimas constituirían una </text>
<text top="114" left="85" width="458" height="13" font="0">violación continuada, que a su vez implica la violación del artículo 4 de la Convencion, </text>
<text top="127" left="85" width="329" height="13" font="0">que entró en vigencia para el Brasil el 25 de setiembre de 1992; </text>
<text top="141" left="85" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="154" left="85" width="462" height="13" font="0">b)  en la medida en que el Estado no presentó información sobre las personas </text>
<text top="167" left="85" width="457" height="13" font="0">desaparecidas para permitir el esclarecimiento de los hechos, el Estado violó el derecho a </text>
<text top="181" left="85" width="255" height="13" font="0">la verdad (artículos 8, 13 y 25 de la Convención); </text>
<text top="194" left="85" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="208" left="85" width="459" height="13" font="0">c)  al no determinar las responsabilidades penales de los autores de las violaciones, el </text>
<text top="221" left="85" width="381" height="13" font="0">Estado violó los artículos 8 (garantías judiciales) y 25 (protección judicial); </text>
<text top="234" left="85" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="248" left="85" width="458" height="13" font="0">d) en relación con la imposibilidad de localizar los cuerpos para darles un entierro digno, </text>
<text top="261" left="85" width="457" height="13" font="0">los peticionarios alegan igualmente que se violó el artículo 12 (libertad de conciencia y de </text>
<text top="274" left="85" width="50" height="13" font="0">religión); </text>
<text top="288" left="85" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="301" left="85" width="458" height="13" font="0">e) las indemnizaciones otorgadas y las diligencias efectuadas para localizar e identificar </text>
<text top="315" left="85" width="458" height="13" font="0">los cuerpos de los guerrilleros, medidas adoptadas en virtud de la Ley N° 9140 de 1995, </text>
<text top="328" left="85" width="459" height="13" font="0">no liberan al Estado de la responsabilidad de investigar las circunstancias en que se </text>
<text top="341" left="85" width="459" height="13" font="0">produjeron las desapariciones y de sancionar a los agentes responsables, razón por la </text>
<text top="355" left="85" width="458" height="13" font="0">cual, tanto la Ley de Amnistía como la referida Ley N° 9140/95 constituyen una forma </text>
<text top="368" left="85" width="352" height="13" font="0">independiente de violación de la Convención, en sus artículos 8 y 25. </text>
<text top="381" left="85" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="395" left="85" width="457" height="13" font="0">f)  En relación con los derechos de la Convención presuntamente violados, se alega </text>
<text top="408" left="85" width="458" height="13" font="0">igualmente la violación del artículo 1(1) de la Convención Americana, en virtud del cual </text>
<text top="421" left="85" width="462" height="13" font="0">los Estados partes se comprometen a respetar los derechos y libertades en ella </text>
<text top="435" left="85" width="457" height="13" font="0">consagrados y a garantizar su libre y pleno ejercicio a toda persona, sin discriminación </text>
<text top="448" left="85" width="41" height="13" font="0">alguna. </text>
<text top="462" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="475" left="57" width="486" height="13" font="0">28. Los peticionarios entienden que fueron satisfechas las condiciones para la admisibilidad de </text>
<text top="488" left="57" width="486" height="13" font="0">la petición. En relación con el agotamiento de los recursos internos, se alega que hubo atraso </text>
<text top="502" left="57" width="486" height="13" font="0">injustificado en la decisión de los recursos existentes, por lo cual rige la excepción prevista en </text>
<text top="515" left="57" width="487" height="13" font="0">el artículo 46(2)(c) de la Convención. Alegan que la duración excesiva de los procedimientos </text>
<text top="528" left="57" width="486" height="13" font="0">judiciales y la negativa del Estado a presentar información a su disposición son las causas de </text>
<text top="542" left="57" width="130" height="13" font="0">esa demora injustificada. </text>
<text top="555" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="569" left="57" width="487" height="13" font="0">29.  En base a lo anteriormente alegado, los peticionarios piden que se declare admisible el </text>
<text top="582" left="57" width="486" height="13" font="0">caso y que se elabore un informe en los términos del artículo 50 de la Convención, en el que </text>
<text top="595" left="57" width="489" height="13" font="0">se condene al Estado por la violación de los artículos I, XXV y XXVI de la Declaración </text>
<text top="609" left="57" width="403" height="13" font="0">Americana, y de los artículos 1(1), 8, 12, 13 y 25 de la Convención Americana. </text>
<text top="622" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="635" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="635" left="85" width="112" height="13" font="1"><b>Posición del Estado </b></text>
<text top="649" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="662" left="57" width="485" height="13" font="0">30. Desde su primera manifestación en el proceso, recibida el 26 de junio de 1996, el Gobierno </text>
<text top="675" left="57" width="485" height="13" font="0">de Brasil no contesta los hechos mencionados en la petición inicial, en cuanto a la existencia de </text>
<text top="689" left="57" width="489" height="13" font="0">un conflicto armado entre guerrilleros y las fuerzas armadas brasileras en la región del </text>
<text top="702" left="57" width="268" height="13" font="0">Araguaia. Por el contrario, en escritos posteriores,</text>
<text top="701" left="325" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#5">7</a></text>
<text top="764" left="57" width="147" height="11" font="4">                                                 </text>
<text top="775" left="57" width="486" height="11" font="5">7  Véase Nota del Gobierno, recibida el 6 de marzo de 1997 y la Nota adjunta del Consejo para la Defensa de los </text>
<text top="784" left="57" width="270" height="11" font="5">Derechos de la Persona Humana, de fecha 25 de febrero de 1997. </text>
<text top="702" left="329" width="215" height="13" font="0">  el Gobierno afirma claramente que, al </text>
<text top="716" left="57" width="486" height="13" font="0">aprobar la Ley N° 9140 de 1995, el Estado reconoció la responsabilidad civil y administrativa </text>
<text top="729" left="57" width="225" height="13" font="0">de sus agentes por los hechos denunciados. </text>
<text top="742" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="794" left="294" width="10" height="13" font="0">6 </text>
<text top="35" left="57" width="486" height="13" font="0">31. Sin embargo, el Gobierno alega que existen recursos internos que no fueron agotados por </text>
<text top="48" left="57" width="487" height="13" font="0">los peticionarios. En primer lugar,  se alega que el procedimiento judicial federal iniciado en </text>
<text top="62" left="57" width="487" height="13" font="0">1982, aunque dure muchos años, está siguiendo su trámite normal, en conformidad con las </text>
<text top="75" left="57" width="489" height="13" font="0">leyes procesales brasileras. En segundo lugar, en lo que hace a la información que los </text>
<text top="89" left="57" width="489" height="13" font="0">peticionarios desean obtener del Gobierno, el Estado alega que existe la posibilidad de </text>
<text top="102" left="57" width="487" height="13" font="0">obtenerla por intermedio de un recurso de  <i>habeas data</i>, previsto en la Constitución Federal, </text>
<text top="115" left="57" width="173" height="13" font="0">aparte de la vía judicial ordinaria. </text>
<text top="129" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="13" font="0">32. El Estado afirma que, con la promulgación de la Ley N° 9140, reconoció su responsabilidad </text>
<text top="155" left="57" width="486" height="13" font="0">y reparó la violación, mediante la indemnización de las familias de las víctimas. Se afirma que </text>
<text top="169" left="57" width="486" height="13" font="0">la Ley no se limita a una reparación pecuniaria, sino que también trata de la investigación de </text>
<text top="182" left="57" width="488" height="13" font="0">las circunstancias y del lugar  de las muertes. Además, la localización de los cuerpos y la </text>
<text top="195" left="57" width="489" height="13" font="0">realización de pericias que permitan determinar las circunstancias de la muerte de los </text>
<text top="209" left="57" width="485" height="13" font="0">guerrilleros dependen de la disponibilidad de indicios de la zona geográfica a ser investigada. A </text>
<text top="222" left="57" width="486" height="13" font="0">falta de tales indicios, es imposible de localizar los cuerpos y, en consecuencia, identificarlos y </text>
<text top="235" left="57" width="486" height="13" font="0">determinar las circunstancias de las muertes. En tal sentido, el Estado niega disponer de los </text>
<text top="249" left="57" width="488" height="13" font="0">informes militares completos en los que se describan sistemáticamente los lugares de las </text>
<text top="262" left="57" width="486" height="13" font="0">sepulturas y las condiciones de la muerte de estas personas. En base a estas alegaciones, el </text>
<text top="276" left="57" width="489" height="13" font="0">Estado estima que la Comisión debería archivar la petición en los términos del artículo </text>
<text top="289" left="57" width="167" height="13" font="0">48(1)(b) y (c) de la Convención. </text>
<text top="302" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="316" left="57" width="487" height="13" font="0">33. En lo que respecta a la alegación de los peticionarios de que la reparación integral de la </text>
<text top="329" left="57" width="486" height="13" font="0">violación exige la investigación y la sanción penal de los responsables, el Estado alega que tal </text>
<text top="342" left="57" width="485" height="13" font="0">sanción está imposibilitada por la existencia de una Ley de Amnistía aprobada en 1979 y aún </text>
<text top="356" left="57" width="486" height="13" font="0">vigente. Se subraya que dicha ley fue “de gran importancia para el proceso de sustitución del </text>
<text top="369" left="57" width="487" height="13" font="0">régimen militar y la democratización del país, [y] fue lograda tras un gran consenso político </text>
<text top="383" left="57" width="486" height="13" font="0">nacional”. El Estado agrega que dicha Ley de Amnistía benefició a ambos lados en el conflicto </text>
<text top="396" left="57" width="70" height="13" font="0">del Araguaia. </text>
<text top="409" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="423" left="57" width="488" height="13" font="0">34.  Por Nota recibida el 31 de agosto de 1998, el Gobierno presentó por última vez sus </text>
<text top="436" left="57" width="485" height="13" font="0">argumentos. En resumen, el Estado alegó que (1) la Ley N° 9140/95 representó una respuesta </text>
<text top="449" left="57" width="488" height="13" font="0">adecuada a la cuestión de los desaparecidos, al reconocer la responsabilidad del Estado, </text>
<text top="463" left="57" width="486" height="13" font="0">otorgar una indemnización, reconocer como muertos a los desaparecidos y procurar localizar e </text>
<text top="476" left="57" width="486" height="13" font="0">identificar sus cuerpos; (2) que la presentación de documentos secretos obedece a reglas de </text>
<text top="489" left="57" width="486" height="13" font="0">clasificación de documentos y que éstos pueden ser solicitados mediante proceso judicial; (3) </text>
<text top="503" left="57" width="486" height="13" font="0">en lo que se refiere a la investigación de las circunstancias de las muertes, la Ley de Amnistía </text>
<text top="516" left="57" width="486" height="13" font="0">extingue la responsabilidad penal individual de las personas involucradas en ambos lados del </text>
<text top="530" left="57" width="486" height="13" font="0">enfrentamiento; (4) la referida Ley es resultado de un gran consenso nacional en el sentido de </text>
<text top="543" left="57" width="487" height="13" font="0">posibilitar la transición a la democracia a comienzos de los años ochenta  En conclusión, el </text>
<text top="556" left="57" width="485" height="13" font="0">Gobierno solicita que el caso sea archivado, en los términos del artículo 48(1) de la Convención </text>
<text top="570" left="57" width="60" height="13" font="0">Americana. </text>
<text top="583" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="596" left="57" width="487" height="13" font="0">35. En lo que respecta a las violacíones alegadas por los peticionarios, el Estado reconoce la </text>
<text top="610" left="57" width="489" height="13" font="0">responsabilidad por las muertes de los guerrilleros, pero entiende que los peticionarios </text>
<text top="623" left="57" width="486" height="13" font="0">disponen de medios para obtener una reparación adecuada por estas violaciones, por la vía de </text>
<text top="637" left="57" width="485" height="13" font="0">la aplicación de la Ley N° 9140/95. El Estado niega que la Ley de Amnistía y la Ley N° 9140 de </text>
<text top="650" left="57" width="221" height="13" font="0">1995 promuevan la impunidad en el Brasil. </text>
<text top="663" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="677" left="57" width="485" height="13" font="0">36. En suma, el Estado alega, en relación con los requisitos para la admisibilidad de la petición, </text>
<text top="690" left="57" width="486" height="13" font="0">que los recursos internos no fueron agotados y que hechos nuevos –en especial, la aprobación </text>
<text top="703" left="57" width="489" height="13" font="0">de la Ley N°  9140 y el trabajo de la Comisión Especial por ella instituída–  reparan las </text>
<text top="717" left="57" width="486" height="13" font="0">violaciones alegadas. En base a estos argumentos, el Estado pide que se archive el caso o que </text>
<text top="730" left="57" width="487" height="13" font="0">se declare inadmisible. En cuanto a los méritos, el Estado alega que reparó las violaciones </text>
<text top="743" left="57" width="470" height="13" font="0">adecuadamente y que no está violando el derecho a la verdad ni promoviendo la impunidad. </text>
<text top="757" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="770" left="57" width="87" height="13" font="1"><b>IV.  ANÁLISIS </b></text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="6" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="7" size="8" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="794" left="294" width="10" height="13" font="0">7 </text>
<text top="35" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="48" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="48" left="85" width="457" height="13" font="1"><b>Competencia <i>ratione personae</i></b><b>, <i>ratione materiae</i></b><b>, <i>ratione temporis </i></b><b>y <i>ratione loci </i></b></text>
<text top="62" left="57" width="85" height="13" font="1"><b>de la Comisión </b></text>
<text top="75" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="89" left="57" width="487" height="13" font="0">37.  La jurisdicción de la Comisión en razón de la materia, en este caso, se basa en que los </text>
<text top="102" left="57" width="485" height="13" font="0">hechos descritos, de ser probados, constituirían una violación de la Declaración Americana y de </text>
<text top="115" left="57" width="309" height="13" font="0">la Convención Americana, tal como se analiza más adelante. </text>
<text top="129" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="142" left="57" width="489" height="13" font="0">38.  Los hechos descritos ocurrieron a partir de 1972, época en que el Estado no había </text>
<text top="155" left="57" width="491" height="13" font="0">ratificado la Convención Americana. Sin embargo, todos los Estados miembros de la </text>
<text top="169" left="57" width="203" height="13" font="0">Organización de los Estados Americanos</text>
<text top="168" left="261" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#7">8</a></text>
<text top="276" left="57" width="486" height="13" font="0">De la misma manera, la Comisión tiene jurisdicción en razón del tiempo, en relación con las </text>
<text top="289" left="57" width="486" height="13" font="0">violaciones alegadas de los artículos 1(1), 4, 8, 12, 13 y 25 de la Convención Americana, por </text>
<text top="302" left="57" width="485" height="13" font="0">cuanto las presuntas violaciones de esos artículos tendrían el carácter de  <i>violaciones </i></text>
<text top="316" left="57" width="64" height="13" font="2"><i>continuadas.</i></text>
<text top="169" left="265" width="277" height="13" font="0"><a href="etree.html#7"> </a>están sujetos a la jurisdicción de la Comisión que, en </text>
<text top="182" left="57" width="486" height="13" font="0">los términos del artículo 20 de su Estatuto, deberá examinar las comunicaciones que traten de </text>
<text top="195" left="57" width="261" height="13" font="0">presuntas violaciones de la Declaración Americana. </text>
<text top="209" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="222" left="57" width="489" height="13" font="0">Sobre esa base, la Comisión tiene jurisdicción  <i>ratione temporis</i>  para determinar si en el </text>
<text top="236" left="57" width="487" height="13" font="0">período anterior al 25 de setiembre de 1992, fecha de ratificación de la Convención por el </text>
<text top="249" left="57" width="419" height="13" font="0">Estado, hubo violación de los artículos I, XXV y XXVI de la Declaración Americana. </text>
<text top="262" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="315" left="121" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#7">9</a></text>
<text top="677" left="57" width="487" height="13" font="0">42.  De los documentos contenidos en el proceso resulta claro que las familias de 22 de los </text>
<text top="690" left="57" width="488" height="13" font="0">desaparecidos intentaron obtener información sobre el paradero de éstos por la vía de un </text>
<text top="316" left="125" width="4" height="13" font="2"><i> </i></text>
<text top="329" left="57" width="4" height="13" font="2"><i> </i></text>
<text top="343" left="57" width="486" height="13" font="0">39. No existen dudas ni discrepancias entre las partes en cuanto a que los hechos relatados en </text>
<text top="356" left="57" width="488" height="13" font="0">la petición tuvieron lugar en territorio brasilero, en una zona bajo jurisdicción del Estado </text>
<text top="369" left="57" width="459" height="13" font="0">territorial. Por estas razones, queda configurada la jurisdicción <i>ratione loci</i> de <i>la Comisión.</i> </text>
<text top="383" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="396" left="57" width="489" height="13" font="0">40<i>.</i>  En cuanto a la competencia pasiva  <i>ratione personae</i>  [en razón de la persona], los </text>
<text top="409" left="57" width="487" height="13" font="0">peticionarios atribuyen violaciones a un Estado parte, en este caso Brasil. Con relación a la </text>
<text top="423" left="57" width="487" height="13" font="0">competencia activa  <i>ratione personae</i>  [en razón de la persona], los peticionarios alegan que </text>
<text top="436" left="57" width="487" height="13" font="0">dichas violaciones se cometieron en su propio perjuicio, de sus familiares y de la sociedad </text>
<text top="449" left="57" width="485" height="13" font="0">brasileña, como víctimas directas de dichas violaciones<i>. </i>En lo que respecta al aspecto activo de </text>
<text top="463" left="57" width="486" height="13" font="0">la competencia <i>rationae personae</i> de la Comisión, el artículo 44 de la Convención afirma que </text>
<text top="476" left="57" width="487" height="13" font="0">cualquier persona, grupo de personas o entidad no gubernamental legalmente reconocida en </text>
<text top="490" left="57" width="486" height="13" font="0">uno o más Estados miembros de la Organización puede presentar peticiones a la Comisión. No </text>
<text top="503" left="57" width="489" height="13" font="0">fue contestado que las entidades peticionarias tengan esa calidad y, por tanto, pueden </text>
<text top="516" left="57" width="299" height="13" font="0">presentar peticiones en favor de las víctimas en este caso. </text>
<text top="530" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="543" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="543" left="85" width="268" height="13" font="1"><b>Otros requisitos de admisibilidad de la petición </b></text>
<text top="556" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="570" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>a. </b></text>
<text top="570" left="85" width="214" height="13" font="1"><b>Agotamiento de los recursos internos </b></text>
<text top="583" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="596" left="57" width="487" height="13" font="0">41. El carácter subsidiario de la protección ofrecida por el sistema interamericano exige que, </text>
<text top="610" left="57" width="489" height="13" font="0">antes de dar inicio al trámite de una petición, se debe comprobar que los peticionarios </text>
<text top="623" left="57" width="490" height="13" font="0">intentaron obtener una reparación de las violaciones en el ámbito interno del Estado </text>
<text top="637" left="57" width="486" height="13" font="0">impugnado. En el presente caso, ambas partes presentaron alegaciones de sustancia respecto </text>
<text top="650" left="57" width="212" height="13" font="0">del agotamiento de los recursos internos. </text>
<text top="663" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="715" left="57" width="147" height="11" font="4">                                                 </text>
<text top="726" left="57" width="485" height="11" font="5">8 Brasil es miembro fundador de la OEA, habiendo firmado la Carta de la Organización en 1948 y habiendo depositado </text>
<text top="736" left="57" width="159" height="11" font="5">el instrumento de ratificación en 1950. </text>
<text top="745" left="57" width="485" height="11" font="5">9  Véase la jurisprudencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos sobre este tópico: Caso  <i>Velásquez </i></text>
<text top="755" left="57" width="485" height="11" font="7"><i>Rodríguez</i>, Sentencia de 29 de julio de 1988, Serie C, N° 4, párrafos 155-157; Caso <i>Godínez Cruz</i>, Sentencia de 20 de </text>
<text top="765" left="57" width="486" height="11" font="5">enero de 1989, Serie C, N° 5, párrafos 163-165; Caso <i>Fairén Garbi y Solis Corrales</i>, Sentencia de 15 de marzo de </text>
<text top="775" left="57" width="485" height="11" font="5">1989, Serie C, N° 6, párrafos 147-150; y Caso <i>Blake </i>(Objeciones Preliminares), Sentencia de 2 de julio de 1996, Serie </text>
<text top="784" left="57" width="85" height="11" font="5">C, N°27, párrafo 35. </text>
</page>
<page number="8" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="794" left="294" width="10" height="13" font="0">8 </text>
<text top="35" left="57" width="487" height="13" font="0">proceso judicial iniciado en 1982.  Fundamentaron  su pedido en el derecho natural y en los </text>
<text top="48" left="57" width="486" height="13" font="0">instrumentos del derecho internacional humanitario. En la acción solicitaban información sobre </text>
<text top="62" left="57" width="486" height="13" font="0">la guerrilla y las circunstancias que rodearon la desaparición de los 22 guerrilleros, y aludían a </text>
<text top="75" left="57" width="486" height="13" font="0">la existencia de un informe de las fuerzas armadas que habría concluido el 5 de enero de 1975 </text>
<text top="89" left="57" width="306" height="13" font="0">y que incluiría la información necesaria para aclarar el caso. </text>
<text top="102" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="115" left="57" width="487" height="13" font="0">43.  En ese proceso judicial, el Gobierno presentó cinco objeciones preliminares que fueron </text>
<text top="129" left="57" width="487" height="13" font="0">rechazadas por el Juez Volkmer de Castilho el 24 de setiembre de 1982. El Estado negó la </text>
<text top="142" left="57" width="487" height="13" font="0">existencia del conflicto, las desapariciones y los documentos solicitados. Agregó que, si esos </text>
<text top="155" left="57" width="487" height="13" font="0">documentos existieran, no podrían ser presentados en virtud de su carácter secreto. Tras el </text>
<text top="169" left="57" width="486" height="13" font="0">rechazo de estas objeciones, el juez procedió – entre 1982 y 1985 – a la citación de testigos y </text>
<text top="182" left="57" width="339" height="13" font="0">a solicitar los documentos que estarían a disposición del Gobierno. </text>
<text top="195" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="209" left="57" width="487" height="13" font="0">44.  El 27 de marzo de 1989, en el mismo juicio, presidido a esta altura por el Juez Leal de </text>
<text top="222" left="57" width="487" height="13" font="0">Araújo,  se dio por extinguido el proceso sin juzgarse los méritos, en base a la imposibilidad </text>
<text top="235" left="57" width="143" height="13" font="0">material y legal del pedido.</text>
<text top="235" left="200" width="8" height="9" font="3"><a href="etree.html#8">10</a></text>
<text top="236" left="208" width="335" height="13" font="0">  Además, el juez entendió que, en la medida en que la Ley de </text>
<text top="249" left="57" width="92" height="13" font="0">Amnistía de 1979</text>
<text top="248" left="149" width="8" height="9" font="3"><a href="etree.html#8">11</a></text>
<text top="490" left="57" width="485" height="13" font="0">47. El Tribunal Regional Federal (2ª instancia de la Justicia Federal), el 17 de agosto de 1993, </text>
<text top="503" left="57" width="485" height="13" font="0">reformó la decisión del Juez de primera instancia, afirmando que el mérito de la cuestión debía </text>
<text top="516" left="57" width="485" height="13" font="0">ser examinado y fundamentó su decisión en el derecho a velar sus muertos de acuerdo con sus </text>
<text top="530" left="57" width="486" height="13" font="0">creencias religiosas. El Tribunal igualmente comprobó que es posible que la justicia solicite y </text>
<text top="543" left="57" width="485" height="13" font="0">analice documentos secretos sin ser divulgados. Contra esta decisión se interpusieron </text>
<text top="556" left="57" width="133" height="13" font="2"><i>embargos de declaración.</i></text>
<text top="249" left="157" width="387" height="13" font="0"><a href="etree.html#8">  </a>permitía la solicitud de una “declaración de ausencia” en el caso de los </text>
<text top="262" left="57" width="447" height="13" font="0">desaparecidos, este recurso legal específico impedía la utilización de otro más genérico. </text>
<text top="276" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="289" left="57" width="486" height="13" font="0">45. Los peticionarios apelaron la decisión el 18 de abril de 1989, alegando que el alcance del </text>
<text top="302" left="57" width="487" height="13" font="0">pedido iba más allá del mero “reconocimiento de ausencia” de las personas desaparecidas, </text>
<text top="316" left="57" width="485" height="13" font="0">única medida prevista en la Ley de Amnistía, y que la sentencia que dictaminó la imposibilidad </text>
<text top="329" left="57" width="486" height="13" font="0">jurídica del pedido era prematura. Asimismo, alegaron que el pedido de información procuraba </text>
<text top="343" left="57" width="486" height="13" font="0">no sólo aclarar si las personas están o no definitivamente ausentes, para fines jurídicos civiles, </text>
<text top="356" left="57" width="341" height="13" font="0">sino también aclarar las circunstancias exactas de su desaparición. </text>
<text top="369" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="383" left="57" width="487" height="13" font="0">46. El 11 de setiembre de 1991, el Ministerio Público se pronunció en favor de la apelación, </text>
<text top="396" left="57" width="487" height="13" font="0">alegando que el derecho a la información estaba previsto como derecho fundamental en los </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="13" font="0">términos del artículo 5°, inciso XXXIII, de la Constitución Federal. Subsidiariamente, alegó que </text>
<text top="423" left="57" width="487" height="13" font="0">el derecho a una sepultura conforme a la convicción religiosa de la familia, como principio </text>
<text top="436" left="57" width="487" height="13" font="0">general de derecho, constituía una fuente pertinente de derecho en este caso. El parecer del </text>
<text top="449" left="57" width="486" height="13" font="0">Ministerio Público es también discordante con la sentencia, al afirmar que la Ley de Amnistía </text>
<text top="463" left="57" width="252" height="13" font="0">no satisface las pretensiones de los peticionarios. </text>
<text top="476" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="556" left="190" width="8" height="9" font="3"><a href="etree.html#8">12</a></text>
<text top="556" left="198" width="345" height="13" font="0">  Este recurso fue juzgado inadmisible, por unanimidad, el 12 de </text>
<text top="570" left="57" width="486" height="13" font="0">marzo de 1996. Contra esta decisión, el Estado presentó un Recurso Especial ante el Superior </text>
<text top="583" left="57" width="488" height="13" font="0">Tribunal de Justicia, recurso este que fue igualmente negado por inadmisibilidad el 20 de </text>
<text top="596" left="57" width="485" height="13" font="0">noviembre de 1996. Contra esta última decisión, el Estado presentó un nuevo recurso, el 19 de </text>
<text top="610" left="57" width="434" height="13" font="0">diciembre de 1996, que -según información que consta en autos- aún no fue juzgado.</text>
<text top="609" left="491" width="8" height="9" font="3"><a href="etree.html#8">13</a></text>
<text top="715" left="57" width="147" height="11" font="4">                                                 </text>
<text top="726" left="57" width="488" height="11" font="5">10  La imposibilidad material derivaría de la inviabilidad de la búsqueda de cuerpos en la selva amazónica, </text>
<text top="736" left="57" width="485" height="11" font="5">transcurridos tantos años; la imposibilidad legal del pedido derivaría de que ninguna norma del ordenamiento jurídico </text>
<text top="745" left="57" width="280" height="11" font="5">obligaba al Estado a indicar el lugar de sepultura de persona alguna. </text>
<text top="755" left="57" width="83" height="11" font="5">11 Ley N° 6683/79. </text>
<text top="765" left="57" width="486" height="11" font="5">12 Recurso que procura solamente aclarar el sentido y el alcance de una decisión judicial, sin pretender modificar el </text>
<text top="775" left="57" width="45" height="11" font="5">contenido. </text>
<text top="784" left="57" width="292" height="11" font="5">13 El 3 de febrero de 1997 fue determinada la intimación de las partes. </text>
<text top="610" left="499" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="623" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="637" left="57" width="488" height="13" font="0">48.  Los peticionarios alegan que la demora extraordinaria en tramitar el proceso judicial </text>
<text top="650" left="57" width="485" height="13" font="0">justifica la aplicación de la norma contenida en el artículo 46(2)(c) de la Convención.  De </text>
<text top="663" left="57" width="487" height="13" font="0">acuerdo con esta disposición, la regla del agotamiento de los recursos internos no se aplica </text>
<text top="677" left="57" width="419" height="13" font="0">cuando existe demora injustificada en la decisión sobre los mencionados recursos. </text>
<text top="690" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
</page>
<page number="9" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="794" left="294" width="10" height="13" font="0">9 </text>
<text top="35" left="57" width="485" height="13" font="0">49. Por su parte, el Estado alega que, aunque el trámite sea lento, el proceso sigue las normas </text>
<text top="48" left="57" width="487" height="13" font="0">vigentes y los principios de contradicción y amplia defensa.  Alega, además, que la abogacía </text>
<text top="62" left="57" width="486" height="13" font="0">general de la Unión tiene la obligación de recorrer todas las vías legalmente posibles en tanto </text>
<text top="75" left="57" width="486" height="13" font="0">no exista pase en autoridad de cosa juzgada de las decisiones que contrarían los intereses de </text>
<text top="89" left="57" width="48" height="13" font="0">la Unión. </text>
<text top="102" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="115" left="57" width="487" height="13" font="0">50.  La Comisión entiende que, en el caso presente, la demora de más de 18 años sin una </text>
<text top="129" left="57" width="486" height="13" font="0">decisión definitiva del mérito no puede ser considerada razonable. Aunque el caso pueda ser </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="13" font="0">complejo y se hayan utilizado muchos recursos, el hecho de que no exista siquiera decisión en </text>
<text top="155" left="57" width="488" height="13" font="0">primera instancia en relación con la procedencia o no del pedido, y que desde 1994 los </text>
<text top="169" left="57" width="486" height="13" font="0">recursos presentados por el Gobierno no traten del mérito, sino solamente de la interpretación </text>
<text top="182" left="57" width="485" height="13" font="0">de una sentencia en segunda instancia, llevan a la Comisión a entender que no se puede exigir </text>
<text top="195" left="57" width="487" height="13" font="0">el requisito del agotamiento de los recursos internos. Por estas razones, se aplica el artículo </text>
<text top="209" left="57" width="325" height="13" font="0">46(2)(c) y se exceptúa el agotamiento de los recursos internos. </text>
<text top="222" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="235" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>b. </b></text>
<text top="235" left="85" width="127" height="13" font="1"><b>Plazo de presentación </b></text>
<text top="249" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="262" left="57" width="486" height="13" font="0">51. En razón de la naturaleza del presente caso, no hubo “decisión definitiva” que se notificara </text>
<text top="276" left="57" width="485" height="13" font="0">a las víctimas. Además, ni el Estado ni los peticionarios esgrimieron una posición sobre este </text>
<text top="289" left="57" width="486" height="13" font="0">punto. Estando en trámite el proceso desde 1982 sin que exista decisión final, la exigencia del </text>
<text top="302" left="57" width="485" height="13" font="0">plazo de seis meses contenido en el artículo 46(1)(b) de la Convención no encuentra aplicación </text>
<text top="316" left="57" width="73" height="13" font="0">en la especie. </text>
<text top="329" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="342" left="57" width="13" height="13" font="1"><b>c. </b></text>
<text top="342" left="85" width="252" height="13" font="1"><b>Duplicación de procedimentos y <i>res judicata </i></b></text>
<text top="356" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="369" left="57" width="486" height="13" font="0">52. No ha mediado alegación alguna de que el presente caso se encuentre pendiente ante otro </text>
<text top="383" left="57" width="487" height="13" font="0">órgano o jurisdicción internacional. De la misma manera, el presente caso no constituye una </text>
<text top="396" left="57" width="487" height="13" font="0">reproducción sustancial de otra petición analizada anteriormente por  la Comisión o por otro </text>
<text top="409" left="57" width="481" height="13" font="0">órgano o jurisdicción internacional. Por lo tanto, se considera que esta exigencia fue cumplida. </text>
<text top="423" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="436" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>d. </b></text>
<text top="436" left="85" width="170" height="13" font="1"><b>Caracterización de los hechos </b></text>
<text top="449" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="463" left="57" width="485" height="13" font="0">53. El artículo 47(b) de la Convención estipula que, si una petición no expusiera los hechos que </text>
<text top="476" left="57" width="487" height="13" font="0">caracterizan una violación de los derechos garantizados por la Convención, la misma deberá </text>
<text top="489" left="57" width="487" height="13" font="0">ser declarada inadmisible. Los peticionarios alegan que el Estado realizó operativos militares </text>
<text top="503" left="57" width="486" height="13" font="0">en la región del Araguaia entre 1972 y 1975 y que de estos operativos resultó la desaparición </text>
<text top="516" left="57" width="486" height="13" font="0">de 22 guerrilleros. Desde entonces no hubo investigación de las circunstancias de la muerte de </text>
<text top="530" left="57" width="489" height="13" font="0">los desaparecidos ni identificación y sanción de los involucrados, pese a que el Estado </text>
<text top="543" left="57" width="390" height="13" font="0">reconoció su participación y su responsabilidad y promovió indemnizaciones. </text>
<text top="556" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="570" left="57" width="487" height="13" font="0">54.  La petición alega que el Estado violó el derecho de los peticionarios y de la sociedad </text>
<text top="583" left="57" width="490" height="13" font="0">brasileña en general a tener información fidedigna sobre los hechos denunciados. Esta </text>
<text top="596" left="57" width="486" height="13" font="0">violación surgiría de las dos acciones del Estado. Por un lado la mencionada ley de Amnistía se </text>
<text top="610" left="57" width="486" height="13" font="0">presenta como un impedimento al acceso al Poder Judicial y, a través de él, al acceso por los </text>
<text top="623" left="57" width="486" height="13" font="0">peticionarios y la sociedad a la información completa sobre los hechos y las responsabilidades </text>
<text top="637" left="57" width="487" height="13" font="0">del caso. Por otro lado, las dificultades de acceso a documentación militar sobre los hechos, </text>
<text top="650" left="57" width="490" height="13" font="0">basada en argumentos de seguridad nacional, inexistencia de documentación u otros, </text>
<text top="663" left="57" width="487" height="13" font="0">obstaculizarían el ejercicio del derecho al acceso a la información y a la posibilidad de dar </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="13" font="0">sepultura adecuada a las víctimas. Todo esto violaría derechos reconocidos por los artículos 8, </text>
<text top="690" left="57" width="135" height="13" font="0">13, y 25 de la Convención.</text>
<text top="689" left="192" width="8" height="9" font="3"><a href="etree.html#9">14</a></text>
<text top="715" left="57" width="147" height="11" font="4">                                                 </text>
<text top="726" left="57" width="485" height="11" font="5">14 Ver los siguientes informes de la CIDH: Segundo Informe sobre la Situación de los Derechos Humanos en Perú, del </text>
<text top="736" left="57" width="485" height="11" font="5">2 de junio del 2000.) (OEA/Ser. L/V/II.106, doc. 59 rev.), Capítulo II, párrafos 215 y siguientes; <i>Tercer Informe Sobre </i></text>
<text top="745" left="57" width="485" height="11" font="7"><i>la Situación de los Derechos Humanos en Colombia</i>, de 26 de febrero de 1999 (OEA/Ser. L/V/II.102, doc. 9 rev.), </text>
<text top="755" left="57" width="486" height="11" font="5">Capítulo IV, párrafo 345. En el contexto de casos individuales, esa doctrina fue afirmada en los casos siguientes: </text>
<text top="765" left="57" width="485" height="11" font="5">Informe N° 1/99, en Caso N° 10480 (El Salvador), publicado en <i>Informe Anual CIDH, 1998 </i>(OEA/Ser.L/V/II.102, doc. </text>
<text top="775" left="57" width="485" height="11" font="5">6 rev.); Informe N°  36/96, en Caso N°  10.843 (Chile), publicado en  <i>Informe Anual de la CIDH, 1996 </i></text>
<text top="784" left="57" width="486" height="11" font="5">(OEA/Ser.L/V/II.95, doc. 7); Informes 28/92, en los Casos Nos. 10.147, 10.181, 10.240, 10.262, 10.309 y 10.311 </text>
<text top="690" left="200" width="4" height="13" font="0"> </text>
</page>
<page number="10" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="794" left="291" width="16" height="13" font="0">10 </text>
<text top="35" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="48" left="57" width="487" height="13" font="0">55.  Además de ello la petición caracteriza los hechos como una violación del derecho a la </text>
<text top="62" left="57" width="487" height="13" font="0">libertad de conciencia y de religión (artículo 12 de la Convención) en la medida en que la </text>
<text top="75" left="57" width="488" height="13" font="0">desaparición forzada privaría a los familiares de las víctimas del derecho a dar sepultura </text>
<text top="89" left="57" width="456" height="13" font="0">adecuada, conforme a sus convicciones y creencias, a los restos mortales de las víctimas. </text>
<text top="102" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="115" left="57" width="486" height="13" font="0">56. El Estado alegó que, con la promulgación de la Ley N° 9140 de 1995 -por la que se creó </text>
<text top="129" left="57" width="489" height="13" font="0">una Comisión Especial con competencias para la investigación de las desapariciones, la </text>
<text top="142" left="57" width="485" height="13" font="0">localización de los cuerpos y la indemnización de las familias de los desaparecidos políticos- </text>
<text top="155" left="57" width="485" height="13" font="0">surgió un hecho nuevo que impide el seguimiento de la pretensión jurídica de los peticionarios. </text>
<text top="169" left="57" width="487" height="13" font="0">Se alega que la referida Ley reconoció la responsabilidad administrativa y civil del Estado e </text>
<text top="182" left="57" width="487" height="13" font="0">indemnizó a los familiares de las víctimas. Con ello, el Estado alega que ya no subsisten los </text>
<text top="195" left="57" width="146" height="13" font="0">motivos de la comunicación. </text>
<text top="209" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="222" left="57" width="487" height="13" font="0">57.  Los peticionarios entienden que la indemnización no es una reparación completa de la </text>
<text top="235" left="57" width="488" height="13" font="0">violación y alegan que el Estado no puede pretender que, con la indemnización, repara la </text>
<text top="249" left="57" width="485" height="13" font="0">totalidad de la violación, pues aún resta identificar y sancionar a los responsables de la misma. </text>
<text top="262" left="57" width="486" height="13" font="0">Por su parte, el Estado alega que, en virtud de la Ley de Amnistía, no es posible investigar la </text>
<text top="276" left="57" width="489" height="13" font="0">responsabilidad individual y sancionar a los agentes del Estado involucrados en el caso. </text>
<text top="289" left="57" width="486" height="13" font="0">Considera la Comisión que debe considerar en el presente caso si la Ley de Amnistía aprobada </text>
<text top="302" left="57" width="488" height="13" font="0">con relación a hechos en los que se encuadran los denunciados, establece un régimen de </text>
<text top="316" left="57" width="486" height="13" font="0">impunidad que impide que los tribunales competentes procesen y establezcan el castigo de los </text>
<text top="329" left="57" width="288" height="13" font="0">eventuales responsables de las violaciones denunciadas. </text>
<text top="342" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="356" left="57" width="485" height="13" font="0">58. La Comisión considera que, en el estado actual del procedimiento, no se puede afirmar con </text>
<text top="369" left="57" width="486" height="13" font="0">certeza que las medidas adoptadas por el Estado constituyen o no una “reparación suficiente” </text>
<text top="383" left="57" width="486" height="13" font="0">de las violaciones alegadas. En el presente caso, sería imposible que la Comisión definiera lo </text>
<text top="396" left="57" width="488" height="13" font="0">que es una reparación suficiente de las violaciones, sin determinar antes la existencia y </text>
<text top="409" left="57" width="488" height="13" font="0">naturaleza de las eventuales violaciones, lo que sólo puede determinarse en la etapa de </text>
<text top="423" left="57" width="487" height="13" font="0">méritos. Por estas razones, la Comisión decide desestimar la alegación del Estado de que se </text>
<text top="436" left="57" width="367" height="13" font="0">deben aplicar las hipótesis de los artículos 48(b) y (c) de la Convención. </text>
<text top="449" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="463" left="57" width="486" height="13" font="0">59. Los hechos alegados en la petición, si fueran comprobados, caracterizarían violaciones de </text>
<text top="476" left="57" width="486" height="13" font="0">los artículos I, XXV y XXVI de la Declaración Americana, así como de los artículos 1(1), 4, 8, </text>
<text top="489" left="57" width="486" height="13" font="0">12, 13 y 25 de la Convención Americana. La Comisión considera que la excepción del artículo </text>
<text top="503" left="57" width="277" height="13" font="0">47 (b) de la Convención no se aplica al presente caso. </text>
<text top="516" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="530" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>V. </b></text>
<text top="530" left="85" width="93" height="13" font="1"><b>CONCLUSIONES </b></text>
<text top="543" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="556" left="57" width="487" height="13" font="0">60.  Por las razones expuestas, la Comisión concluye que es competente para considerar el </text>
<text top="570" left="57" width="486" height="13" font="0">presente caso y que la petición satisface las exigencias de admisibilidad, de conformidad con </text>
<text top="583" left="57" width="440" height="13" font="0">los artículos 46 y 47 de la Convención Americana y los artículos 1 y 20 de su Estatuto. </text>
<text top="596" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="610" left="57" width="485" height="13" font="0">61. En base a los argumentos de hecho y de derecho expuestos anteriormente, y sin prejuzgar </text>
<text top="623" left="57" width="157" height="13" font="0">sobre el mérito de la cuestión, </text>
<text top="637" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="650" left="113" width="337" height="13" font="1"><b>LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS, </b></text>
<text top="663" left="280" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="677" left="256" width="51" height="13" font="1"><b>DECIDE</b>: </text>
<text top="690" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="703" left="57" width="488" height="13" font="0">1.  Declarar admisible el presente caso en lo que se refiere a hechos que de ser verídicos </text>
<text top="717" left="57" width="486" height="13" font="0">podrían constituir violaciones de los artículos I, XXV y XXVI de la Declaración Americana y de </text>
<text top="730" left="57" width="335" height="13" font="0">los artículos 1(1), 4, 8 , 12, 13 y 25 de la Convención Americana; </text>
<text top="743" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="764" left="57" width="485" height="11" font="4">                                                                                                                                                                  </text>
<text top="775" left="57" width="485" height="11" font="5">(Argentina) y 29/92, en los Casos Nos. 10.029, 10.036, 10.372, 10.373, 10.374 y 10.375 (Uruguay), publicados en </text>
<text top="784" left="57" width="234" height="11" font="7"><i>Informe Anual CIDH 92-93</i> (OEA/Ser.L/V/II.83, doc. 14). </text>
</page>
<page number="11" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="794" left="291" width="16" height="13" font="0">11 </text>
<text top="35" left="57" width="210" height="13" font="0">2. Notificar de esta decisión a las partes; </text>
<text top="48" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="62" left="57" width="292" height="13" font="0">3. Continuar con el análisis de los méritos de la cuestión; </text>
<text top="75" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="89" left="57" width="456" height="13" font="0">4. Publicar esta decisión e incluirla en su Informe Anual a la Asamblea General de la OEA. </text>
<text top="102" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="115" left="57" width="486" height="13" font="0">Dado y firmado en la sede de la Comisión Interamericana de Derechos Humanos, en la ciudad </text>
<text top="129" left="57" width="487" height="13" font="0">de Washington, D.C., a los 6 días del mes de marzo de 2001.  (Firmado:  Claudio Grossman, </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="13" font="0">Presidente; Juan Méndez, Primer Vicepresidente; Marta Altolaguirre, Segunda Vicepresidenta; </text>
<text top="155" left="57" width="349" height="13" font="0">Comisionados Robert K. Goldman, Peter Laurie y Julio Prado Vallejo. </text>
</page>
</pdf2xml>
