<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="0" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="6" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="3" size="12" family="TimesNewRomanPSMT" color="#000000"/>
	<fontspec id="4" size="8" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="5" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="794" left="294" width="10" height="13" font="0">1 </text>
<text top="35" left="240" width="110" height="13" font="1"><b>INFORME Nº 18/06</b></text>
<text top="34" left="350" width="4" height="9" font="2"><a href="etree.html#1">1</a></text>
<text top="764" left="57" width="147" height="11" font="3">                                                 </text>
<text top="775" left="57" width="486" height="11" font="4">1  El comisionado Paulo Sérgio Pinheiro, de nacionalidad brasileña, no participó en las deliberaciones y la votación </text>
<text top="784" left="57" width="393" height="11" font="4">sobre el presente informe, de conformidad con el artículo 17.2.a del Reglamento de la Comisión. </text>
<text top="35" left="354" width="4" height="13" font="0"><a href="etree.html#1"> </a></text>
<text top="47" left="252" width="92" height="13" font="0">PETICIÓN 12.353 </text>
<text top="59" left="256" width="85" height="13" font="0">ADMISIBILIDAD </text>
<text top="72" left="220" width="158" height="13" font="0">ARLEY JOSÉ ESCHER Y OTROS </text>
<text top="84" left="96" width="405" height="13" font="0">(INTERCEPTACIÓN DE LÍNEAS TELEFÓNICAS DE ORGANIZACIONES SOCIALES) </text>
<text top="96" left="278" width="41" height="13" font="0">BRASIL </text>
<text top="108" left="246" width="105" height="13" font="0">2 de marzo de 2006 </text>
<text top="120" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="132" left="57" width="13" height="13" font="1"><b>I. </b></text>
<text top="132" left="85" width="58" height="13" font="1"><b>RESUMEN</b> </text>
<text top="144" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="157" left="57" width="484" height="13" font="0">1. El 30 de junio de 2000, la  <i>Rede Nacional Autónoma de abogadas y abogadas Populares</i> </text>
<text top="169" left="57" width="485" height="13" font="0">(RENAAP) y el  <i>Centro de Justiça Global</i>  (CJG) (en adelante  &#34;los peticionarios&#34;), presentaron </text>
<text top="181" left="57" width="486" height="13" font="0">una denuncia ante la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (&#34;la Comisión&#34;) en </text>
<text top="193" left="57" width="486" height="13" font="0">contra de la República Federativa de Brasil (el  &#34;Estado&#34;) por la presunta violación de los </text>
<text top="205" left="57" width="484" height="13" font="0">derechos al debido proceso legal (artículo 8), protección de la honra y de la dignidad (artículo </text>
<text top="217" left="57" width="486" height="13" font="0">11) y protección judicial (artículo 25) conjuntamente con la violación de la obligación de </text>
<text top="230" left="57" width="486" height="13" font="0">respetar los derechos (artículo 1.1) previstos en la Convención Americana sobre Derechos </text>
<text top="242" left="57" width="486" height="13" font="0">Humanos (la  &#34;Convención Americana&#34;) en perjuicio de los miembros de las organizaciones </text>
<text top="254" left="57" width="483" height="13" font="0">sociales ADECON y COANA, dos cooperativas asociadas al Movimiento de Trabajadores Rurales </text>
<text top="266" left="57" width="485" height="13" font="0">Sin Tierra, por la supuesta interceptación y monitoreo ilegal de sus líneas telefónicas entre </text>
<text top="278" left="57" width="313" height="13" font="0">abril y junio de 1999 por parte de la Policía Militar de Paraná. </text>
<text top="290" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="303" left="57" width="483" height="13" font="0">2. Respecto los requisitos de admisibilidad, los peticionarios alegaron haber intentado cesar las </text>
<text top="315" left="57" width="483" height="13" font="0">vulneraciones y haber buscado que los responsables fueran llevados a la justicia mediante un </text>
<text top="327" left="57" width="484" height="13" font="5"><i>mandado de segurança </i>y una denuncia penal. Además alegaron haber presentado la denuncia </text>
<text top="339" left="57" width="483" height="13" font="0">dentro del plazo de los seis meses y haber dado cumplimiento a los demás requisitos formales </text>
<text top="351" left="57" width="480" height="13" font="0">exigidos por la Convención y el Reglamento de la Comisión para la presentación de peticiones. </text>
<text top="363" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="375" left="57" width="485" height="13" font="0">3. El Estado, por su parte, alegó que los peticionarios no habían iniciado ante el Supremo </text>
<text top="387" left="57" width="486" height="13" font="0">Tribunal Federal de Justicia un recurso ordinario constitucional, lo cual supone la falta de </text>
<text top="400" left="57" width="484" height="13" font="0">agotamiento de la jurisdicción interna y configura una causal de inadmisibilidad de la petición, </text>
<text top="412" left="57" width="391" height="13" font="0">conforme a lo establecido por el artículo 46.1.a de la Convención Americana. </text>
<text top="424" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="436" left="57" width="484" height="13" font="0">4. Tras analizar las posiciones de las partes, la Comisión concluye que  <i>es competente</i>  para </text>
<text top="448" left="57" width="484" height="13" font="0">decidir sobre el reclamo presentado por los peticionarios, y que el caso es admisible, a la luz </text>
<text top="460" left="57" width="484" height="13" font="0">del artículo 46 de la Convención Americana. En consecuencia, la Comisión decide notificar su </text>
<text top="473" left="57" width="485" height="13" font="0">decisión a las partes, hacer público el presente Informe de Admisibilidad, e incluirlo en su </text>
<text top="485" left="57" width="79" height="13" font="0">Informe Anual. </text>
<text top="497" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="509" left="57" width="197" height="13" font="1"><b>II.</b>  <b>TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN</b> </text>
<text top="521" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="533" left="57" width="484" height="13" font="0">5. El 26 de diciembre de 2000, la Comisión recibió una denuncia presentada por <i>Rede Nacional </i></text>
<text top="546" left="57" width="484" height="13" font="5"><i>de Advogados Autonomos Populares</i> (RENAAP) y el <i>Centro de Justiça Global</i>, de la cual acusó </text>
<text top="558" left="57" width="484" height="13" font="0">recibo el 27 de diciembre del mismo año. El 27 de diciembre de 2000, la Comisión transmitió </text>
<text top="570" left="57" width="484" height="13" font="0">la denuncia al Gobierno para que éste presentara su contestación dentro del plazo de 90 días. </text>
<text top="582" left="57" width="484" height="13" font="0">El 8 de agosto de 2001 los peticionarios solicitaron a la CIDH que celebrara una audiencia en </text>
<text top="594" left="57" width="484" height="13" font="0">el caso. La Comisión concedió una audiencia para discutir las cuestiones de admisibilidad del </text>
<text top="606" left="57" width="485" height="13" font="0">caso, la cual fue celebrada el 14 de noviembre de 2001. Al terminar la audiencia, el Estado </text>
<text top="619" left="57" width="484" height="13" font="0">presentó por escrito su posición respecto de la admisibilidad del caso, la cual fue transmitida a </text>
<text top="631" left="57" width="484" height="13" font="0">los peticionarios el 26 de noviembre de 2001. El 22 de enero de 2002, la Comisión recibió la </text>
<text top="643" left="57" width="485" height="13" font="0">respuesta de los peticionarios, la cual fue inmediatamente transmitida al Estado. El 15 de </text>
<text top="655" left="57" width="486" height="13" font="0">octubre de 2002, se llevó a cabo una reunión de trabajo con las partes en la sede de la </text>
<text top="667" left="57" width="484" height="13" font="0">Comisión. El 20 de mayo de 2005 se recibió una nueva comunicación de los peticionarios. El </text>
<text top="679" left="57" width="483" height="13" font="0">12 de octubre de 2005, la CIDH recibió comunicación del Estado en donde reiteró su posición </text>
<text top="691" left="57" width="486" height="13" font="0">respecto de la admisibilidad del caso. El 25 de octubre de 2005, la Comisión recibió un </text>
<text top="704" left="57" width="484" height="13" font="0">memorial de  <i>Amicus Curiae</i>  en respaldo de la admisibilidad de la petición presentado por el </text>
<text top="716" left="57" width="297" height="13" font="5"><i>Center for Human Rights del Robert F. Kennedy Memorial</i>. </text>
<text top="728" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="740" left="57" width="194" height="13" font="1"><b>III.  POSICIONES DE LAS PARTES</b> </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="6" size="8" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="794" left="294" width="10" height="13" font="0">2 </text>
<text top="35" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="47" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="47" left="85" width="163" height="13" font="1"><b>Posición de los peticionarios</b> </text>
<text top="59" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="72" left="57" width="485" height="13" font="0">6. Los peticionarios alegaron que además de la violencia física de la que son víctimas los </text>
<text top="84" left="57" width="484" height="13" font="0">trabajadores rurales en el Brasil -específicamente en el estado de Paraná- los miembros de las </text>
<text top="96" left="57" width="484" height="13" font="0">organizaciones que trabajan por la distribución equitativa de la tierra también son víctimas de </text>
<text top="108" left="57" width="484" height="13" font="0">persecución política. Denunciaron que como muestra de esta persecución, en el año de 1999, </text>
<text top="120" left="57" width="483" height="13" font="0">fueron intervenidas ilegalmente las líneas telefónicas de las organizaciones COANA, una </text>
<text top="132" left="57" width="487" height="13" font="0">cooperativa que comercializa la producción de los asentamientos de trabajadores rurales </text>
<text top="144" left="57" width="487" height="13" font="0">pertenecientes al Movimiento de Trabajadores Rurales Sin Tierra (MST) y ADECON, una </text>
<text top="157" left="57" width="366" height="13" font="0">asociación de trabajadores rurales que también tiene nexos con el MST. </text>
<text top="169" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="181" left="57" width="485" height="13" font="0">7. La petición señaló que el 28 de abril de 1999, el Comandante General de la Policía Militar </text>
<text top="193" left="57" width="484" height="13" font="0">del estado de Paraná solicitó al  <i>Secretario de Segurança Pública do estado do Paraná</i>  la </text>
<text top="205" left="57" width="485" height="13" font="0">realización de una interceptación y monitoreo de dos líneas telefónicas (una perteneciente a </text>
<text top="217" left="57" width="487" height="13" font="0">COANA y la otra a ADECON) con el objeto de realizar investigaciones sobre supuestos </text>
<text top="230" left="57" width="487" height="13" font="0">crímenes cometidos por personas afiliadas al MST. De acuerdo con lo alegado por los </text>
<text top="242" left="57" width="484" height="13" font="0">peticionarios, esta solicitud violaba la ley brasileña n.º 9.296 de 1996 la cual establece que la </text>
<text top="254" left="57" width="484" height="13" font="0">única autoridad facultada para solicitar dichas interceptaciones es el Delegado de Policía Civil </text>
<text top="266" left="57" width="316" height="13" font="0">que presida la investigación criminal, más no la Policía Militar. </text>
<text top="278" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="290" left="57" width="488" height="13" font="0">8. Conforme a lo alegado por los peticionarios, no obstante dichas irregularidades, el </text>
<text top="303" left="57" width="483" height="13" font="0">Secretario de <i>Segurança Pública</i> solicitó a la jueza del municipio de Loanda, estado de Paraná, </text>
<text top="315" left="57" width="485" height="13" font="0">la interceptación de las líneas telefónicas. El 5 de mayo de 1999, la Jueza de Loanda, sin </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="13" font="0">fundamentar su decisión, ordenó el inicio de las interceptaciones. Según lo alegado por los </text>
<text top="339" left="57" width="484" height="13" font="0">peticionarios, las interceptaciones y grabaciones se iniciaron el 14 de mayo de 1999 y durante </text>
<text top="351" left="57" width="484" height="13" font="0">la vigencia de la orden judicial (que se extendió hasta el 25 de mayo de 1999) se realizaron </text>
<text top="363" left="57" width="484" height="13" font="0">65 grabaciones. Los peticionarios alegan que fuera del plazo que cubría la orden judicial, las </text>
<text top="375" left="57" width="484" height="13" font="0">autoridades realizaron 58 grabaciones más. Así, el 1 de julio de 1999, el mayor de la Policía </text>
<text top="387" left="57" width="486" height="13" font="0">Militar Wilmer Copetti Neves, entregó a la Jueza de Loanda 123 grabaciones, subrayando </text>
<text top="400" left="57" width="485" height="13" font="0">partes relativas a conversaciones personales e íntimas, las cuales eran irrelevantes para una </text>
<text top="412" left="57" width="116" height="13" font="0">investigación criminal. </text>
<text top="424" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="436" left="57" width="485" height="13" font="0">9. Los peticionarios denunciaron que el 8 de junio de 1999, fueron divulgados, a través del </text>
<text top="448" left="57" width="491" height="13" font="0">canal de televisión más grande de Brasil, fragmentos descontextualizados de las </text>
<text top="460" left="57" width="484" height="13" font="0">conversaciones grabadas por las autoridades con el objeto de deslegitimar las actividades del </text>
<text top="473" left="57" width="484" height="13" font="0">MST. Según los peticionarios, el propio Secretario de Seguridad Pública del estado de Paraná, </text>
<text top="485" left="57" width="484" height="13" font="0">Cándido Manuel Martins de Oliveira, confirmó a la prensa local haber sido el responsable de la </text>
<text top="497" left="57" width="218" height="13" font="0">divulgación de las grabaciones telefónicas. </text>
<text top="509" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="521" left="57" width="487" height="13" font="0">10. Al conocer de las interceptaciones, los trabajadores rurales Arley José Escher, Celso </text>
<text top="533" left="57" width="483" height="13" font="0">Anghinoni y Avanilson Alves Araujo, en representación propia y de las organizaciones COANA y </text>
<text top="546" left="57" width="489" height="13" font="0">ADECON, presentaron ante el Tribunal de Justicia del estado de Paraná una acción </text>
<text top="558" left="57" width="484" height="13" font="0">denominada <i>Mandado de Segurança Criminal</i> solicitando el cese de la violación a su derecho a </text>
<text top="570" left="57" width="61" height="13" font="0">la intimidad</text>
<text top="569" left="118" width="4" height="9" font="2"><a href="etree.html#2">2</a></text>
<text top="704" left="57" width="490" height="13" font="0">12. Adicionalmente, los peticionarios indicaron que el 19 de agosto de 1999, los </text>
<text top="716" left="57" width="484" height="13" font="0">representantes de las organizaciones ADECON y COANA presentaron una denuncia penal ante </text>
<text top="728" left="57" width="484" height="13" font="0">la Procuraduría General de Justicia del estado de Paraná para que se investigara la presunta </text>
<text top="570" left="122" width="420" height="13" font="0">.  Según señalaron los peticionarios, el 17 de diciembre de 1999, el Ministerio </text>
<text top="582" left="57" width="488" height="13" font="0">Público del estado de Paraná conceptuó que la interceptación y el monitoreo de las </text>
<text top="594" left="57" width="484" height="13" font="0">comunicaciones telefónicas de las organizaciones había sido un acto ilegal, pero que no podía </text>
<text top="606" left="57" width="484" height="13" font="0">decidir sobre el fondo, puesto que las interceptaciones ya habían cesado y, por tanto, carecía </text>
<text top="618" left="57" width="110" height="13" font="0">de objeto la petición. </text>
<text top="631" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="643" left="57" width="484" height="13" font="0">11. Los accionantes interpusieron un recurso de <i>embargos de declaração </i>argumentando que la </text>
<text top="655" left="57" width="483" height="13" font="0">decisión se había abstenido de ordenar la destrucción de las grabaciones realizadas a pesar de </text>
<text top="667" left="57" width="487" height="13" font="0">haber sido solicitado. En decisión del 19 de junio de 2000 el Tribunal de Justicia negó </text>
<text top="679" left="57" width="152" height="13" font="0">sumariamente dicha petición. </text>
<text top="691" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="744" left="57" width="147" height="11" font="3">                                                 </text>
<text top="755" left="57" width="477" height="11" font="4">2 El artículo V de la Constitución brasileña establece el recurso de <i>mandado de segurança</i> en los siguientes términos: </text>
<text top="765" left="85" width="457" height="11" font="4">LXIX Se concederá mandamiento de seguridad para proteger un derecho determinado y cierto, no amparado </text>
<text top="775" left="85" width="458" height="11" font="4">por &#34;habeas corpus&#34; o &#34;habeas data&#34; cuando  el responsable por la ilegalidad o abuso de poder fuese una </text>
<text top="784" left="85" width="372" height="11" font="4">autoridad o un agente de una persona jurídica que actúe en ejercicio de funciones públicas. </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="794" left="294" width="10" height="13" font="0">3 </text>
<text top="35" left="57" width="483" height="13" font="0">actuación criminal de los funcionarios públicos involucrados. A juicio de los peticionarios, tanto </text>
<text top="47" left="57" width="485" height="13" font="0">el recurso de  <i>mandado de segurança  </i>como la presentación de la denuncia criminal eran los </text>
<text top="59" left="57" width="313" height="13" font="0">recursos idóneos a su disposición y ambos fueron intentados. </text>
<text top="72" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="84" left="57" width="486" height="13" font="0">13. Los peticionarios adujeron haber agotado la jurisdicción interna respecto del proceso </text>
<text top="96" left="57" width="485" height="13" font="0">referente al  <i>mandado de segurança</i>. Mientras que, respecto de la  acción criminal señalaron </text>
<text top="108" left="57" width="484" height="13" font="0">que a un año y cuatro meses de haberse iniciado, ninguna persona estaba siendo juzgada por </text>
<text top="120" left="57" width="488" height="13" font="0">autoridad judicial competente, por lo cual, se configuraba la excepción a la regla del </text>
<text top="132" left="57" width="488" height="13" font="0">agotamiento de los recursos internos prevista en el artículo 46.2.c de la Convención </text>
<text top="144" left="57" width="60" height="13" font="0">Americana. </text>
<text top="157" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="169" left="57" width="485" height="13" font="0">14. En síntesis, los peticionarios alegaron la vulneración de su derecho a la vida privada e </text>
<text top="181" left="57" width="487" height="13" font="0">intimidad a través de la interceptación, grabación y posterior publicación ilegal de sus </text>
<text top="193" left="57" width="484" height="13" font="0">conversaciones telefónicas. Además, alegaron que pese haber denunciado los hechos ante las </text>
<text top="205" left="57" width="487" height="13" font="0">autoridades judiciales, las cuales reconocieron la ilegalidad de las actuaciones estatales, </text>
<text top="217" left="57" width="484" height="13" font="0">ninguna persona ha sido sancionada por lo ocurrido, vulnerando sus derechos al debido </text>
<text top="230" left="57" width="489" height="13" font="0">proceso regular y acceso a la justicia. Respecto los requisitos de admisibilidad, los </text>
<text top="242" left="57" width="485" height="13" font="0">peticionarios alegaron haber intentado el cese de las vulneraciones y haber buscado que los </text>
<text top="254" left="57" width="484" height="13" font="0">responsables fueran llevados a la justicia mediante un <i>mandado de segurança </i>y una denuncia </text>
<text top="266" left="57" width="429" height="13" font="0">penal. Además alegaron haber presentado su petición dentro de un plazo razonable. </text>
<text top="278" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="290" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="290" left="85" width="112" height="13" font="1"><b>Posición del Estado</b> </text>
<text top="303" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="315" left="57" width="484" height="13" font="0">15. El Estado señaló que el 28 de abril de 1999, la Secretaría de Seguridad Pública del estado </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="13" font="0">de Paraná solicitó a la Jueza de la Comarca de Loanda-Paraná la interceptación de una línea </text>
<text top="339" left="57" width="483" height="13" font="0">telefónica correspondiente a la COANA, una cooperativa de trabajadores ligada al MST.  La </text>
<text top="351" left="57" width="489" height="13" font="0">interceptación telefónica fue autorizada el 5 de mayo de 1999. Posteriormente, los </text>
<text top="363" left="57" width="487" height="13" font="0">representantes de COANA y otros  trabajadores afiliados al Movimiento de Trabajadores </text>
<text top="375" left="57" width="486" height="13" font="0">Rurales Sin Tierra interpusieron un  <i>mandado de segurança  </i>contra la autorización judicial </text>
<text top="387" left="57" width="483" height="13" font="0">referida, alegando, entre otras cosas, la falta de legitimidad de la autoridad policial que solicitó </text>
<text top="400" left="57" width="484" height="13" font="0">la limitación al derecho a la intimidad y la falta de fundamentación de la decisión judicial. Los </text>
<text top="412" left="57" width="484" height="13" font="0">denunciantes también presentaron una denuncia criminal en contra de la jueza del proceso y </text>
<text top="424" left="57" width="486" height="13" font="0">del Secretario de Seguridad Pública por haber divulgado a la prensa el contenido de las </text>
<text top="436" left="57" width="67" height="13" font="0">grabaciones. </text>
<text top="448" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="460" left="57" width="484" height="13" font="0">16. El Estado alegó que &#34;al entender que el derecho establecido y cierto de los denunciantes </text>
<text top="473" left="57" width="484" height="13" font="0">no continuaba siendo vulnerado para la época en que se interpuso el <i>mandamus, </i>el Tribunal </text>
<text top="485" left="57" width="485" height="13" font="0">de Justicia de Paraná extinguió el proceso sin considerar el mérito del asunto&#34;. Inconformes </text>
<text top="497" left="57" width="483" height="13" font="0">con la decisión, los peticionarios interpusieron recursos de <i>embargos de declaração </i>solicitando </text>
<text top="509" left="57" width="487" height="13" font="0">al Tribunal que se pronunciara específicamente sobre la petición de destrucción de las </text>
<text top="521" left="57" width="67" height="13" font="0">grabaciones. </text>
<text top="533" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="546" left="57" width="485" height="13" font="0">17. El Estado argumentó que de los hechos descritos se denota que los peticionarios no han </text>
<text top="558" left="57" width="486" height="13" font="0">cumplido con el requisito de agotamiento previo de los recursos internos. En particular, el </text>
<text top="570" left="57" width="484" height="13" font="0">Estado señaló que los peticionarios no han agotado el recurso ordinario constitucional previsto </text>
<text top="582" left="57" width="307" height="13" font="0">en el artículo 105, II, b de la Constitución Federal Brasileña. </text>
<text top="594" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="606" left="57" width="484" height="13" font="0">18. Según lo alegado por el Estado, en el ordenamiento jurídico interno, frente a la decisión </text>
<text top="619" left="57" width="486" height="13" font="0">que extingue el proceso de  <i>mandado de segurança  </i>es posible iniciar un recurso ordinario </text>
<text top="631" left="57" width="484" height="13" font="0">constitucional para que sea decidido por el Tribunal Superior de Justicia. El Estado señaló que </text>
<text top="643" left="57" width="483" height="13" font="0">la jurisprudencia interna entiende que la decisión denegatoria del <i>mandado de segurança</i> se </text>
<text top="655" left="57" width="485" height="13" font="0">refiere tanto a los casos en los que se desecha el recurso por cuestiones incidentales como </text>
<text top="667" left="57" width="484" height="13" font="0">cuando se decide el mérito del asunto. En virtud de ello, si los peticionarios no se encontraban </text>
<text top="679" left="57" width="487" height="13" font="0">conformes con la decisión han debido indicarlo a través de los canales constitucionales </text>
<text top="691" left="57" width="215" height="13" font="0">dispuestos por el ordenamiento brasileño. </text>
<text top="704" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="716" left="57" width="485" height="13" font="0">19. En este sentido, según el Estado, los peticionarios no han agotado el recurso ordinario </text>
<text top="728" left="57" width="484" height="13" font="0">constitucional, lo cual los inhabilita para acudir ante las instancias del sistema interamericano. </text>
<text top="740" left="57" width="484" height="13" font="0">En consecuencia, el Estado solicitó que la petición fuera declarada inadmisible conforme a lo </text>
<text top="752" left="57" width="356" height="13" font="0">dispuesto por los artículos 47.a y 46.1.a de la Convención Americana. </text>
<text top="764" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="776" left="57" width="202" height="13" font="1"><b>IV.  ANÁLISIS DE ADMISIBILIDAD</b> </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="7" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="794" left="294" width="10" height="13" font="0">4 </text>
<text top="35" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="47" left="57" width="489" height="13" font="1"><b>A.</b>  <b>Competencia de la Comisión  <i>ratione materiae, ratione personae, ratione </i></b></text>
<text top="59" left="57" width="130" height="13" font="7"><i><b>temporis y ratione loci</b></i> </text>
<text top="72" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="84" left="57" width="487" height="13" font="0">20. De acuerdo al artículo 44 de la Convención Americana y 23 del Reglamento, los </text>
<text top="96" left="57" width="485" height="13" font="0">peticionarios, como entidades no gubernamentales legalmente reconocidas, están facultados </text>
<text top="108" left="57" width="485" height="13" font="0">para presentar peticiones ante la CIDH, referentes a presuntas violaciones de la Convención </text>
<text top="120" left="57" width="486" height="13" font="0">Americana. En lo referente al Estado, la Comisión observa que la República Federativa de </text>
<text top="132" left="57" width="484" height="13" font="0">Brasil es Estado parte de la Convención Americana, habiéndola ratificado el 25 de septiembre </text>
<text top="144" left="57" width="484" height="13" font="0">de 1992. La Comisión encuentra que la petición refiere como presuntas víctimas a Arley José </text>
<text top="157" left="57" width="484" height="13" font="0">Escher, Celso Anghinoni y Avanilson Alves Araujo, entre otros miembros de las organizaciones </text>
<text top="169" left="57" width="487" height="13" font="0">ADECON y COANAL, personas individuales respecto de quienes Brasil se comprometió a </text>
<text top="181" left="57" width="484" height="13" font="0">respetar y garantizar los derechos consagrados en la Convención. Por lo tanto, la Comisión </text>
<text top="193" left="57" width="325" height="13" font="0">tiene competencia <i>ratione personae</i> para examinar la denuncia. </text>
<text top="205" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="217" left="57" width="488" height="13" font="0">21. En la petición se denuncian violaciones de derechos protegidos en la Convención </text>
<text top="230" left="57" width="485" height="13" font="0">Americana. Por lo tanto, la Comisión tiene competencia  <i>ratione materiae</i>  para examinar la </text>
<text top="242" left="57" width="52" height="13" font="0">denuncia. </text>
<text top="254" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="266" left="57" width="487" height="13" font="0">22. La Comisión tiene igualmente competencia  <i>ratione temporis</i>, por cuanto los hechos </text>
<text top="278" left="57" width="487" height="13" font="0">alegados en la petición tuvieron lugar cuando la obligación de respetar y garantizar los </text>
<text top="290" left="57" width="483" height="13" font="0">derechos establecidos en la Convención ya se encontraba en vigor para el Estado, el cual </text>
<text top="303" left="57" width="320" height="13" font="0">ratificó la Convención Americana el 25 de septiembre de 1992. </text>
<text top="315" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="327" left="57" width="486" height="13" font="0">23. Finalmente, la Comisión tiene competencia  <i>ratione loci  </i>para conocer esta petición por </text>
<text top="339" left="57" width="484" height="13" font="0">cuanto en la misma se alegan violaciones de derechos protegidos en la Convención Americana </text>
<text top="351" left="57" width="312" height="13" font="0">que habrían tenido lugar en el territorio del Estado brasileño. </text>
<text top="363" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="375" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="375" left="85" width="268" height="13" font="1"><b>Otros requisitos de admisibilidad de la petición </b></text>
<text top="387" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="400" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>1. </b></text>
<text top="400" left="85" width="194" height="13" font="1"><b>Agotamiento de recursos internos</b> </text>
<text top="412" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="424" left="57" width="484" height="13" font="0">24. El artículo 46.1 de la Convención Americana establece como requisito de admisibilidad de </text>
<text top="436" left="57" width="485" height="13" font="0">un reclamo el previo agotamiento de los recursos disponibles en la jurisdicción interna del </text>
<text top="448" left="57" width="486" height="13" font="0">Estado. Los peticionarios alegaron haber iniciado dos tipos de recursos por los hechos. El </text>
<text top="460" left="57" width="487" height="13" font="0">primero, un  <i>mandado de segurança  </i>con el objeto de que se interrumpiera de manera </text>
<text top="473" left="57" width="485" height="13" font="0">inmediata  las interceptaciones. El segundo, una denuncia penal para que se determinara la </text>
<text top="485" left="57" width="485" height="13" font="0">responsabilidad de las autoridades estatales que participaron de los hechos. A su vez, esta </text>
<text top="497" left="57" width="485" height="13" font="0">última se dividió en dos pretensiones: a) la investigación de la jueza al haber ordenado la </text>
<text top="509" left="57" width="484" height="13" font="0">restricción a un derecho sin motivar su decisión; y b) la investigación de la responsabilidad del </text>
<text top="521" left="57" width="484" height="13" font="0">Secretario de Seguridad al divulgar el contenido de las grabaciones. Los peticionarios alegaron </text>
<text top="533" left="57" width="483" height="13" font="0">que el primero de los recursos se agotó mediante la decisión del 19 de junio de 2000 en la que </text>
<text top="546" left="57" width="484" height="13" font="0">se declaró que la violación había existido, pero que por no seguir concurriendo en el tiempo, </text>
<text top="558" left="57" width="485" height="13" font="0">no podía decretarse la interrupción de las interceptaciones. Los peticionarios alegaron que la </text>
<text top="570" left="57" width="485" height="13" font="0">denuncia penal, después de  un año y cuatro meses de haberse iniciado seguía en etapa de </text>
<text top="582" left="57" width="483" height="13" font="0">instrucción, lo cual configuraba una excepción a su agotamiento por dilación injustificada en su </text>
<text top="594" left="57" width="399" height="13" font="0">trámite, de acuerdo con lo establecido por el artículo 46.2.b de la Convención. </text>
<text top="606" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="619" left="57" width="484" height="13" font="0">25. El Estado, por su parte, alegó que la decisión de 19 de junio de 2000 en el proceso de </text>
<text top="631" left="57" width="487" height="13" font="5"><i>mandado de segurança  </i>era susceptible de ser recurrida mediante un  &#34;recurso ordinario </text>
<text top="643" left="57" width="484" height="13" font="0">constitucional&#34; ante el Supremo Tribunal Federal de Justicia. Sin embargo, a juicio del Estado, </text>
<text top="655" left="57" width="484" height="13" font="0">los peticionarios no han intentado tal recurso, por cuanto debe declararse la inadmisibilidad de </text>
<text top="667" left="57" width="484" height="13" font="0">la petición. Respecto del proceso penal, el Estado informó que en el mes de agosto de 2000 el </text>
<text top="679" left="57" width="485" height="13" font="0">Ministerio Público determinó que por falta de elementos probatorios de la conducta dolosa, </text>
<text top="691" left="57" width="488" height="13" font="0">correspondía desestimar la denuncia ejercida contra la Jueza que expidió la orden de </text>
<text top="704" left="57" width="484" height="13" font="0">interceptación y monitoreo. Posteriormente, el Estado señaló que el 6 de octubre de 2000 un </text>
<text top="716" left="57" width="484" height="13" font="0">tribunal de Justicia condenó al Secretario de Seguridad Pública involucrado en los hechos a la </text>
<text top="728" left="57" width="484" height="13" font="0">pena de dos años y cuatro meses de reclusión. Dicha sentencia fue apelada y el 14 de octubre </text>
<text top="740" left="57" width="485" height="13" font="0">de 2004 la Segunda Cámara Criminal del Tribunal de Justicia de Paraná revocó la decisión, </text>
<text top="752" left="57" width="382" height="13" font="0">absolviendo al imputado por considerar que su conducta había sido atípica. </text>
<text top="764" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="794" left="294" width="10" height="13" font="0">5 </text>
<text top="35" left="57" width="484" height="13" font="0">26. La Comisión reitera que el requisito de previo agotamiento de los recursos internos se ha </text>
<text top="47" left="57" width="485" height="13" font="0">establecido para garantizar al Estado la posibilidad de resolver disputas dentro de su propio </text>
<text top="59" left="57" width="484" height="13" font="0">marco jurídico. Así, el Estado que invoca la excepción de falta de agotamiento, tiene la carga </text>
<text top="72" left="57" width="488" height="13" font="0">de probar que todavía existen recursos internos que agotar y que tales recursos son </text>
<text top="84" left="57" width="106" height="13" font="0">adecuados y eficaces</text>
<text top="83" left="163" width="4" height="9" font="2"><a href="etree.html#5">3</a></text>
<text top="169" left="85" width="460" height="13" font="0">la función de esos recursos dentro del sistema de derecho interno sea idónea para </text>
<text top="181" left="85" width="460" height="13" font="0">proteger la situación jurídica infringida.  En todos los ordenamientos internos existen </text>
<text top="193" left="85" width="457" height="13" font="0">múltiples recursos, pero no todos son aplicables en todas las circunstancias.  Si, en un </text>
<text top="205" left="85" width="459" height="13" font="0">caso específico, el recurso no es adecuado, es obvio que no hay que agotarlo.  Así lo </text>
<text top="217" left="85" width="459" height="13" font="0">indica el principio de que la norma está encaminada a producir un efecto y no puede </text>
<text top="230" left="85" width="464" height="13" font="0">interpretarse en el sentido de que no produzca ninguno o su resultado sea </text>
<text top="242" left="85" width="197" height="13" font="0">manifiestamente absurdo o irrazonable</text>
<text top="84" left="167" width="7" height="13" font="0">. </text>
<text top="96" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="108" left="57" width="487" height="13" font="0">27. En este análisis corresponde aclarar cuáles son los recursos internos que  deben ser </text>
<text top="120" left="57" width="484" height="13" font="0">agotados en cada caso particular. La Corte Interamericana de Derechos Humanos ha señalado </text>
<text top="132" left="57" width="489" height="13" font="0">que sólo deben ser agotados los recursos adecuados para subsanar las violaciones </text>
<text top="144" left="57" width="386" height="13" font="0">presuntamente cometidas. El que los recursos sean adecuados significa que </text>
<text top="157" left="93" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="241" left="282" width="4" height="9" font="2"><a href="etree.html#5">4</a></text>
<text top="266" left="57" width="488" height="13" font="0">28. La Comisión igualmente ha señalado que el requisito de agotamiento de los recursos </text>
<text top="278" left="57" width="488" height="13" font="0">internos no significa que las presuntas víctimas tengan la obligación de agotar todos los </text>
<text top="290" left="57" width="486" height="13" font="0">recursos que tengan disponibles. Para los efectos del cumplimiento del requisito convencional </text>
<text top="303" left="57" width="487" height="13" font="0">de agotamiento de los recursos internos, la Comisión ha reiterado que si la presunta víctima </text>
<text top="315" left="57" width="488" height="13" font="0">acudió ante la jurisdicción interna, planteando la cuestión alegada a través de una de las </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="13" font="0">alternativas procesales judiciales válidas y adecuadas según el ordenamiento jurídico interno, y </text>
<text top="339" left="57" width="487" height="13" font="0">el Estado tuvo la oportunidad, a través de dicho mecanismo, de remediar la cuestión en su </text>
<text top="351" left="57" width="324" height="13" font="0">jurisdicción, la finalidad de la norma internacional está cumplida</text>
<text top="242" left="287" width="7" height="13" font="0"><a href="etree.html#5">.</a> </text>
<text top="254" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="350" left="381" width="4" height="9" font="2"><a href="etree.html#5">5</a></text>
<text top="375" left="57" width="488" height="13" font="0">29. La CIDH enfatiza que para la determinación de la admisibilidad de una petición, debe </text>
<text top="387" left="57" width="487" height="13" font="0">decidir si los peticionarios agotaron el recurso adecuado para resolver la situación principal </text>
<text top="400" left="57" width="486" height="13" font="0">denunciada. Es decir que la CIDH debe resolver cuál era el recurso adecuado y efectivo para </text>
<text top="412" left="57" width="213" height="13" font="0">remediar la situación principal denunciada</text>
<text top="351" left="385" width="7" height="13" font="0">. </text>
<text top="363" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="411" left="270" width="4" height="9" font="2"><a href="etree.html#5">6</a></text>
<text top="570" left="85" width="459" height="13" font="0">Se opina en el sentido de que, como la interceptación telefónica determinada por vía </text>
<text top="582" left="85" width="460" height="13" font="0">judicial cautelar, que viola el derecho  <i>prima facie</i>  de los peticionarios, no continúa </text>
<text top="594" left="85" width="459" height="13" font="0">ocurriendo y que la autoridad indicada como responsable por el acto practicado está </text>
<text top="606" left="85" width="458" height="13" font="0">siendo investigada por el órgano competente, sus peticiones son denegadas, puesto que </text>
<text top="618" left="85" width="458" height="13" font="0">el procedimiento cautelar y el material gravado, cuya destrucción también fue solicitada, </text>
<text top="631" left="85" width="457" height="13" font="0">deben ser objeto de evaluación en la investigación criminal No. 82516-5, en trámite ante </text>
<text top="643" left="85" width="215" height="13" font="0">el Órgano Especial del Tribunal de Justicia.</text>
<text top="412" left="274" width="268" height="13" font="0">. En el presente caso el Estado alega que frente a la </text>
<text top="424" left="57" width="486" height="13" font="0">decisión del 19 de junio de 2000, mediante la que se niega el <i>mandado de segurança </i>debía </text>
<text top="436" left="57" width="487" height="13" font="0">haberse interpuesto un recurso ordinario constitucional. Del análisis de las  decisiones y del </text>
<text top="448" left="57" width="487" height="13" font="0">procedimiento interno, la Comisión concluye que en el momento en que indica el Estado (es </text>
<text top="460" left="57" width="486" height="13" font="0">decir, con posterioridad al 19 de junio de 2000) dicho recurso no era idóneo para resolver la </text>
<text top="473" left="57" width="486" height="13" font="0">situación jurídica infringida, toda vez que por carecer de objeto, el Tribunal Supremo no podía </text>
<text top="485" left="57" width="486" height="13" font="0">ordenar a las autoridades el cese de los actos que presuntamente vulneraban los derechos de </text>
<text top="497" left="57" width="486" height="13" font="0">los peticionarios. Para aquella época, solo era posible buscar la investigación de los hechos y, </text>
<text top="509" left="57" width="485" height="13" font="0">de ser el caso, aplicar la sanción correspondiente a los responsables. Efectivamente, el </text>
<text top="521" left="57" width="488" height="13" font="5"><i>Tribunal de Justiça do estado do Paraná</i>, concluyó que el trámite de la materia debía ser </text>
<text top="533" left="57" width="486" height="13" font="0">seguido a través del proceso penal, tal como había sido conceptuado por el Ministerio Público, </text>
<text top="546" left="57" width="101" height="13" font="0">el cual expresó que </text>
<text top="558" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="642" left="301" width="4" height="9" font="2"><a href="etree.html#5">7</a></text>
<text top="676" left="57" width="147" height="11" font="3">                                                 </text>
<text top="687" left="57" width="486" height="11" font="4">3 CIDH, Informe N° 60/03 (Admisibilidad), Petición 12.108, Marcel Claude Reyes y otros c. Chile, 10 de octubre de </text>
<text top="697" left="57" width="486" height="11" font="4">2003, párr. 51;  CIDH,  <i>Informe Anual 2000,</i>  Informe Nº 2/01, Caso 11.280, Juan Carlos Bayarri, Argentina, 19 de </text>
<text top="707" left="57" width="102" height="11" font="4">enero de 2001. Párr. 30. </text>
<text top="716" left="57" width="410" height="11" font="4">4 Corte I.D.H., <i>Caso Velásquez Rodríguez</i>. Sentencia de 29 de julio de 1988. Serie C No. 4, párr. 63. </text>
<text top="726" left="57" width="486" height="11" font="4">5  CIDH, Informe N° 57/03 (Admisibilidad), petición 12.337, Marcela Andrea Valdés Díaz c. Chile, 10 de octubre de </text>
<text top="736" left="57" width="485" height="11" font="4">2003, Párr. 40; CIDH, Informe N° 70/04 (Admisibilidad), petición 667/01, Jesús Manuel Naranjo y otros c. Venezuela, </text>
<text top="745" left="57" width="136" height="11" font="4">13 de octubre de 2004, párr. 52. </text>
<text top="755" left="57" width="487" height="11" font="4">6  CIDH, Informe N° 57/03 (Inadmisibilidad), petición  P12.303, Mariblanca Staff Wilson y Oscar E. Ceville R. c. </text>
<text top="765" left="57" width="173" height="11" font="4">Panamá, 22 de octubre de 2003, Párr. 42. </text>
<text top="775" left="57" width="485" height="11" font="4">7 <i>Ministerio Público del Estado de Paraná, opinión n.º 002198 del 17 de diciembre de 1999, en el proceso Mandado de </i></text>
<text top="784" left="57" width="134" height="11" font="6"><i>segurança criminal n.º 83486-6</i>. </text>
<text top="643" left="305" width="4" height="13" font="0"><a href="etree.html#5"> </a></text>
<text top="655" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="794" left="294" width="10" height="13" font="0">6 </text>
<text top="35" left="57" width="483" height="13" font="0">30. La Comisión encuentra que tal como lo señalaron los tribunales nacionales, el recurso que </text>
<text top="47" left="57" width="483" height="13" font="0">debía ser intentado era el recurso penal. Dicho recurso fue ejercido por las presuntas víctimas, </text>
<text top="59" left="57" width="484" height="13" font="0">correspondiendo al Estado el impulso y adelantamiento de la acción penal. Por estas razones, </text>
<text top="72" left="57" width="485" height="13" font="0">el recurso alegado por el Estado carecía de idoneidad y, en consecuencia, no era necesario </text>
<text top="84" left="57" width="484" height="13" font="0">agotarlo. En vista de estas consideraciones, la Comisión concluye que se encuentra surtido el </text>
<text top="96" left="57" width="330" height="13" font="0">requisito que prevé el artículo 46.1 de la Convención Americana. </text>
<text top="108" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="120" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>2. </b></text>
<text top="120" left="85" width="127" height="13" font="1"><b>Plazo de presentación</b> </text>
<text top="132" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="144" left="57" width="483" height="13" font="0">31. El artículo 46.1.b de la Convención establece que toda petición debe presentarse dentro de </text>
<text top="157" left="57" width="483" height="13" font="0">un plazo de seis meses contado a partir de la fecha en que se haya notificado al peticionario la </text>
<text top="169" left="57" width="484" height="13" font="0">sentencia definitiva que agota los recursos internos. Los peticionarios presentaron la petición </text>
<text top="181" left="57" width="484" height="13" font="0">el 26 de diciembre de 2000, argumentando estar dentro del plazo de seis meses respecto de </text>
<text top="193" left="57" width="484" height="13" font="0">la sentencia definitiva del <i>mandado de segurança</i>, y dentro de un plazo razonable en cuanto a </text>
<text top="205" left="57" width="484" height="13" font="0">las actuaciones penales. Teniendo en cuenta que la petición se presentó en fecha 26  de </text>
<text top="217" left="57" width="483" height="13" font="0">diciembre de 2000, la CIDH considera que se cumplió con el requisito establecido en el artículo </text>
<text top="230" left="57" width="129" height="13" font="0">46.1.b de la Convención. </text>
<text top="242" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="254" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>3. </b></text>
<text top="254" left="85" width="262" height="13" font="1"><b>Duplicación de procedimientos y cosa juzgada </b></text>
<text top="266" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="278" left="57" width="486" height="13" font="0">32. No surge del expediente que la petición efectuada ante la Comisión Interamericana se </text>
<text top="290" left="57" width="490" height="13" font="0">encuentre actualmente pendiente de otro procedimiento de arreglo internacional, ni </text>
<text top="303" left="57" width="486" height="13" font="0">reproduzca sustancialmente  alguna petición o comunicación anterior ya examinada por la </text>
<text top="315" left="57" width="484" height="13" font="0">Comisión u otro organismo internacional, como establecen los artículos 46, párrafo 1, inciso c </text>
<text top="327" left="57" width="165" height="13" font="0">y 47, inciso d, respectivamente. </text>
<text top="339" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="351" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>4. </b></text>
<text top="351" left="85" width="224" height="13" font="1"><b>Caracterización de los hechos alegados</b> </text>
<text top="363" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="375" left="57" width="485" height="13" font="0">33. El artículo 47.b de la Convención establece que la Comisión declarará inadmisible toda </text>
<text top="387" left="57" width="488" height="13" font="0">petición o comunicación presentada cuando  &#34;no exponga hechos que caractericen una </text>
<text top="400" left="57" width="485" height="13" font="0">violación de los derechos garantizados por esta Convención&#34;. La Comisión considera que los </text>
<text top="412" left="57" width="484" height="13" font="0">hechos alegados por los peticionarios descritos en la sección III del presente informe, podrían </text>
<text top="424" left="57" width="484" height="13" font="0">caracterizar <i>prima facie</i> violaciones a los artículos 8, 11, y 25 de la Convención Americana en </text>
<text top="436" left="57" width="404" height="13" font="0">relación con las obligaciones establecidas en el artículo 1.1 del mismo estatuto. </text>
<text top="448" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="460" left="57" width="484" height="13" font="0">34. Igualmente, en virtud del principio <i>iura novit curia</i>, y de que las alegadas interceptaciones </text>
<text top="473" left="57" width="486" height="13" font="0">y grabaciones buscaban afectar el ejercicio de los derechos de las organizaciones sociales </text>
<text top="485" left="57" width="487" height="13" font="0">podría llegar a configurar una violación al derecho a la libertad de asociación, la CIDH </text>
<text top="497" left="57" width="487" height="13" font="0">adicionalmente admite el presente caso por la presunta violación del artículo 16 de la </text>
<text top="509" left="57" width="122" height="13" font="0">Convención Americana. </text>
<text top="521" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="533" left="57" width="484" height="13" font="0">35. En consecuencia, la CIDH concluye que en este punto la petición es admisible de acuerdo </text>
<text top="546" left="57" width="180" height="13" font="0">a lo establecido en el artículo 47.b. </text>
<text top="558" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="570" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>V. </b></text>
<text top="570" left="85" width="93" height="13" font="1"><b>CONCLUSIONES</b> </text>
<text top="582" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="594" left="57" width="484" height="13" font="0">36. La Comisión concluye que la petición es admisible y que es competente para examinar el </text>
<text top="606" left="57" width="484" height="13" font="0">reclamo presentado por los peticionarios sobre la presunta violación de los artículos 8, 11, 16 </text>
<text top="619" left="57" width="485" height="13" font="0">y 25 en concordancia con los artículos 1.1 y 2 de la Convención Americana, conforme a los </text>
<text top="631" left="57" width="301" height="13" font="0">requisitos establecidos en el artículo 46 del mismo tratado. </text>
<text top="643" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="655" left="57" width="486" height="13" font="0">37. En función de los argumentos de hecho y de derecho expuestos anteriormente y sin </text>
<text top="667" left="57" width="204" height="13" font="0">prejuzgar sobre el fondo de la cuestión, </text>
<text top="679" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="691" left="131" width="337" height="13" font="1"><b>LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS,</b> </text>
<text top="704" left="298" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="716" left="274" width="51" height="13" font="1"><b>DECIDE:</b> </text>
<text top="728" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="740" left="57" width="486" height="13" font="0">1. Declarar admisible la petición bajo estudio, en relación con los artículos 8, 11, 16, 25 de la </text>
<text top="752" left="57" width="450" height="13" font="0">Convención Americana en concordancia con los artículos 1.1 y 2 del mismo instrumento. </text>
<text top="764" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="776" left="57" width="264" height="13" font="0">2. Notificar esta decisión al Estado y al peticionario. </text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="794" left="294" width="10" height="13" font="0">7 </text>
<text top="35" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="47" left="57" width="253" height="13" font="0">3. Iniciar el trámite sobre el fondo de la cuestión. </text>
<text top="59" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="72" left="57" width="488" height="13" font="0">4. Publicar esta decisión e incluirla en el Informe Anual, a ser presentado a la Asamblea </text>
<text top="84" left="57" width="99" height="13" font="0">General de la OEA. </text>
<text top="96" left="57" width="4" height="13" font="0"> </text>
<text top="108" left="57" width="487" height="13" font="0">Dado y firmado en la ciudad de Washington, D.C., a los 2 días del mes de marzo de 2006. </text>
<text top="120" left="57" width="485" height="13" font="0">(Firmado): Evelio Fernández Arévalos, Presidente; Florentín Meléndez, Segundo Vicepresidente; </text>
<text top="132" left="57" width="486" height="13" font="0">Clare K. Roberts, Freddy Gutiérrez Trejo, Paolo G. Carozza y Víctor E. Abramovich, Miembros de </text>
<text top="144" left="57" width="64" height="13" font="0">la Comisión. </text>
</page>
</pdf2xml>
