<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="0" size="6" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="6" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="3" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="4" size="11" family="ACJAMT+Univers" color="#000000"/>
	<fontspec id="5" size="12" family="TimesNewRomanPSMT" color="#000000"/>
	<fontspec id="6" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="7" size="8" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="788" left="296" width="6" height="9" font="0">1 </text>
<text top="800" left="57" width="2" height="9" font="0"> </text>
<text top="56" left="240" width="110" height="13" font="1"><b>INFORME Nº 90/06</b></text>
<text top="55" left="350" width="5" height="9" font="2"><a href="etree.html#1"><b>1</b></a></text>
<text top="714" left="57" width="486" height="13" font="3">5.La Comisión Interamericana asignó el número 731-03 a la petición y solicitó información al </text>
<text top="726" left="57" width="486" height="13" font="3">Estado salvadoreño sobre las partes pertinentes de la denuncia el 24 de diciembre de 2003. El </text>
<text top="739" left="57" width="486" height="13" font="3">Estado respondió el 5 de marzo de 2004. El 22 de abril de 2004, los peticionarios presentaron </text>
<text top="56" left="355" width="4" height="13" font="3"><a href="etree.html#1"> </a></text>
<text top="69" left="253" width="93" height="13" font="3">PETICIÓN 731-03 </text>
<text top="81" left="257" width="85" height="13" font="3">ADMISIBILIDAD </text>
<text top="93" left="206" width="186" height="13" font="3">JOSÉ ADRIÁN ROCHAC HERNÁNDEZ </text>
<text top="105" left="262" width="74" height="13" font="3">EL SALVADOR </text>
<text top="117" left="240" width="118" height="13" font="3">21 de octubre de 2006 </text>
<text top="129" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="141" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="154" left="57" width="13" height="13" font="1"><b>I. </b></text>
<text top="154" left="92" width="55" height="13" font="1"><b>RESUMEN</b></text>
<text top="153" left="147" width="4" height="14" font="4"><b> </b></text>
<text top="169" left="57" width="3" height="11" font="5"> </text>
<text top="180" left="57" width="489" height="13" font="3">1.El 11 de septiembre de 2003, la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (en </text>
<text top="192" left="57" width="485" height="13" font="3">adelante &#34;la Comisión Interamericana&#34; o &#34;la CIDH&#34;) recibió una denuncia presentada por la </text>
<text top="204" left="57" width="489" height="13" font="3">Asociación Pro-Búsqueda de Niñas y Niños Desaparecidos (Asociación Pro-Búsqueda), (en </text>
<text top="216" left="57" width="485" height="13" font="3">adelante &#34;los peticionarios&#34;), en la cual se alega la responsabilidad internacional de la República </text>
<text top="228" left="57" width="485" height="13" font="3">de El Salvador (&#34;el Estado&#34;) por la desaparición forzada del niño José Adrián Rochac Hernández </text>
<text top="240" left="57" width="487" height="13" font="3">y por la posterior falta de investigación y reparación de tales hechos. Los peticionarios alegan </text>
<text top="252" left="57" width="489" height="13" font="3">que los hechos denunciados configuran la violación de varios derechos consagrados en la </text>
<text top="265" left="57" width="488" height="13" font="3">Convención Americana sobre Derechos Humanos (&#34;la Convención Americana&#34;): derecho  a la </text>
<text top="277" left="57" width="487" height="13" font="3">integridad personal (artículo 5); a la libertad personal (artículo 7); a las garantías judiciales </text>
<text top="289" left="57" width="486" height="13" font="3">(artículo 8); a la protección de la familia (artículo 17); al nombre (artículo 18); derechos del </text>
<text top="301" left="57" width="487" height="13" font="3">niño (artículo 19); y derecho a la protección judicial (artículo 25), todo ello en violación del </text>
<text top="313" left="57" width="338" height="13" font="3">deber general de respetar y garantizar los derechos (artículo 1.1). </text>
<text top="325" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="338" left="57" width="487" height="13" font="3">2.Conforme a la denuncia,  el 12 de diciembre de 1980, José Adrián Rochac Hernández, de </text>
<text top="350" left="57" width="486" height="13" font="3">cinco años de edad, habría sido capturado por militares integrantes de la Fuerza Aérea de El </text>
<text top="362" left="57" width="486" height="13" font="3">Salvador y por integrantes de los grupos paramilitares de la zona de San Martín, durante un </text>
<text top="374" left="57" width="490" height="13" font="3">operativo realizado en el cantón San José Segundo, jurisdicción de San Martín, en el </text>
<text top="386" left="57" width="487" height="13" font="3">Departamento de San Salvador. Desde entonces, a casi 25 años de ocurridos los hechos, se </text>
<text top="398" left="57" width="488" height="13" font="3">desconoce el paradero del niño. Todas las gestiones realizadas ante las autoridades para </text>
<text top="410" left="57" width="488" height="13" font="3">esclarecer los hechos, incluyendo una denuncia penal y un  <i>habeas corpus</i>, han resultado </text>
<text top="423" left="57" width="68" height="13" font="3">infructuosas. </text>
<text top="435" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="447" left="57" width="487" height="13" font="3">3. El Estado sostiene que los recursos internos no se encuentran agotados. El Estado señala </text>
<text top="459" left="57" width="485" height="13" font="3">que la Fiscalía inició las investigaciones del caso y que dicha investigación sigue su curso y que </text>
<text top="471" left="57" width="490" height="13" font="3">debe profundizarse más para determinar las circunstancias del caso. El Estado señala </text>
<text top="483" left="57" width="486" height="13" font="3">asimismo, que el recurso de <i>habeas corpus</i> fue interpuesto 20 años después de ocurridos los </text>
<text top="495" left="57" width="486" height="13" font="3">hechos, y que fue rechazado por falta de antecedentes que demostraran la desaparición. Alega </text>
<text top="508" left="57" width="485" height="13" font="3">también, que existía durante el conflicto armado interno la posibilidad de presentar la denuncia </text>
<text top="520" left="57" width="489" height="13" font="3">por las desapariciones a la Comisión Gubernamental de Derechos Humanos y al Comité </text>
<text top="532" left="57" width="486" height="13" font="3">Internacional de la Cruz Roja, y que ésta nunca fue hecha en relación con el niño. Por lo tanto, </text>
<text top="544" left="57" width="485" height="13" font="3">solicita que la CIDH declare la inadmisiblidad del caso por falta de agotamiento de los recursos </text>
<text top="556" left="57" width="486" height="13" font="3">internos. El Estado señala adicionalmente, que la CIDH es incompetente puesto que el derecho </text>
<text top="568" left="57" width="486" height="13" font="3">aplicable durante el conflicto armado era el Derecho Internacional Humanitario, y que la Corte </text>
<text top="581" left="57" width="488" height="13" font="3">Interamericana de Derechos Humanos es incompetente para conocer del caso, debido a la </text>
<text top="593" left="57" width="470" height="13" font="3">reserva que el Estado de El Salvador hizo al aceptar la competencia contenciosa de la Corte. </text>
<text top="605" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="617" left="57" width="487" height="13" font="3">4.Sin prejuzgar sobre el fondo del asunto, la CIDH concluye en este informe que el caso es </text>
<text top="629" left="57" width="488" height="13" font="3">admisible, pues reúne los requisitos previstos en los artículos 46 y 47 de la Convención </text>
<text top="641" left="57" width="485" height="13" font="3">Americana. La Comisión Interamericana decide notificar la decisión a las partes y continuar con </text>
<text top="654" left="57" width="486" height="13" font="3">el análisis de fondo relativo a las supuestas violaciones de la Convención Americana, publicar </text>
<text top="666" left="57" width="415" height="13" font="3">esta decisión e incluirla en su informe Anual para la Asamblea General de la OEA. </text>
<text top="678" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="690" left="57" width="18" height="13" font="1"><b>II. </b></text>
<text top="690" left="92" width="169" height="13" font="1"><b>TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN </b></text>
<text top="702" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="751" left="57" width="148" height="13" font="3">                                           </text>
<text top="762" left="57" width="4" height="9" font="0">1</text>
<text top="765" left="61" width="481" height="11" font="7"> El Comisionado Florentín Meléndez, nacional de El Salvador, no participó en la consideración o votación de este caso </text>
<text top="775" left="57" width="268" height="11" font="7">de conformidad con el artículo 17.2.a del Reglamento de la CIDH. </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="296" width="6" height="9" font="0">2 </text>
<text top="800" left="57" width="2" height="9" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="486" height="13" font="3">las observaciones a la información del Estado, y el Estado respondió el 15 de febrero de 2005, </text>
<text top="69" left="57" width="203" height="13" font="3">presentando observaciones adicionales. </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="93" left="57" width="198" height="13" font="1"><b>III.  POSICIONES DE LAS PARTES</b></text>
<text top="92" left="254" width="4" height="14" font="4"><b> </b></text>
<text top="108" left="57" width="3" height="11" font="5"> </text>
<text top="119" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="119" left="92" width="95" height="13" font="1"><b>Los peticionarios</b></text>
<text top="118" left="187" width="4" height="14" font="4"><b> </b></text>
<text top="134" left="57" width="3" height="11" font="5"> </text>
<text top="145" left="57" width="488" height="13" font="3">6.La  denuncia recibida en la CIDH alega que José Adrián Rochac Hernández fue víctima de </text>
<text top="157" left="57" width="489" height="13" font="3">desaparición forzada, presumiblemente a manos de integrantes de la Fuerza Aérea de El </text>
<text top="169" left="57" width="487" height="13" font="3">Salvador y de integrantes de grupos paramilitares de la zona de San Martín. Los peticionarios </text>
<text top="181" left="57" width="486" height="13" font="3">alegan que este caso se enmarca dentro de un patrón de desaparición de niños y niñas durante </text>
<text top="193" left="57" width="458" height="13" font="3">el conflicto armado. Respecto a los hechos del caso, los peticionarios sostienen lo siguiente: </text>
<text top="205" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="218" left="57" width="486" height="13" font="3">El día doce de diciembre de 1980, como a eso de las nueve de la mañana entró un operativo </text>
<text top="230" left="57" width="487" height="13" font="3">militar al Cantón San José Segundo, del Municipio de San Martín; el operativo lo integraban </text>
<text top="242" left="57" width="486" height="13" font="3">paramilitares de la zona de San Martín y efectivos de la Fuerza Aérea de El Salvador (FAES) al </text>
<text top="254" left="57" width="486" height="13" font="3">mando del General Rafael Bustillo. En el cantón San José Segundo vivía la familia Hernández </text>
<text top="266" left="57" width="487" height="13" font="3">Rochac. En ese momento se encontraban en la casa de habitación la señora María Silverio </text>
<text top="278" left="57" width="486" height="13" font="3">Rochac de 38 años y sus seis hijos, Sergio Antonio, de 12 años; María Juliana, de diez años; </text>
<text top="291" left="57" width="487" height="13" font="3">María Del Tránsito, de ocho años, José Adrián Rochac, de cinco años; Ana Margarita de tres </text>
<text top="303" left="57" width="426" height="13" font="3">años, y Nicolás Alfonso de seis días de nacido, todos de apellido Rochac Hernández. </text>
<text top="315" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="327" left="57" width="486" height="13" font="3">Por su seguridad y ante el operativo que se desarrollaba, la familia Rochac Hernández decidió </text>
<text top="339" left="57" width="488" height="13" font="3">mantener las puertas de su casa cerradas. Los soldados y paramilitares que realizaban el </text>
<text top="351" left="57" width="488" height="13" font="3">operativo llegaron a la casa de habitación de la familia Rochac Hernández, rompieron las </text>
<text top="363" left="57" width="489" height="13" font="3">puertas y preguntaban por las armas, enseguida golpearon a la señora María Silverio y </text>
<text top="376" left="57" width="487" height="13" font="3">posteriormente la sacaron de la casa y el niño Sergio Antonio que era muy apegado a su </text>
<text top="388" left="57" width="486" height="13" font="3">madre se fue junto a ella. A ambos los llevaron como a 30 metros de distancia de la casa, en </text>
<text top="400" left="57" width="485" height="13" font="3">donde les dispararon, asesinándolos en el momento. Luego se retiraron del lugar, llevándose al </text>
<text top="412" left="57" width="485" height="13" font="3">niño José Adrián, por lo cual quedaron solas las tres hermanas y el niño de seis días de nacido. </text>
<text top="424" left="57" width="487" height="13" font="3">Los soldados y paramilitares salieron con dirección a San Bartolomé Perulapía, a la altura de </text>
<text top="436" left="57" width="486" height="13" font="3">Santa Elena que se ubica sobre la carretera a Suchitoto, se encontraban camiones del ejército </text>
<text top="449" left="57" width="134" height="13" font="3">esperando a los soldados. </text>
<text top="461" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="473" left="57" width="486" height="13" font="3">Como a cinco metros de distancia de la casa de la familia Rochac Hernández, se encontraba la </text>
<text top="485" left="57" width="487" height="13" font="3">señora Dolores López Beltrán, quien observó cuando el niño José Adrián Rochac Hernández, </text>
<text top="497" left="57" width="485" height="13" font="3">que se veía afligido, era conducido por soldados de la Fuerza Aérea salvadoreña. Cerca del </text>
<text top="509" left="57" width="489" height="13" font="3">lugar donde esperaban los camiones del Ejército, a la orilla de la carretera, vivía como </text>
<text top="521" left="57" width="488" height="13" font="3">desplazada la señora Jesús Beltrán (fallecida), quien vio al niño y lo conoció porque era </text>
<text top="534" left="57" width="488" height="13" font="3">familiar lejano; posteriormente observó cuando lo subieron a uno de los camiones. Desde </text>
<text top="546" left="57" width="487" height="13" font="3">entonces se desconoce su paradero. Una de las personas involucradas tanto en el operativo </text>
<text top="558" left="57" width="487" height="13" font="3">como en las acusaciones vertidas contra la familia Rochac Hernández, era el señor Rodolfo </text>
<text top="570" left="57" width="487" height="13" font="3">López Miranda (fallecido), quien en esa época era miembro de los cuerpos paramilitares de </text>
<text top="582" left="57" width="62" height="13" font="3">San Martín. </text>
<text top="594" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="607" left="57" width="486" height="13" font="3">7.Los peticionarios alegan que en El Salvador no existen recursos eficaces para encontrar a los </text>
<text top="619" left="57" width="487" height="13" font="3">niños y niñas desaparecidos durante el conflicto armado. Señalan que durante la guerra, los </text>
<text top="631" left="57" width="488" height="13" font="3">familiares de las presuntas  víctimas no acudían a denunciar las violaciones porque muchas </text>
<text top="643" left="57" width="487" height="13" font="3">familias seguían huyendo de los operativos militares y por el miedo de que al denunciar los </text>
<text top="655" left="57" width="487" height="13" font="3">hechos, las autoridades los vincularan con simpatizantes de la guerrilla. Por lo tanto, durante </text>
<text top="667" left="57" width="487" height="13" font="3">este  período no existía ningún recurso viable. Luego, la ley de amnistía dictada en 1993, ha </text>
<text top="679" left="57" width="487" height="13" font="3">hecho imposible cumplir con las recomendaciones de la Comisión de la Verdad en materia de </text>
<text top="692" left="57" width="488" height="13" font="3">investigación de las violaciones a los derechos humanos. Por último, señalan que el recurso </text>
<text top="704" left="57" width="487" height="13" font="3">de<i>habeas corpus</i>, que debería ser el adecuado para los casos de desaparición forzada, no es </text>
<text top="716" left="57" width="110" height="13" font="3">eficaz en El Salvador. </text>
<text top="728" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="740" left="57" width="487" height="13" font="3">8.A pesar de lo anterior, los peticionarios señalan que han acudido a diversas instancias, las </text>
<text top="752" left="57" width="487" height="13" font="3">cuales han sido ineficaces e insuficientes.  El 29 de mayo de 1996, el padre del niño, señor </text>
<text top="765" left="57" width="486" height="13" font="3">Alfonso Hernández Herrera, acudió a la Asociación Pro- Búsqueda, y el 31 de mayo del mismo </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="296" width="6" height="9" font="0">3 </text>
<text top="800" left="57" width="2" height="9" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="486" height="13" font="3">año, acudió a la Procuraduría para la Defensa de los Derechos Humanos. Asimismo, el 10 de </text>
<text top="69" left="57" width="490" height="13" font="3">abril de 2002, el señor Alfonso Hernández Herrera, interpuso solicitud de trámite de </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="13" font="3">averiguación del paradero de su hijo José Adrián Rochac, ante la Sub- Regional de Soyapango </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="13" font="3">de la Fiscalía General de la República. Ante la falta de respuesta, el 16 de octubre de 2002, el </text>
<text top="105" left="57" width="487" height="13" font="3">señor Alfonso Hernández Herrera presentó un recurso de  <i>habeas corpus</i>  ante la Sala de lo </text>
<text top="117" left="57" width="241" height="13" font="3">Constitucional de la Corte Suprema de Justicia. </text>
<text top="129" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="141" left="57" width="486" height="13" font="3">9.Se indica que no fue posible hacer la denuncia antes de 1996, puesto que debido al conflicto </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="13" font="3">armado existente, existía el temor de que cualquier persona que se apersonara a los cuarteles </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="13" font="3">iba a ser vinculada a la guerrilla y sufrir represalias. Al respecto, la Comisión de la Verdad para </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="13" font="3">El Salvador advirtió que se cometieron muchas violaciones de derechos humanos en contra de la </text>
<text top="190" left="57" width="488" height="13" font="3">población civil simplemente por considerarlos colaboradores de los guerrilleros, dentro de la </text>
<text top="202" left="57" width="486" height="13" font="3">campaña -especialmente de los primeros años del conflicto- de&#34;quitarle el agua al pez&#34;. Dentro </text>
<text top="214" left="57" width="490" height="13" font="3">de este panorama, los peticionarios alegan que no existía confianza en las autoridades, </text>
<text top="226" left="57" width="487" height="13" font="3">especialmente cuando las violaciones a los derechos humanos eran perpetradas por el ejército </text>
<text top="239" left="57" width="487" height="13" font="3">salvadoreño. Los peticionarios agregan que existía, además de miedo, imposibilidad física de </text>
<text top="251" left="57" width="444" height="13" font="3">acercarse a los juzgados y las autoridades no tenían la capacidad de procesar las quejas. </text>
<text top="263" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="275" left="57" width="485" height="13" font="3">10. Los peticionarios señalan que la investigación fiscal iniciada en virtud de la denuncia del 10 </text>
<text top="287" left="57" width="485" height="13" font="3">de abril de 2002, no ha sido eficaz. Desde la denuncia, los peticionarios señalan que la Fiscalía </text>
<text top="299" left="57" width="486" height="13" font="3">solamente ha solicitado información sobre el caso a Pro- Búsqueda y ha inspeccionado el lugar </text>
<text top="312" left="57" width="488" height="13" font="3">de los hechos. Los peticionarios alegan que no han obtenido más información acerca del </text>
<text top="324" left="57" width="487" height="13" font="3">proceso hasta el momento, pese a presentar tres solicitudes.  Los peticionarios alegan que la </text>
<text top="336" left="57" width="487" height="13" font="3">Fiscalía no ha puesto el empeño necesario para la investigación del caso ya que existen otras </text>
<text top="348" left="57" width="487" height="13" font="3">diligencias que podrían llevar a recabar más información sobre los hechos, y que no se han </text>
<text top="360" left="57" width="485" height="13" font="3">practicado. Señalan que tampoco se ha presentado el requerimiento respectivo ante el Juzgado </text>
<text top="372" left="57" width="67" height="13" font="3">competente. </text>
<text top="384" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="13" font="3">11. Los peticionarios sostienen que el recurso de <i>habeas corpus</i>, presentado el 16 de octubre </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="13" font="3">de 2002 debido a la ineficacia de la investigación penal tampoco ha sido eficaz para encontrar a </text>
<text top="421" left="57" width="487" height="13" font="3">José Adrián Rochac. En efecto, en resolución del 3 de marzo de 2003, la Corte sobreseyó el </text>
<text top="433" left="57" width="487" height="13" font="3">recurso fundándose en la inexistencia de un mínimo de elementos que generen a la sala el </text>
<text top="445" left="57" width="485" height="13" font="3">estado de probabilidad acerca de la presunta desaparición forzada alegada, sin haber realizado </text>
<text top="457" left="57" width="297" height="13" font="3">ningún tipo de investigación para la cual estaba facultada. </text>
<text top="470" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="482" left="57" width="487" height="13" font="3">12. En suma, los peticionarios sostienen que no existe en El Salvador un recurso adecuado ni </text>
<text top="494" left="57" width="488" height="13" font="3">eficaz para encontrar a los niños y niñas desaparecidas durante el conflicto armado en El </text>
<text top="506" left="57" width="485" height="13" font="3">Salvador. Señalan hasta un tiempo después de la creación de la Comisión de la Verdad, no había </text>
<text top="518" left="57" width="487" height="13" font="3">en El Salvador posibilidad para los peticionarios de acceder a ningún recurso judicial interno. </text>
<text top="530" left="57" width="486" height="13" font="3">Desde entonces los peticionarios sostienen que los recursos internos disponibles en El Salvador </text>
<text top="543" left="57" width="487" height="13" font="3">han sido ineficaces para investigar los hechos, determinar el paradero de  José Adrián Rochac </text>
<text top="555" left="57" width="485" height="13" font="3">Hernández y reparar las consecuencias de las violaciones alegadas. Argumentan en tal sentido </text>
<text top="567" left="57" width="488" height="13" font="3">que han transcurrido más de 10 años desde que el caso fue denunciado por primera vez, </text>
<text top="579" left="57" width="487" height="13" font="3">durante los cuales la actitud del Estado ha sido sumamente negligente y displicente en el </text>
<text top="591" left="57" width="486" height="13" font="3">proceso, pese a que los hechos revisten el carácter de acción penal pública. Los peticionarios </text>
<text top="603" left="57" width="489" height="13" font="3">solicitan, por tanto, la aplicación de la excepción al agotamiento de los recursos internos </text>
<text top="615" left="57" width="256" height="13" font="3">establecida en el artículo 46.2.b. de la Convención. </text>
<text top="628" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="13" font="3">13. En relación con las normas aplicables, los peticionarios sostienen que el Estado salvadoreño </text>
<text top="652" left="57" width="487" height="13" font="3">ratificó la Convención Americana el 23 de junio de 1978, y por lo tanto es responsable de las </text>
<text top="664" left="57" width="326" height="13" font="3">violaciones a ésta en perjuicio de José Adrián Rochac Hernández. </text>
<text top="676" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="688" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="688" left="92" width="55" height="13" font="1"><b>El Estado </b></text>
<text top="700" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="13" font="3">14. Por su parte, el Estado salvadoreño manifiesta que durante la época del conflicto armado </text>
<text top="725" left="57" width="486" height="13" font="3">no hubo un patrón de desaparición forzada de personas, entre ellos niños y niñas, sino que el </text>
<text top="737" left="57" width="489" height="13" font="3">mismo conflicto armado generó situaciones en que familias fueron separadas en forma </text>
<text top="749" left="57" width="487" height="13" font="3">involuntaria, desconociéndose por lo tanto en muchos casos las consecuencias y alcances de </text>
<text top="761" left="57" width="486" height="13" font="3">tal separación. Agrega que durante el conflicto hubo determinados territorios controlados por </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="296" width="6" height="9" font="0">4 </text>
<text top="800" left="57" width="2" height="9" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="488" height="13" font="3">el FMLN (Frente Farabundo Martí para la Liberación Nacional) en el cual éste contaba con </text>
<text top="69" left="57" width="487" height="13" font="3">“masas” o poblaciones campesinas que convivían con la guerrilla o la ayudaban a subsistir. </text>
<text top="81" left="57" width="485" height="13" font="3">Agrega el Estado que los operativos del Ejército no buscaban eliminar a esta población civil que </text>
<text top="93" left="57" width="488" height="13" font="3">voluntariamente caminaba con la guerrilla, pero es lógico que en el enfrentamiento con la </text>
<text top="105" left="57" width="222" height="13" font="3">guerrilla surgieran lamentables fatalidades. </text>
<text top="117" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="129" left="57" width="487" height="13" font="3">15. Agrega el Estado salvadoreño que el derecho internacional aplicable durante el conflicto </text>
<text top="141" left="57" width="487" height="13" font="3">armado es el Derecho Internacional Humanitario, específicamente el artículo 3 común a los </text>
<text top="154" left="57" width="487" height="13" font="3">cuatro Convenios de Ginebra, complementado por el Protocolo II. El Estado, en este sentido, </text>
<text top="166" left="57" width="117" height="13" font="3">establece lo siguiente: </text>
<text top="178" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="190" left="57" width="486" height="13" font="3">Es cierto que en un principio, el Derecho Internacional de los Derechos Humanos es aplicable </text>
<text top="202" left="57" width="488" height="13" font="3">por los gobiernos, pero en determinados conflictos armados, por las normas mencionadas </text>
<text top="214" left="57" width="486" height="13" font="3">anteriormente, el Derecho Internacional Humanitario es vinculante para ambos lados, es decir, </text>
<text top="226" left="57" width="350" height="13" font="3">tanto para los insurgentes como para las fuerzas de gobierno….</text>
<text top="226" left="407" width="4" height="9" font="0"><a href="etree.html#4">2</a></text>
<text top="226" left="411" width="134" height="13" font="3">  [c]on lo anteriormente </text>
<text top="239" left="57" width="488" height="13" font="3">señalado, quizás si bien no se garantiza una aplicación total en la práctica [del Derecho </text>
<text top="251" left="57" width="487" height="13" font="3">Internacional Humanitario] las reglamentaciones  eran abundantes, que aún aplicadas en su </text>
<text top="263" left="57" width="489" height="13" font="3">mínima expresión daban un índice de protección de los derechos humanos a todos los </text>
<text top="275" left="57" width="486" height="13" font="3">salvadoreños, al existir este marco legal y además la vigilancia y acompañamiento que daba </text>
<text top="287" left="57" width="490" height="13" font="3">en este proceso de protección de los derechos humanos el profesor Pastor Ridruejo, </text>
<text top="299" left="57" width="485" height="13" font="3">determinaban que el Estado puso a disposición de los peticionarios las garantías y medios para </text>
<text top="312" left="57" width="234" height="13" font="3">lograr una defensa efectiva de sus derechos. &#34;</text>
<text top="311" left="291" width="4" height="9" font="0"><a href="etree.html#4">3</a></text>
<text top="652" left="57" width="486" height="13" font="3">19. Adicionalmente, el Estado aduce que los peticionarios contaron con una serie de recursos </text>
<text top="664" left="57" width="488" height="13" font="3">alternos como la Comisión Gubernamental de Derechos Humanos de El Salvador. También </text>
<text top="676" left="57" width="486" height="13" font="3">hubieran podido acudir al Comité Internacional de la Cruz Roja (CIRC), el cual estableció una </text>
<text top="688" left="57" width="488" height="13" font="3">delegación permanente en El Salvador durante el conflicto. El Estado añade que el 12 de </text>
<text top="312" left="295" width="4" height="13" font="3"><a href="etree.html#4"> </a></text>
<text top="324" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="336" left="57" width="487" height="13" font="3">16. Con base en esta información, el Estado solicita a la CIDH que establezca que no hubo </text>
<text top="348" left="57" width="488" height="13" font="3">&#34;[n]inguna práctica sistemática de las Fuerzas Armadas salvadoreñas en desapariciones de </text>
<text top="360" left="57" width="55" height="13" font="3">menores&#34;. </text>
<text top="372" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="384" left="57" width="485" height="13" font="3">17. En relación con el agotamiento de recursos internos, el Estado aduce que éstos no han sido </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="13" font="3">agotados. En primer lugar señala que el peticionario interpuso el recurso de<i>habeas corpus</i> en </text>
<text top="409" left="57" width="487" height="13" font="3">el año 2002, es decir, 22 años después de ocurridos los hechos. La sala Constitucional de la </text>
<text top="421" left="57" width="487" height="13" font="3">Corte Suprema de Justicia, emitió sentencia el 3 de marzo de 2003, sobreseyendo la causa, </text>
<text top="433" left="57" width="486" height="13" font="3">aduciendo que la parte peticionante no presentó elementos suficientes sobre el supuesto niño </text>
<text top="445" left="57" width="488" height="13" font="3">desaparecido. El Estado aduce que con esta sentencia, la Corte se apartó de su anterior </text>
<text top="457" left="57" width="489" height="13" font="3">jurisprudencia en el sentido de proteger el derecho a la libertad física de las personas </text>
<text top="470" left="57" width="486" height="13" font="3">desaparecidas, puesto que las partes no aportaron suficientes antecedentes. Agrega que si se </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="13" font="3">hubiese presentado el recurso con anterioridad, se hubiese podido recabar mayor información. </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="13" font="3">El Estado señala que esta decisión judicial no cierra el debate interno, puesto que si las partes </text>
<text top="506" left="57" width="435" height="13" font="3">aportan nueva prueba del supuesto delito, se puede solicitar un nuevo<i>habeas corpus</i>. </text>
<text top="518" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="530" left="57" width="487" height="13" font="3">18. En relación con la investigación penal, el Estado salvadoreño  sostiene que ésta continúa </text>
<text top="543" left="57" width="487" height="13" font="3">abierta en etapa de investigación en la Fiscalía, a cargo de la Licenciada Daycel Marroquín. </text>
<text top="555" left="57" width="485" height="13" font="3">Indica que dentro de la investigación en el proceso, el 28 de agosto de 2003, un investigador y </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="13" font="3">la Fiscal a cargo del caso, se dirigieron al lugar donde el peticionario alega que se dieron los </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="13" font="3">hechos con el fin de recabar información, pero que no fue posible recabar información porque </text>
<text top="591" left="57" width="487" height="13" font="3">muchos de los pobladores de esa época murieron y otros abandonaron la zona. Agrega que </text>
<text top="603" left="57" width="487" height="13" font="3">desde la resolución de la Corte Suprema sobre el  <i>habeas corpus</i>  ha transcurrido un tiempo </text>
<text top="615" left="57" width="487" height="13" font="3">demasiado corto como para finalizar la investigación del caso, en especial considerando el </text>
<text top="628" left="57" width="269" height="13" font="3">tiempo transcurrido desde la presunta desaparición.  </text>
<text top="640" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="710" left="57" width="148" height="13" font="3">                                           </text>
<text top="721" left="57" width="4" height="9" font="0">2</text>
<text top="724" left="61" width="324" height="11" font="7"> Respuesta del Estado de fecha 5 de marzo de 2005 a la petición inicial, pág. 2. </text>
<text top="733" left="57" width="4" height="9" font="0">3</text>
<text top="736" left="61" width="482" height="11" font="7">  En su respuesta de fecha 5 de marzo, el Estado cita el Informe presentado por el profesor José Antonio Pastor </text>
<text top="746" left="57" width="485" height="11" font="7">Ridruejo a la Comisión de Derechos Humanos de las Naciones Unidas, en cumplimiento del mandato concedido por la </text>
<text top="756" left="57" width="485" height="11" font="7">Resolución 1983/29 de dicha Comisión, de fecha 19 de enero de 1984, en el cual se establece la vigencia de el P.O.N. </text>
<text top="766" left="57" width="485" height="11" font="7">(“Procedimiento Operativo Normal para las detenciones efectuadas por elementos de las Fuerzas Armadas”). En dicho </text>
<text top="775" left="57" width="417" height="11" font="7">procedimiento se establece que los menores que se encontraran iban a ser llevados a lugares seguros. </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="8" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="788" left="296" width="6" height="9" font="0">5 </text>
<text top="800" left="57" width="2" height="9" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="486" height="13" font="3">septiembre de 1980, firmó un Convenio de sede con el Comité Internacional de la Cruz Roja, </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="13" font="3">con el fin de que se instalara una delegación permanente de dicha organización en El Salvador. </text>
<text top="81" left="57" width="489" height="13" font="3">En virtud de este acuerdo, el CICR instaló una agencia de búsquedas para registrar las </text>
<text top="93" left="57" width="491" height="13" font="3">solicitudes de familiares relativas a personas supuestamente detenidas o dadas por </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="13" font="3">desaparecidas. Dos de estas oficinas estaban ubicadas en Santa Ana y San Miguel. Se sostiene </text>
<text top="117" left="57" width="485" height="13" font="3">que en el documento entregado por el CICR el 15 de mayo de 1993, en donde se plasmaban </text>
<text top="129" left="57" width="489" height="13" font="3">las denuncias recibidas respecto de desapariciones desde 1979 a 1992, nunca hubo un </text>
<text top="141" left="57" width="487" height="13" font="3">documento que señalara denuncias de desapariciones de menores. El Estado señala que los </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="13" font="3">peticionarios no dieron noticia de los supuestos hechos a ninguna de estas organizaciones. Por </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="13" font="3">tales razones, el Estado solicita a la CIDH que, de conformidad con lo dispuesto por el artículo </text>
<text top="178" left="57" width="402" height="13" font="3">31 del Reglamento de la Comisión, se declare la inadmisbilidad de la denuncia. </text>
<text top="190" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="202" left="57" width="487" height="13" font="3">20.  Por último, el Estado salvadoreño  sostiene que debido a la reserva que el Estado de El </text>
<text top="214" left="57" width="485" height="13" font="3">Salvador hizo a su aceptación de la competencia contenciosa de la Corte Interamericana, y a lo </text>
<text top="226" left="57" width="488" height="13" font="3">establecido por la Corte en su sentencia sobre excepciones preliminares en el caso de las </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="13" font="3">Hermanas Serrano Cruz, el caso de la desaparición de José Adrián Rochac Hernández no podría </text>
<text top="251" left="57" width="225" height="13" font="3">estar bajo la competencia de dicho tribunal. </text>
<text top="263" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="275" left="57" width="20" height="13" font="1"><b>IV. </b></text>
<text top="275" left="92" width="59" height="13" font="1"><b>ANÁLISIS </b></text>
<text top="287" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="299" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="299" left="92" width="450" height="13" font="1"><b>Competencia<i>  ratione persona, ratione materia, ratione temporis  </i></b><b>y<i>ratione loci</i></b><b> </b></text>
<text top="312" left="92" width="176" height="13" font="1"><b>de la Comisión Interamericana </b></text>
<text top="324" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="336" left="57" width="487" height="13" font="3">21. Conforme a lo dispuesto en el artículo 44 de la Convención Americana, los peticionarios </text>
<text top="348" left="57" width="487" height="13" font="3">están legitimados para formular una petición ante la Comisión. La petición objeto de estudio </text>
<text top="360" left="57" width="486" height="13" font="3">indica que la supuesta víctima estaba sometida a la jurisdicción del Estado salvadoreño en la </text>
<text top="372" left="57" width="486" height="13" font="3">época de los hechos aducidos. Con respecto al Estado, la Comisión señala que El Salvador es </text>
<text top="384" left="57" width="489" height="13" font="3">un Estado parte de la Convención Americana, habiendo depositado en debida forma su </text>
<text top="397" left="57" width="489" height="13" font="3">instrumento de ratificación el 23 de junio de 1978. En consecuencia, la Comisión posee </text>
<text top="409" left="57" width="372" height="13" font="3">competencia <i>ratione personae </i>para examinar las denuncias presentadas. </text>
<text top="421" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="433" left="57" width="486" height="13" font="3">22.Además posee competencia <i>ratione materia</i> porque los peticionarios aducen violaciones de </text>
<text top="445" left="57" width="487" height="13" font="3">derechos protegidos en el marco de la Convención Americana. El Estado manifiesta que el </text>
<text top="457" left="57" width="492" height="13" font="3">derecho aplicable durante el conflicto armado interno sería el derecho internacional </text>
<text top="470" left="57" width="488" height="13" font="3">humanitario. Al respecto, la Comisión entiende que la circunstancia de que algunos de los </text>
<text top="482" left="57" width="487" height="13" font="3">hechos denunciados, hubiesen ocurrido en el contexto de un conflicto armado, no excluye la </text>
<text top="494" left="57" width="488" height="13" font="3">facultad de esta Comisión de pronunciarse sobre los mismos. El propio artículo 27 de la </text>
<text top="506" left="57" width="487" height="13" font="3">Convención, permite la suspensión de ciertos derechos en el contexto de conflictos armados </text>
<text top="518" left="57" width="486" height="13" font="3">pero en modo alguno suspende la vigencia de la Convención en su integridad ni priva a esta </text>
<text top="530" left="57" width="487" height="13" font="3">Comisión de sus atribuciones. Todo ello, sin perjuicio de que en la etapa de fondo, la CIDH </text>
<text top="543" left="57" width="486" height="13" font="3">deba analizar las obligaciones del Estado emanadas de la Convención, a la luz de las normas </text>
<text top="555" left="57" width="487" height="13" font="3">del derecho internacional humanitario que serán utilizadas como  parte de interpretación en </text>
<text top="567" left="57" width="97" height="13" font="3">tanto <i>lex specialis.</i> </text>
<text top="579" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="591" left="57" width="486" height="13" font="3">23. La Comisión posee jurisdicción <i>ratione temporis</i> para examinar las denuncias. La petición </text>
<text top="603" left="57" width="485" height="13" font="3">se basó en alegaciones sobre hechos ocurridos a partir del 25 de agosto de 1982, fecha en que </text>
<text top="615" left="57" width="486" height="13" font="3">habría comenzado de la desaparición de José Adrián Rochac Hernández. Los hechos aducidos </text>
<text top="628" left="57" width="487" height="13" font="3">se produjeron por lo tanto con posterioridad de la entrada en vigor de las obligaciones del </text>
<text top="640" left="57" width="488" height="13" font="3">Estado como Parte de la Convención Americana. El Estado alega que, dada la declaración </text>
<text top="652" left="57" width="487" height="13" font="3">formulada oportunamente, la Corte Interamericana de Derechos Humanos no es competente </text>
<text top="664" left="57" width="488" height="13" font="3">para conocer de este caso; la CIDH no se pronunciará sobre esta materia en el presente </text>
<text top="676" left="57" width="487" height="13" font="3">informe debido a que no se relaciona con su competencia. Además, como en la petición se </text>
<text top="688" left="57" width="489" height="13" font="3">alegan violaciones de derechos protegidos en el marco de la Convención Americana que </text>
<text top="700" left="57" width="485" height="13" font="3">tuvieron lugar en el territorio de un Estado parte, la Comisión concluye que posee competencia </text>
<text top="713" left="57" width="257" height="13" font="6"><i>ratione loci</i> para tomar conocimiento de la misma. </text>
<text top="725" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="737" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="737" left="92" width="236" height="13" font="1"><b>Requisitos de admisibilidad de la petición </b></text>
<text top="749" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="761" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>1. </b></text>
<text top="761" left="92" width="214" height="13" font="1"><b>Agotamiento de los recursos internos </b></text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="9" size="8" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="788" left="296" width="6" height="9" font="0">6 </text>
<text top="800" left="57" width="2" height="9" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="13" font="3">24. El Estado alega que el presente caso es inadmisible porque no se han agotado los recursos </text>
<text top="81" left="57" width="487" height="13" font="3">internos en El Salvador. Señala en tal sentido la existencia de un proceso penal abierto en </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="13" font="3">etapa de investigación, por lo cual estaría pendiente de resolución en sede interna. Asimismo, </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="13" font="3">señala que no se agotaron en tiempo los recursos disponibles, como son el de<i>hábeas corpus</i>, la </text>
<text top="117" left="57" width="489" height="13" font="3">denuncia al Comité Internacional de la Cruz Roja y ante la Comisión Gubernamental de </text>
<text top="129" left="57" width="486" height="13" font="3">Derechos Humanos. En este sentido, el Estado señala que se interpuso un recurso de hábeas </text>
<text top="141" left="57" width="486" height="13" font="3">corpus el año 2002, pudiendo haberse interpuesto anteriormente en cualquier momento y que </text>
<text top="154" left="57" width="488" height="13" font="3">este recurso fue rechazado debido a la falta de presentación de pruebas por parte de los </text>
<text top="166" left="57" width="74" height="13" font="3">denunciantes. </text>
<text top="178" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="190" left="57" width="485" height="13" font="3">25. Por su parte, los peticionarios sostienen que los recursos internos son inefectivos, pero que </text>
<text top="202" left="57" width="485" height="13" font="3">a pesar de ello han intentado todos los medios posibles, incluyendo un recurso de  <i>hábeas </i></text>
<text top="214" left="57" width="490" height="13" font="6"><i>corpus</i>  para averiguar el paradero de José Adrián Rochac Hernández. Los peticionarios </text>
<text top="226" left="57" width="486" height="13" font="3">destacan que han transcurrido más de 25 años desde la desaparición de José Adrián Rochac </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="13" font="3">Hernández y las autoridades salvadoreñas no han hecho nada para garantizar la efectividad de </text>
<text top="251" left="57" width="487" height="13" font="3">la investigación, determinar a los responsables de los hechos, sancionarlos y reparar a las </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="13" font="3">víctimas o sus familiares. En relación con las investigaciones penales, sostienen que si bien el </text>
<text top="275" left="57" width="488" height="13" font="3">caso permanece abierto, las autoridades salvadoreñas no han realizado una investigación </text>
<text top="287" left="57" width="486" height="13" font="3">exhaustiva para determinar el paradero del niño. Conforme a lo alegado por los peticionarios, </text>
<text top="299" left="57" width="485" height="13" font="3">el papel inactivo de la Fiscalía demuestra que los recursos internos disponibles constituyen una </text>
<text top="312" left="57" width="90" height="13" font="3">mera formalidad. </text>
<text top="324" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="336" left="57" width="489" height="13" font="3">26. En el presente caso se alega la presunta responsabilidad de integrantes del Ejército </text>
<text top="348" left="57" width="487" height="13" font="3">salvadoreño en la desaparición forzada de un niño en pleno conflicto armado interno en El </text>
<text top="360" left="57" width="486" height="13" font="3">Salvador. Dicha época se caracterizó por las violaciones sistemáticas de derechos humanos e </text>
<text top="372" left="57" width="401" height="13" font="3">impunidad, facilitada en parte por la ineficacia del sistema judicial salvadoreño.</text>
<text top="371" left="459" width="4" height="9" font="0"><a href="etree.html#6">4</a></text>
<text top="445" left="57" width="486" height="13" font="3">27. La CIDH considera que hasta la fecha de adopción de este informe los recursos internos no </text>
<text top="457" left="57" width="486" height="13" font="3">han operado con la efectividad que se requiere para investigar una denuncia de desaparición </text>
<text top="470" left="57" width="487" height="13" font="3">forzada. En efecto, han transcurrido casi 26 años desde que ocurrieron los hechos, y desde </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="13" font="3">entonces, la familia de José Adrián Rochac Hernández ha utilizado diversos mecanismos que </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="13" font="3">han resultado ineficaces para determinar su paradero: El padre del niño se acercó a la única </text>
<text top="506" left="57" width="486" height="13" font="3">institución existente para investigar casos de niños y niñas desaparecidas, la organización no </text>
<text top="518" left="57" width="485" height="13" font="3">gubernamental Asociación Pro-Búsqueda, en 1996. El 31 de mayo de 1996, la Asociación Pro- </text>
<text top="530" left="57" width="489" height="13" font="3">Búsqueda, presentó una denuncia ante la Procuraduría para la Defensa de los Derechos </text>
<text top="543" left="57" width="489" height="13" font="3">Humanos de El Salvador (PDDH), sobre 145 casos de menores víctimas de desaparición </text>
<text top="555" left="57" width="488" height="13" font="3">forzada, todos ellos en el contexto del conflicto armado interno del país. La Procuraduría </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="13" font="3">seleccionó de éstos, 5 casos para desarrollar las investigaciones, sin embargo, entre ellos no </text>
<text top="579" left="57" width="487" height="13" font="3">estuvo el de José Adrián Rochac. Asimismo, el 10 de abril de 2002, el padre de la presunta </text>
<text top="372" left="463" width="79" height="13" font="3"><a href="etree.html#6"> </a>Habida cuenta </text>
<text top="384" left="57" width="487" height="13" font="3">de las circunstancias particulares del caso y el contexto mencionado, la Comisión considera </text>
<text top="397" left="57" width="489" height="13" font="3">que al momento en que ocurrieron los hechos alegados, no era posible ni necesaria la </text>
<text top="409" left="57" width="489" height="13" font="3">presentación  de recurso alguno, configurándose la excepción al agotamiento de recursos </text>
<text top="421" left="57" width="355" height="13" font="3">internos, establecida en el artículo 46.c. de la Convención Americana. </text>
<text top="433" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="602" left="57" width="148" height="13" font="3">                                           </text>
<text top="613" left="57" width="4" height="9" font="0">4</text>
<text top="616" left="61" width="481" height="11" font="7"> En sus informes anuales publicados durante dicho conflicto, la CIDH se pronunció en varias oportunidades acerca de </text>
<text top="626" left="57" width="312" height="11" font="7">la violencia y la falta de tutela judicial efectiva de los derechos. Por ejemplo: </text>
<text top="636" left="57" width="485" height="11" font="7">El derecho a la justicia se ha visto profundamente afectado por el estado de emergencia que rige en El Salvador, tal </text>
<text top="646" left="57" width="487" height="11" font="7">como fuera ya señalado. Al respecto cabe reiterar lo señalado por la Comisión en su anterior Informe Anual: la </text>
<text top="656" left="57" width="485" height="11" font="7">Convención Americana sobre Derechos Humanos no autoriza a suspender las garantías judiciales indispensables para </text>
<text top="665" left="57" width="486" height="11" font="7">proteger los derechos fundamentales y menos aún cuando esa suspensión rige por lapsos demasiado prolongados, </text>
<text top="675" left="57" width="486" height="11" font="7">como ha venido ocurriendo en El Salvador. A ello se agrega la falta de independencia y de autoridad de su Poder </text>
<text top="685" left="57" width="310" height="11" font="7">Judicial, contra cuyos miembros también se han ejercitado actos criminales. </text>
<text top="695" left="57" width="488" height="11" font="7">Las acentuadas restricciones de las garantías judiciales han determinado, como se ha expresado en anterior </text>
<text top="704" left="57" width="485" height="11" font="7">oportunidad, que muchos procesos hayan quedado sin esclarecer, generando en la población una pérdida de confianza </text>
<text top="714" left="57" width="90" height="11" font="7">en el sistema judicial. </text>
<text top="724" left="57" width="486" height="11" font="7">CIDH, I<i>nforme Anual 1983-1984</i>, Capítulo IV “Situación de los  derechos humanos en varios Estados: El Salvador”, </text>
<text top="733" left="57" width="33" height="11" font="7">párr. 6. </text>
<text top="760" left="57" width="3" height="11" font="5"> </text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="296" width="6" height="9" font="0">7 </text>
<text top="800" left="57" width="2" height="9" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="486" height="13" font="3">víctima interpuso una solicitud de trámite de averiguación del paradero de su hijo José Adrián </text>
<text top="69" left="57" width="488" height="13" font="3">Rochac, ante la Sub-  Regional de Soyapango de la Fiscalía General de la República y un </text>
<text top="81" left="57" width="299" height="13" font="3">recurso de <i>habeas corpus</i> el 16 de octubre del mismo año. </text>
<text top="93" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="105" left="57" width="488" height="13" font="3">28. En relación con el recurso de  <i>hábeas corpus</i>  interpuesto  por el padre de la presunta </text>
<text top="117" left="57" width="486" height="13" font="3">víctima, la CIDH concluye que pese a ser el recurso idóneo, no operó de manera adecuada en </text>
<text top="129" left="57" width="486" height="13" font="3">la determinación del paradero de José Adrián Rochac Hernández. La Corte Interamericana ha </text>
<text top="141" left="57" width="485" height="13" font="3">establecido que el recurso de <i>habeas corpus</i> es esencial para garantizar la vida e integridad de </text>
<text top="154" left="57" width="488" height="13" font="3">una persona detenida, para impedir su desaparición, o para impedir su desaparición o la </text>
<text top="166" left="57" width="204" height="13" font="3">indeterminación del lugar de detención.</text>
<text top="165" left="262" width="4" height="9" font="0"><a href="etree.html#7">5</a></text>
<text top="166" left="266" width="276" height="13" font="3"><a href="etree.html#7"> </a>En este sentido, la CIDH observa que el recurso de </text>
<text top="178" left="57" width="491" height="13" font="6"><i>hábeas corpus</i>  no ha operado  de manera efectiva en El Salvador en los casos de </text>
<text top="190" left="57" width="485" height="13" font="3">desapariciones forzadas, aun después de finalizado el conflicto en 1992. La CIDH ha recibido la </text>
<text top="202" left="57" width="486" height="13" font="3">información proporcionada por ambas partes en el sentido de que es recién el 20 de marzo de </text>
<text top="214" left="57" width="485" height="13" font="3">2002, mediante sentencia recaída en el proceso de Ana Julia y Carmelina Mejía Ramírez, que la </text>
<text top="226" left="57" width="487" height="13" font="3">Corte Suprema modifica su jurisprudencia anterior, aceptando la violación del derecho a la </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="13" font="3">libertad física, aun sin prueba de la detención. Este caso representó por lo tanto, la primera </text>
<text top="251" left="57" width="485" height="13" font="3">posibilidad de efectividad del recurso de <i>hábeas corpus</i> en los casos de personas desaparecidas </text>
<text top="263" left="57" width="76" height="13" font="3">en El Salvad<a href="http://www.cidh.oas.org/annualrep/2006sp/ElSalvador731.03sp.htm#_ftn6</text>
<text top="262" left="133" width="4" height="9" font="0"><a href="http://www.cidh.oas.org/annualrep/2006sp/ElSalvador731.03sp.htm#_ftn6</text>
<text top="263" left="137" width="4" height="13" font="3"><a href="http://www.cidh.oas.org/annualrep/2006sp/ElSalvador731.03sp.htm#_ftn6</text>
<text top="275" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="287" left="57" width="485" height="13" font="3">29. Luego de esta modificación jurisprudencial, el padre de José Adrián presentóun recurso de </text>
<text top="299" left="57" width="487" height="13" font="6"><i>hábeas corpus</i>  en octubre de 2002, obteniendo una negativa de los tribunales. El fallo de la </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="13" font="3">Sala Constitucional de la Corte Suprema, de fecha 3 de marzo de 2003, que negó el recurso </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="13" font="3">exige a los familiares que aporten las pruebas para determinar la ocurrencia de la desaparición </text>
<text top="336" left="57" width="488" height="13" font="3">forzada. La Comisión observa que esta conducta estatal impide el acceso al recurso a los </text>
<text top="348" left="57" width="489" height="13" font="3">peticionarios, puesto que el Estado traslada su obligación de investigar, a las presuntas </text>
<text top="360" left="57" width="42" height="13" font="3">víctimas</text>
<text top="359" left="99" width="4" height="9" font="0"><a href="etree.html#7">7</a></text>
<text top="384" left="57" width="486" height="13" font="3">30. El Estado aduce para negar el acceso a la jurisdicción mediante el <i>hábeas corpus</i>, que los </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="13" font="3">hechos no pueden ser aclarados porque ha transcurrido mucho tiempo desde su iniciación. En </text>
<text top="409" left="57" width="489" height="13" font="3">este sentido, la CIDH considera que el hábeas corpus constituye un recurso eficaz para </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="13" font="3">localizar el paradero de una persona a pesar de que haya transcurrido un tiempo largo desde </text>
<text top="433" left="57" width="84" height="13" font="3">su desaparición.</text>
<text top="360" left="103" width="7" height="13" font="3"><a href="etree.html#7">.</a> </text>
<text top="372" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="432" left="141" width="4" height="9" font="0"><a href="etree.html#7">8</a></text>
<text top="433" left="145" width="255" height="13" font="3"><a href="etree.html#7">  </a>En el caso específico, la legislación salvadoreña</text>
<text top="432" left="401" width="4" height="9" font="0"><a href="etree.html#7">9</a></text>
<text top="433" left="405" width="139" height="13" font="3"><a href="etree.html#7">  </a>establece adicionalmente </text>
<text top="445" left="57" width="488" height="13" font="3">que el  &#34;juez ejecutor&#34;  encargado de cumplir el auto de exhibición personal tiene amplias </text>
<text top="457" left="57" width="487" height="13" font="3">facultades para requerir información a las autoridades estatales y a los particulares, y en el </text>
<text top="470" left="57" width="486" height="13" font="3">artículo 74 de dicha ley, sobre &#34;responsabilidad de los funcionarios en el auto de exhibición&#34;, </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="13" font="3">se establece que “[n]o hay autoridad, tribunal, ni fuero alguno privilegiado en esta materia”. </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="13" font="3">De acuerdo a lo establecido en la sentencia recaída sobre este hábeas corpus, las diligencias </text>
<text top="506" left="57" width="487" height="13" font="3">realizadas por el juez ejecutor se limitaron a constatar si existía registro de la detención del </text>
<text top="518" left="57" width="25" height="13" font="3">niño.</text>
<text top="517" left="82" width="8" height="9" font="0"><a href="etree.html#7">10</a></text>
<text top="564" left="57" width="148" height="13" font="3">                                           </text>
<text top="575" left="57" width="4" height="9" font="0">5</text>
<text top="578" left="61" width="482" height="11" font="7"> Corte I.D.H., <i>El Hábeas Corpus Bajo Suspensión de Garantías</i> (arts. 27.2, 25.1 y 7.6 Convención Americana sobre </text>
<text top="588" left="57" width="405" height="11" font="7">Derechos Humanos). Opinión Consultiva OC-8/87 del 30 de enero de 1987. Serie A No. 8, párr. 44. </text>
<text top="597" left="57" width="4" height="9" font="0">6</text>
<text top="600" left="61" width="481" height="11" font="7"> Resolución de la Corte Suprema de Justicia de El Salvador, de fecha 20 de marzo de 2002, en el proceso de hábeas </text>
<text top="610" left="57" width="261" height="11" font="7">corpus número 379-2000, Ana Julia y Carmelina Mejía Ramírez. </text>
<text top="619" left="57" width="4" height="9" font="0">7</text>
<text top="622" left="61" width="481" height="11" font="7"> Ver, Corte I.D.H., <i>Caso Bámaca Velásquez.</i> Sentencia de 25 de noviembre de 2000. Serie C No. 70, párr. 152, en </text>
<text top="632" left="57" width="486" height="11" font="7">donde la Corte establece que “[E]n casos de desaparición forzada la defensa del Estado no puede descansar en la </text>
<text top="642" left="57" width="485" height="11" font="7">imposibilidad del demandante de allegar prueba al proceso, dado que, en dichos casos, es el Estado quien detenta el </text>
<text top="651" left="57" width="485" height="11" font="7">control de los medios para aclarar los hechos ocurridos bajo su jurisdicción y por ello se depende, en la práctica, de la </text>
<text top="661" left="57" width="309" height="11" font="7">cooperación del propio Estado para la obtención de las pruebas necesarias”. </text>
<text top="670" left="57" width="4" height="9" font="0">8</text>
<text top="673" left="61" width="481" height="11" font="7"> Corte I.D.H., <i>Caso de las Hermanas Serrano Cruz</i>. Sentencia de 1 de marzo de 2005. Serie C No. 120, párr. 79:“El </text>
<text top="683" left="57" width="485" height="11" font="7">hábeas corpus representa, dentro de las garantías judiciales indispensables, el medio idóneo tanto para garantizar la </text>
<text top="693" left="57" width="485" height="11" font="7">libertad, controlar el respeto a la vida e integridad de la persona, e impedir su desaparición o la indeterminación de su </text>
<text top="702" left="57" width="486" height="11" font="7">lugar de detención, como para proteger al individuo contra la tortura u otros tratos o penas crueles, inhumanos o </text>
<text top="712" left="57" width="485" height="11" font="7">degradantes. En este sentido, el hábeas corpus puede ser un recurso eficaz para localizar el paradero de una persona </text>
<text top="722" left="57" width="485" height="11" font="7">o esclarecer si se ha configurado una situación lesiva a la libertad personal, a pesar de que la persona a favor de quien </text>
<text top="731" left="57" width="487" height="11" font="7">se interpone ya no se encuentre bajo la custodia del Estado, sino que haya sido entregada a la custodia de un </text>
<text top="741" left="57" width="413" height="11" font="7">particular o a pesar de que haya transcurrido un tiempo largo desde la desaparición de una persona.” </text>
<text top="750" left="57" width="4" height="9" font="0">9</text>
<text top="753" left="61" width="312" height="11" font="7"> Artículos 38 a 40 de la Ley de Procedimientos Constitucionales salvadoreña. </text>
<text top="762" left="57" width="8" height="9" font="0">10</text>
<text top="765" left="65" width="477" height="11" font="7"> Sentencia de la Sala de lo Constitucional de la Corte Suprema de Justicia de El Salvador, de fecha 3 de marzo de </text>
<text top="775" left="57" width="300" height="11" font="7">2003, en el proceso número 216-2002, de José Adrián Rochac Hernández </text>
<text top="518" left="90" width="454" height="13" font="3">Con base en estas características y facultades, la Comisión considera que el Estado </text>
<text top="530" left="57" width="488" height="13" font="3">salvadoreño contaba con los mecanismos disponibles para realizar gestiones tendientes a </text>
</page>
<page number="8" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="296" width="6" height="9" font="0">8 </text>
<text top="800" left="57" width="2" height="9" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="486" height="13" font="3">ubicar el paradero de José Adrián Rochac Hernández mediante el procedimiento de  <i>habeas </i></text>
<text top="69" left="57" width="301" height="13" font="6"><i>corpus</i>, pese al tiempo transcurrido desde su desaparición. </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="93" left="57" width="487" height="13" font="3">31. En consecuencia, la CIDH concluye que el  <i>habeas corpus</i>  era el recurso idóneo en este </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="13" font="3">caso, y que este fue debidamente agotado. La CIDH considera por tanto que se ha cumplido </text>
<text top="117" left="57" width="393" height="13" font="3">con dicho requisito establecido en el artículo 46 de la Convención Americana. </text>
<text top="129" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="141" left="57" width="488" height="13" font="3">32. No obstante lo anterior, y en relación con la investigación penal abierta, la Comisión </text>
<text top="154" left="57" width="487" height="13" font="3">concluye que no cuenta con información que le permita concluir que existen avances en la </text>
<text top="166" left="57" width="488" height="13" font="3">determinación del paradero del niño José Adrián Rochac. En este sentido, la información </text>
<text top="178" left="57" width="487" height="13" font="3">proporcionada por ambas partes a la CIDH establece que las dos diligencias que han sido </text>
<text top="190" left="57" width="485" height="13" font="3">practicadas durante este proceso se refieren a solicitar información a la Asociación Pro- </text>
<text top="202" left="57" width="486" height="13" font="3">Búsqueda el 10 de abril de 2002, la diligencia realizada el 28 de agosto de 2003, en la cual un </text>
<text top="214" left="57" width="486" height="13" font="3">investigador y la Fiscal a cargo del caso, se dirigieron al lugar donde el peticionario alega que </text>
<text top="226" left="57" width="488" height="13" font="3">se dieron los hechos con el fin de recabar información, que resultó infructuosa. La CIDH </text>
<text top="239" left="57" width="490" height="13" font="3">considera que esto no constituye evidencia de haberse realizado todas las diligencias </text>
<text top="251" left="57" width="485" height="13" font="3">necesarias para ubicar el paradero del niño José Adrián Rochac, en especial en cuanto el padre </text>
<text top="263" left="57" width="488" height="13" font="3">de la presunta víctima acompañó nombres de presuntos responsables en el operativo que </text>
<text top="275" left="57" width="487" height="13" font="3">culminó con la muerte de la madre de la presunta víctima, además de su desaparición, y no </text>
<text top="287" left="57" width="486" height="13" font="3">hay evidencia de que éstos hayan sido contactados. La CIDH concluye que el hecho de existir </text>
<text top="299" left="57" width="486" height="13" font="3">un proceso judicial en curso, en el cual no se ha demostrado que exista una actividad procesal </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="13" font="3">conducente a avanzar en la investigación durante 4 años, configura la excepciónprevista en la </text>
<text top="324" left="57" width="311" height="13" font="3">segunda parte del artículo 46.2 de la Convención Americana. </text>
<text top="336" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="348" left="57" width="488" height="13" font="3">33. Por lo tanto, subsidiariamente y en relación con esta investigación penal, la Comisión </text>
<text top="360" left="57" width="486" height="13" font="3">Interamericana decide aplicar la excepción prevista en la segunda parte del artículo 46.2 de la </text>
<text top="372" left="57" width="489" height="13" font="3">Convención Americana. En consecuencia, no se aplican los requisitos previstos en dicho </text>
<text top="384" left="57" width="486" height="13" font="3">instrumento internacional sobre agotamiento de recursos internos, como tampoco el plazo de </text>
<text top="397" left="57" width="239" height="13" font="3">seis meses para la presentación de la petición. </text>
<text top="409" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="13" font="3">34. Al mismo tiempo, la CIDH no considera que la denuncia al Comité Internacional de la Cruz </text>
<text top="433" left="57" width="490" height="13" font="3">Roja sea uno de los recursos que la Convención exige agotar. Dicho Comité es una </text>
<text top="445" left="57" width="487" height="13" font="3">organización humanitaria y no constituye un órgano judicial. En cualquier caso, la denuncia </text>
<text top="457" left="57" width="454" height="13" font="3">ante la Cruz Roja no es un recurso a agotar en los términos de la Convención Americana. </text>
<text top="470" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="13" font="3">35. Por último, debe señalarse que la invocación de las excepciones a la regla de agotamiento </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="13" font="3">de los recursos internos prevista en la Convención Americana se halla vinculada estrechamente </text>
<text top="506" left="57" width="486" height="13" font="3">a la determinación de posibles violaciones de ciertos derechos consagrados en la misma, como </text>
<text top="518" left="57" width="487" height="13" font="3">la tutela judicial efectiva. El artículo 46.2 de la Convención Americana, sin embargo, es una </text>
<text top="530" left="57" width="489" height="13" font="3">norma de contenido autónomo respecto a las otras disposiciones sustantivas del mismo </text>
<text top="543" left="57" width="489" height="13" font="3">instrumento. A fin de determinar si las excepciones al agotamiento de recursos internos </text>
<text top="555" left="57" width="490" height="13" font="3">resultan además en violaciones a la Convención Americana en el presente caso, debe </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="13" font="3">efectuarse un análisis diferente en la etapa de fondo de la cuestión denunciada. Ello se debe a </text>
<text top="579" left="57" width="487" height="13" font="3">que en el análisis de dichas excepciones se utilizan normas de apreciación distintas de las </text>
<text top="591" left="57" width="487" height="13" font="3">aplicables para la determinación de las violaciones de los artículos 8 y 25 de la Convención </text>
<text top="603" left="57" width="60" height="13" font="3">Americana. </text>
<text top="615" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="628" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>2. </b></text>
<text top="628" left="92" width="231" height="13" font="1"><b>Plazo para la presentación de la petición </b></text>
<text top="640" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="652" left="57" width="487" height="13" font="3">36.  De acuerdo con el artículo 46.1.b de la Convención, la petición debe ser presentada en </text>
<text top="664" left="57" width="487" height="13" font="3">plazo para ser admitida, a saber, dentro de los seis meses siguientes a partir de la fecha en </text>
<text top="676" left="57" width="486" height="13" font="3">que la parte denunciante haya sido notificada de la decisión definitiva. En el presente caso, la </text>
<text top="688" left="57" width="488" height="13" font="3">Comisión ha determinado que el recurso de hábeas corpus fue agotado debidamente. La </text>
<text top="700" left="57" width="486" height="13" font="3">decisión de este recurso fue notificada el día 11 de marzo de 2003. La petición fue presentada </text>
<text top="713" left="57" width="346" height="13" font="3">el 11 de septiembre de 2003, por lo tanto, fue presentada en plazo. </text>
<text top="725" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="737" left="57" width="486" height="13" font="3">37. La Comisión ha analizado subsidiariamente la situación generada por el proceso penal en </text>
<text top="749" left="57" width="487" height="13" font="3">curso, estableciendo que en relación con éste, se decide aplicar la excepción prevista en la </text>
<text top="761" left="57" width="487" height="13" font="3">segunda parte del artículo 46.2 de la Convención Americana. Al respecto, el artículo 32 del </text>
</page>
<page number="9" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="296" width="6" height="9" font="0">9 </text>
<text top="800" left="57" width="2" height="9" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="486" height="13" font="3">Reglamento de la CIDH contempla que en los casos en que resulten aplicables las excepciones </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="13" font="3">al requisito de agotamiento de los recursos internos, la petición deberá ser presentada dentro </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="13" font="3">de un plazo razonable, a criterio de la Comisión, tomando en cuenta la fecha de la presunta </text>
<text top="93" left="57" width="221" height="13" font="3">violación y las circunstancias de cada caso. </text>
<text top="105" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="117" left="57" width="489" height="13" font="3">38. Al respecto, tomando en cuenta la fecha de los hechos alegados, la posibilidad de </text>
<text top="129" left="57" width="486" height="13" font="3">encontrarse frente a una situación de violación continuada de derechos humanos, y la falta de </text>
<text top="141" left="57" width="485" height="13" font="3">elementos que permitan determinar que ha existido una investigación penal eficaz, la Comisión </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="13" font="3">considera que en lo que respecta a este proceso penal, la petición bajo estudio fue presentada </text>
<text top="166" left="57" width="154" height="13" font="3">dentro de un plazo razonable. </text>
<text top="178" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="190" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>3. </b></text>
<text top="190" left="92" width="262" height="13" font="1"><b>Duplicación de procedimientos y cosa juzgada </b></text>
<text top="202" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="214" left="57" width="487" height="13" font="3">39. Las excepciones previstas en el artículo 46.1.d y en el artículo 47.d de la Convención </text>
<text top="226" left="57" width="488" height="13" font="3">Americana no han sido opuestas por el Estado salvadoreño, ni surgen de la información </text>
<text top="239" left="57" width="235" height="13" font="3">contenida en el expediente del presente caso. </text>
<text top="251" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="263" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>4. </b></text>
<text top="263" left="92" width="224" height="13" font="1"><b>Caracterización de los hechos alegados </b></text>
<text top="275" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="287" left="57" width="489" height="13" font="3">40.  Los peticionarios alegan que los hechos denunciados configuran la violación de varios </text>
<text top="299" left="57" width="488" height="13" font="3">derechos consagrados en la Convención Americana sobre Derechos Humanos: derecho  a la </text>
<text top="312" left="57" width="487" height="13" font="3">integridad personal (artículo 5); a la libertad personal (artículo 7); a las garantías judiciales </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="13" font="3">(artículo 8); a la protección de la familia (artículo 17); al nombre (artículo 18); derechos del </text>
<text top="336" left="57" width="487" height="13" font="3">niño (artículo 19); y derecho a la protección judicial (artículo 25), todo ello en violación del </text>
<text top="348" left="57" width="338" height="13" font="3">deber general de respetar y garantizar los derechos (artículo 1.1). </text>
<text top="360" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="372" left="57" width="486" height="13" font="3">41. En virtud del principio <i>iura novit curia</i>, y de la jurisprudencia reiterada de la Comisión y la </text>
<text top="384" left="57" width="485" height="13" font="3">Corte en el sentido que, de probarse una desaparición forzada, ésta constituye una violación al </text>
<text top="397" left="57" width="87" height="13" font="3">derecho a la vida</text>
<text top="396" left="144" width="8" height="9" font="0"><a href="etree.html#9">11</a></text>
<text top="433" left="57" width="487" height="13" font="3">42. La CIDH considera que los hechos alegados, en caso de resultar ciertos, caracterizarían </text>
<text top="445" left="57" width="365" height="13" font="3">violaciones de los derechos protegidos en los artículos 4, 5, 7, 8, 17, 18</text>
<text top="397" left="152" width="390" height="13" font="3">, la CIDH admite el presente caso, adicionalmente, por presunta violación al </text>
<text top="409" left="57" width="54" height="13" font="3">artículo 4. </text>
<text top="421" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="444" left="423" width="8" height="9" font="0"><a href="etree.html#9">12</a></text>
<text top="445" left="431" width="111" height="13" font="3"><a href="etree.html#9">,</a> 19 y 25, todos ellos </text>
<text top="457" left="57" width="301" height="13" font="3">en conexión con el artículo1.1 de la Convención Americana.</text>
<text top="457" left="358" width="8" height="9" font="0"><a href="etree.html#9">13</a></text>
<text top="629" left="57" width="148" height="13" font="3">                                           </text>
<text top="641" left="57" width="8" height="9" font="0">11</text>
<text top="644" left="65" width="471" height="11" font="7"> Ver, por ejemplo, Corte I.D.H., <i>Caso Castillo Páez</i>. Sentencia de 3 de noviembre de 1997. Serie C No. 34, párr. 66. </text>
<text top="653" left="57" width="8" height="9" font="0">12</text>
<text top="656" left="65" width="477" height="11" font="7"> En relación con el derecho al nombre, reconocido por el artículo 18 de la Convención Americana, la Comisión toma </text>
<text top="666" left="57" width="485" height="11" font="7">nota de lo establecido por la Corte Interamericana, en relación con los niños y niñas en los hogares de acogida en El </text>
<text top="676" left="57" width="485" height="11" font="7">Salvador durante el conflicto armado: “La mayoría de niños que ingresaron a hogares de acogida durante el conflicto </text>
<text top="685" left="57" width="485" height="11" font="7">armado carecían de documentos que los identificaran, por lo cual se les inscribía en las Alcaldías con otros nombres y </text>
<text top="695" left="57" width="485" height="11" font="7">apellidos, por lo general de alguna de las personas que los habían criado, o de una persona ficticia que sirviese para </text>
<text top="705" left="57" width="486" height="11" font="7">asentar al niño o niña. Esta situación provocó que se alteraran datos relevantes como nombres, apellidos, lugar de </text>
<text top="714" left="57" width="485" height="11" font="7">origen y fecha de nacimiento, lo cual dificulta la búsqueda.”  Corte I.D.H.,  <i>Caso de las Hermanas Serrano Cruz</i>. </text>
<text top="724" left="57" width="208" height="11" font="7">Sentencia de 1 de marzo de 2005. Serie C No. 120 </text>
<text top="733" left="57" width="8" height="9" font="0">13</text>
<text top="736" left="65" width="477" height="11" font="7"> La Comisión deja constancia de que los graves hechos denunciados, sobre la presunta ejecución de la señora María </text>
<text top="746" left="57" width="485" height="11" font="7">Silverio, madre de José Adrián Rochac Hernández y de su hermano Sergio Antonio Rochac Hernández, si bien se han </text>
<text top="756" left="57" width="486" height="11" font="7">relatado en la petición, no han sido específicamente denunciados en ella, ni se ha entregado información acerca de </text>
<text top="766" left="57" width="485" height="11" font="7">ninguna acción destinada a agotar los recursos internos al respecto. La Comisión por lo tanto, no analizará la presunta </text>
<text top="775" left="57" width="274" height="11" font="7">responsabilidad del Estado sobre estos hechos en el presente caso. </text>
<text top="457" left="366" width="4" height="13" font="3"><a href="etree.html#9"> </a></text>
<text top="470" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="482" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>V. </b></text>
<text top="482" left="92" width="93" height="13" font="1"><b>CONCLUSIONES </b></text>
<text top="494" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="506" left="57" width="486" height="13" font="3">43. La Comisión Interamericana concluye que tiene competencia para conocer de este caso y </text>
<text top="518" left="57" width="488" height="13" font="3">que la petición es admisible de conformidad con los artículos 46 y 47 de la Convención </text>
<text top="530" left="57" width="60" height="13" font="3">Americana. </text>
<text top="543" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="555" left="57" width="489" height="13" font="3">44. Con  fundamento en los argumentos de hecho y de derecho antes expuestos, y sin </text>
<text top="567" left="57" width="204" height="13" font="3">prejuzgar sobre el fondo de la cuestión, </text>
<text top="579" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="591" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="603" left="131" width="337" height="13" font="1"><b>LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS, </b></text>
<text top="615" left="274" width="50" height="13" font="1"><b>DECIDE: </b></text>
</page>
<page number="10" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="293" width="11" height="9" font="0">10 </text>
<text top="800" left="57" width="2" height="9" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="69" left="57" width="488" height="13" font="3">1. Declarar admisible el presente caso en cuanto se refiere a presuntas violaciones de los </text>
<text top="81" left="57" width="488" height="13" font="3">derechos protegidos en los artículos 1.1, 4, 5, 7, 8, 17, 18, 19 y 25 de la Convención </text>
<text top="93" left="57" width="60" height="13" font="3">Americana. </text>
<text top="105" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="117" left="57" width="193" height="13" font="3">2. Notificar esta decisión a las partes. </text>
<text top="129" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="141" left="57" width="270" height="13" font="3">3.Continuar con el análisis de fondo de la cuestión, y </text>
<text top="154" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="166" left="57" width="471" height="13" font="3">4. Publicar esta decisión e incluirla en su informe Anual para la Asamblea General de la OEA. </text>
<text top="178" left="57" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="190" left="57" width="487" height="13" font="3">Dado y firmado en la ciudad de Washington, D.C., a los 21 días del mes de octubre de 2006. </text>
<text top="202" left="57" width="485" height="13" font="3">(Firmado: Evelio Fernández Arévalos, Presidente; Paulo Sérgio Pinheiro, Primer Vicepresidente; </text>
<text top="214" left="57" width="486" height="13" font="3">Clare K. Roberts, Freddy Gutiérrez Trejo, Paolo G. Carozza y Víctor E. Abramovich, Miembros de </text>
<text top="226" left="57" width="64" height="13" font="3">la Comisión. </text>
</page>
</pdf2xml>
