<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="0" size="11" family="HAMBIJ+Calibri" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="786" left="295" width="8" height="14" font="0">1 </text>
<text top="800" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="246" width="106" height="13" font="1"><b>INFORME Nº 2/02 </b></text>
<text top="69" left="257" width="85" height="13" font="2">ADMISIBILIDAD </text>
<text top="81" left="253" width="92" height="13" font="2">PETICIÓN 12.313 </text>
<text top="93" left="133" width="332" height="13" font="2">COMUNIDAD INDÍGENA YAXYE AXA DEL PUEBLO ENXET-LENGUA </text>
<text top="105" left="270" width="58" height="13" font="2">PARAGUAY </text>
<text top="117" left="241" width="116" height="13" font="2">27 de febrero de 2002 </text>
<text top="129" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="141" left="57" width="13" height="13" font="1"><b>I. </b></text>
<text top="141" left="92" width="58" height="13" font="1"><b>RESUMEN </b></text>
<text top="154" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="13" font="2">1. El 10 de enero de 2000, la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (en adelante &#34;la </text>
<text top="178" left="57" width="487" height="13" font="2">Comisión&#34; o la “CIDH”) recibió una petición presentada por Tomás Galeano y Esteban López, </text>
<text top="190" left="57" width="487" height="13" font="2">líderes de la Comunidad Indígena Yaxye Axa del Pueblo Enxet-Lengua, representados por la </text>
<text top="202" left="57" width="486" height="13" font="2">Organización Tierraviva para los Pueblos Indígenas del Chaco (en adelante “TIERRAVIVA”) y el </text>
<text top="214" left="57" width="486" height="13" font="2">Centro por la Justicia y el Derecho Internacional (en adelante “CEJIL”), (todos en adelante “los </text>
<text top="226" left="57" width="486" height="13" font="2">peticionarios&#34;), en favor de la Comunidad Indígena Yaxye Axa del Pueblo Enxet-Lengua y sus </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="13" font="2">miembros, (en adelante la “Comunidad Indígena Yakye Axa” o la “Comunidad Indígena”) y en </text>
<text top="251" left="57" width="488" height="13" font="2">contra de la República de Paraguay (en adelante el “Estado paraguayo”, “Paraguay” o el </text>
<text top="263" left="57" width="485" height="13" font="2">“Estado”). En la petición se alega que el Estado paraguayo ha violado los artículos 4 (derecho a </text>
<text top="275" left="57" width="486" height="13" font="2">la vida), 25 (protección judicial) en relación con el 1.1 (obligación de respetar los derechos), </text>
<text top="287" left="57" width="490" height="13" font="2">contemplados en la Convención Americana sobre Derechos Humanos (en adelante “la </text>
<text top="299" left="57" width="487" height="13" font="2">Convención” o la “Convención Americana”); además, que el Estado desconoció el artículo 27 </text>
<text top="312" left="57" width="485" height="13" font="2">del Pacto de Derechos Civiles y Políticos (en adelante “el PIDCP) y los artículos 1(2), 2(1), 4(1) </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="13" font="2">y 5(a) del Convenio 169 sobre Pueblos Indígenas y Tribales de la Organización Internacional </text>
<text top="336" left="57" width="487" height="13" font="2">del Trabajo (en adelante el “Convenio 169&#34;), en perjuicio de la Comunidad Indígena y sus </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="13" font="2">miembros, por no proveer de asistencia integral a la Comunidad mientras dure el proceso de </text>
<text top="360" left="57" width="485" height="13" font="2">reivindicación de territorio tradicional, no culminar el trámite administrativo de recuperación de </text>
<text top="372" left="57" width="487" height="13" font="2">tierras y por prohibirles sus actividades económicas tradicionales de subsistencia, esto  es, la </text>
<text top="384" left="57" width="155" height="13" font="2">caza la pesca y la recolección. </text>
<text top="397" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="13" font="2">2. Con respecto a la admisibilidad, los peticionarios alegan que su petición es admisible, por </text>
<text top="421" left="57" width="489" height="13" font="2">aplicación de las excepciones contempladas a los requisitos de agotamiento de recursos </text>
<text top="433" left="57" width="485" height="13" font="2">internos y de plazo de presentación de la petición, previstos en el artículo 46(2) (a) y (b) de la </text>
<text top="445" left="57" width="486" height="13" font="2">Convención. Por su parte, el Estado desde un inicio ofreció un proceso de solución amistosa y </text>
<text top="457" left="57" width="204" height="13" font="2">participó activamente en dicho proceso. </text>
<text top="470" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="482" left="57" width="487" height="13" font="2">3. La Comisión, tras analizar las posiciones de las partes y el cumplimiento de los requisitos </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="13" font="2">previstos en los artículos 46 y 47 de la Convención concluyó que es competente para conocer </text>
<text top="506" left="57" width="215" height="13" font="2">el reclamo y declaró la petición admisible. </text>
<text top="518" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="530" left="57" width="18" height="13" font="1"><b>II. </b></text>
<text top="530" left="92" width="169" height="13" font="1"><b>TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN </b></text>
<text top="543" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="13" font="2">4. Con fecha 10 de enero de 2000, la Comisión recibió la petición contra el Estado paraguayo. </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="13" font="2">El 27 de julio de 2000 la Comisión transmitió las partes pertinentes al Estado y solicitó que en </text>
<text top="579" left="57" width="301" height="13" font="2">90 días remitiera la información que considerase oportuna. </text>
<text top="591" left="57" width="486" height="13" font="2">5. El 16 de octubre de 2000 el Estado manifiestó su interés de iniciar un proceso de solución </text>
<text top="603" left="57" width="348" height="13" font="2">amistosa. La Comisión solicitó a los peticionarios sus observaciones. </text>
<text top="615" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="13" font="2">6. El 1° de marzo de 2001, durante el 110° período de sesiones de la Comisión, se realizó una </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="13" font="2">audiencia con la presencia de representantes de ambas partes y los peticionarios presentaron </text>
<text top="652" left="57" width="476" height="13" font="2">las bases para el proceso de negociación. El 10 de abril el Estado envió información adicional. </text>
<text top="664" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="676" left="57" width="487" height="13" font="2">7.  El 10 de septiembre de 2001, los peticionarios remitieron notas a la Comisión, en la que </text>
<text top="688" left="57" width="486" height="13" font="2">informaban su decisión de retirarse del proceso de solución amistosa y solicitaron la adopción </text>
<text top="700" left="57" width="487" height="13" font="2">de medidas cautelares en favor de la Comunidad Indígena. El 11 de septiembre de 2001 la </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="13" font="2">Comisión solicitó al Estado información sobre la solicitud de medidas cautelares y el 14 sobre </text>
<text top="725" left="57" width="488" height="13" font="2">la nota de retiro del proceso de solución amistosa. El mismo 14 de septiembre el Estado </text>
<text top="737" left="57" width="485" height="13" font="2">remitió a la CIDH información sobre la solicitud de medidas cautelares, la que se trasladó a los </text>
<text top="749" left="57" width="479" height="13" font="2">peticionarios. El 20 y 25 de septiembre de 2001, los peticionarios enviaron sus observaciones. </text>
<text top="761" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="3" size="6" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="4" size="8" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="786" left="295" width="8" height="14" font="0">2 </text>
<text top="800" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="489" height="13" font="2">8.  El 26 de septiembre de 2001 la Comisión solicitó al Estado la adopción de medidas </text>
<text top="69" left="57" width="488" height="13" font="2">cautelares en favor de la Comunidad Indígena Yakye Axa. El 1° de octubre de 2001, los </text>
<text top="81" left="57" width="488" height="13" font="2">peticionarios remitieron a la Comisión información adicional. El  12 de octubre de 2001, el </text>
<text top="93" left="57" width="485" height="13" font="2">Estado informó sobre la adopción de las medidas cautelares y la Comisión transmitió las partes </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="13" font="2">pertinentes a los peticionarios. El 2 y 7 de noviembre de 2001, las partes enviaron información </text>
<text top="117" left="57" width="51" height="13" font="2">adicional. </text>
<text top="129" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="141" left="57" width="486" height="13" font="2">9. El 12 de noviembre de 2001, durante el 113° período de sesiones de la Comisión, las partes </text>
<text top="154" left="57" width="300" height="13" font="2">suscribieron un “Acuerdo de Acercamiento de Voluntades”. </text>
<text top="166" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="178" left="57" width="487" height="13" font="2">10.  El 19 de diciembre de 2001, el Estado y los peticionarios, respectivamente, remitieron </text>
<text top="190" left="57" width="486" height="13" font="2">información adicional, la que fue trasladada a las partes para observaciones. El 2 de enero de </text>
<text top="202" left="57" width="485" height="13" font="2">2002, el Estado remitió información adicional, la que fue trasladada a los peticionarios para sus </text>
<text top="214" left="57" width="488" height="13" font="2">observaciones. El día 19 de enero de 2002, los peticionarios comunicaron su decisión de </text>
<text top="226" left="57" width="485" height="13" font="2">retirarse del proceso de solución amistosa, nota que fue trasladada al Estado el 22 de enero de </text>
<text top="239" left="57" width="33" height="13" font="2">2002. </text>
<text top="251" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="263" left="57" width="18" height="13" font="1"><b>A.  </b></text>
<text top="263" left="92" width="112" height="13" font="1"><b>Medidas cautelares </b></text>
<text top="275" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="287" left="57" width="487" height="13" font="2">11.  El 11 de septiembre de 2001, los peticionarios solicitaron a la Comisión la adopción de </text>
<text top="299" left="57" width="488" height="13" font="2">medidas cautelares en favor de la Comunidad Indígena Yakye Axa, en atención a “graves </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="13" font="2">acontecimientos registrados en las últimas horas y que ponen en serio riesgo la seguridad de </text>
<text top="324" left="57" width="487" height="13" font="2">las familias de la Comunidad y su integridad”. Expresaron que el Juez del Juzgado Penal de </text>
<text top="336" left="57" width="490" height="13" font="2">Liquidación y Sentencia de la Circunscripción Judicial de Concepción, en causa sobre </text>
<text top="348" left="57" width="488" height="13" font="2">“Averiguación s/ invasión de inmueble ajeno, coacción grave y hurto en la Estancia Loma </text>
<text top="360" left="57" width="486" height="13" font="2">Verde”, ordenó el levantamiento de las viviendas de los miembros de la Comunidad Indígena, </text>
<text top="372" left="57" width="487" height="13" font="2">ubicadas en una franja de dominio público de uso y jurisdicción de la Dirección de Vialidad. </text>
<text top="384" left="57" width="489" height="13" font="2">Agregan que en el marco del proceso de solución amistosa el Estado se comprometió a </text>
<text top="397" left="57" width="373" height="13" font="2">garantizar la ocupación pacífica de esa área por parte de los comuneros.</text>
<text top="396" left="431" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#2">1</a></text>
<text top="753" left="57" width="148" height="13" font="2">                                           </text>
<text top="766" left="57" width="485" height="11" font="4">1 Consta en resolución Nº 4 del acta de reunión celebrada por las partes en Asunción, Paraguay, el día 24 de julio de </text>
<text top="775" left="57" width="26" height="11" font="4">2001. </text>
<text top="397" left="435" width="108" height="13" font="2"><a href="etree.html#2"> </a>Sin embargo, el día </text>
<text top="409" left="57" width="487" height="13" font="2">29 de agosto el Instituto Nacional del Indígena (en adelante “INDI”), fue notificado por el </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="13" font="2">tribunal mencionado de la resolución que le ordenaba, en conjunto con el Ministerio de Obras </text>
<text top="433" left="57" width="486" height="13" font="2">Públicas y el Ministerio del Interior, ejecutar el levantamiento de las viviendas de la </text>
<text top="445" left="57" width="487" height="13" font="2">Comunidad. Informaron los peticionarios que en dicho juicio contra la Comunidad, no se les </text>
<text top="457" left="57" width="487" height="13" font="2">permitió designar abogado. Por lo anterior, expresaron que la Comunidad se encontraba en </text>
<text top="470" left="57" width="488" height="13" font="2">una situación de absoluta indefensión y podría ser desalojada en las próximas horas. La </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="13" font="2">solicitud de medidas fue trasladada al Estado el 11 de septiembre de 2001, para que informara </text>
<text top="494" left="57" width="124" height="13" font="2">a la Comisión en 4 días. </text>
<text top="506" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="518" left="57" width="487" height="13" font="2">12. El 26 de septiembre de 2001, la Comisión, teniendo presente la información recibida del </text>
<text top="530" left="57" width="489" height="13" font="2">Estado y de los peticionarios, solicitó la adopción de medidas cautelares en favor de la </text>
<text top="543" left="57" width="168" height="13" font="2">Comunidad Indígena Yakye Axa: </text>
<text top="555" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="567" left="85" width="459" height="13" font="2">1.  Suspender la ejecución de cualquier orden judicial o administrativa que implique el </text>
<text top="579" left="85" width="457" height="13" font="2">desalojo y/o el levantamiento de las viviendas de la Comunidad Indígena Yaxye Axa y de </text>
<text top="591" left="85" width="462" height="13" font="2">sus miembros, hasta tanto los órganos del Sistema Interamericano de Derechos </text>
<text top="603" left="85" width="457" height="13" font="2">Humanos hayan examinado la presente petición y adoptado una decisión definitiva sobre </text>
<text top="615" left="85" width="103" height="13" font="2">el fondo del asunto. </text>
<text top="628" left="85" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="640" left="85" width="459" height="13" font="2">2.  Abstenerse de realizar cualquier otro acto o actuación, que  afecte el derecho a la </text>
<text top="652" left="85" width="458" height="13" font="2">propiedad y a la circulación y residencia de la Comunidad Indígena Yakye Axa y de sus </text>
<text top="664" left="85" width="57" height="13" font="2">miembros. </text>
<text top="676" left="85" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="688" left="85" width="461" height="13" font="2">3.  Adoptar todas las medidas necesarias para asegurar la vida e integridad física, </text>
<text top="700" left="85" width="461" height="13" font="2">psíquica y moral de los miembros de la Comunidad Indígena Yakye Axa, teniendo </text>
<text top="713" left="85" width="458" height="13" font="2">presente los fundamentos y disposiciones del Decreto Presidencial N° 3789 de fecha 23 </text>
<text top="725" left="85" width="92" height="13" font="2">de junio de 1999. </text>
<text top="737" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="786" left="295" width="8" height="14" font="0">3 </text>
<text top="800" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="486" height="13" font="2">13. El 12 de octubre de 2001, el Estado informó a la CIDH sobre la adopción de las medidas </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="13" font="2">cautelares, expresando que el Presidente de la Corte Suprema de Justicia y Ministro encargado </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="13" font="2">de cuestiones relativas a Derechos Humanos, Dr. Raúl Sapena Brugada, solicitó el expediente </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="13" font="2">al juez que decretó el levantamiento de las viviendas de la Comunidad Indígena y pidió a los </text>
<text top="105" left="57" width="490" height="13" font="2">Ministerios  de Obras Públicas y del Interior suspender todo trámite de desalojo de la </text>
<text top="117" left="57" width="120" height="13" font="2">Comunidad Yakye Axa. </text>
<text top="129" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="141" left="57" width="486" height="13" font="2">14. El 2 de noviembre de 2001, los peticionarios informaron a la Comisión que valoraban las </text>
<text top="154" left="57" width="489" height="13" font="2">medidas adoptadas por el Presidente de la Corte Suprema, las que fueron oportunas y </text>
<text top="166" left="57" width="485" height="13" font="2">adoptadas con celeridad, acorde a la gravedad de la situación planteada. Agregaron en su nota </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="13" font="2">que la adopción por parte del Estado de las medidas cautelares solicitadas por la CIDH había </text>
<text top="190" left="57" width="488" height="13" font="2">sido parcial, considerando que la resolución judicial que ordenaba el levantamiento de las </text>
<text top="202" left="57" width="487" height="13" font="2">viviendas de la Comunidad no había sido revocada, que no se había asegurado la ocupación </text>
<text top="214" left="57" width="487" height="13" font="2">pacífica del lugar donde se encontraba la Comunidad y que no se habían implementado las </text>
<text top="226" left="57" width="486" height="13" font="2">medidas necesarias para asegurar la vida e integridad física, psíquica y moral de los miembros </text>
<text top="239" left="57" width="92" height="13" font="2">de la Comunidad. </text>
<text top="251" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="263" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="263" left="92" width="169" height="13" font="1"><b>Proceso de solución amistosa </b></text>
<text top="275" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="287" left="57" width="488" height="13" font="2">15.  En su primer escrito de observaciones, el Estado solicitó a la CIDH quese pusiera a </text>
<text top="299" left="57" width="486" height="13" font="2">disposición de las partes a fin de llegar a una solución amistosa. En el marco de este proceso, </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="13" font="2">las partes realizaron reuniones en Asunción, Paraguay. En la reunión de fecha 27 de marzo de </text>
<text top="324" left="57" width="487" height="13" font="2">2001 se resolvió el reconocimiento de las tierras reivindicadas por la Comunidad Indígena </text>
<text top="336" left="57" width="487" height="13" font="2">como parte de su hábitat tradicional, fundado en el informe antropológico elaborado por el </text>
<text top="348" left="57" width="230" height="13" font="2">antropólogo Chase Sardi, a solicitud del INDI.</text>
<text top="347" left="288" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#3">2</a></text>
<text top="676" left="57" width="487" height="13" font="2">19.  Los peticionarios alegan que el Estado de Paraguay ha violado los artículos 4 y 25, en </text>
<text top="688" left="57" width="487" height="13" font="2">relación con el 1(1) de la Convención; además, que el Estado desconoció el artículo 27 del </text>
<text top="700" left="57" width="487" height="13" font="2">PIDCP y los artículos 1(2), 2(1), 4(1) y 5.a del Convenio 169, en perjuicio de la Comunidad </text>
<text top="713" left="57" width="487" height="13" font="2">Indígena Yakye Axa, del Pueblo Enxet-Lengua y sus miembros, por no proveer de asistencia </text>
<text top="725" left="57" width="488" height="13" font="2">integral a la Comunidad mientras esté pendiente el proceso de reivindicación de territorio </text>
<text top="737" left="57" width="487" height="13" font="2">tradicional, no culminar el trámite administrativo de recuperación de tierras y por prohibirles </text>
<text top="348" left="292" width="4" height="13" font="2"><a href="etree.html#3"> </a></text>
<text top="360" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="372" left="57" width="488" height="13" font="2">16.  El 10 de septiembre de 2001, los peticionarios informaron a la CIDH su decisión de </text>
<text top="384" left="57" width="486" height="13" font="2">retirarse del proceso de negociación, atendiendo los resultados hasta la fecha obtenidos y las </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="13" font="2">posibilidades de solución del asunto por esa vía. Fundamentaron su decisión en que si bien el </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="13" font="2">Estado reconoció el derecho ancestral de la comunidad sobre las tierras que reivindican, no se </text>
<text top="421" left="57" width="489" height="13" font="2">habían adoptado medidas que representaran la reparación, o al menos un principio de </text>
<text top="433" left="57" width="487" height="13" font="2">reparación efectiva, de los derechos humanos conculcados a la Comunidad. Expresaron que </text>
<text top="445" left="57" width="487" height="13" font="2">contrariamente a la voluntad manifestada por el Estado, actualmente existía una orden de </text>
<text top="457" left="57" width="488" height="13" font="2">levantamiento de las viviendas de la Comunidad, emitida por unJuez de la Circunscripción </text>
<text top="470" left="57" width="120" height="13" font="2">Judicial de Concepción. </text>
<text top="482" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="494" left="57" width="487" height="13" font="2">17.  Durante la reunión de Trabajo realizada ante la CIDH el 12 de noviembre de 2001, las </text>
<text top="506" left="57" width="485" height="13" font="2">partes suscribieron un “Acuerdo de Acercamiento de Voluntades”, obligándose a informar a la </text>
<text top="518" left="57" width="487" height="13" font="2">Comisión sobre el cumplimiento de los compromisos. El 19 de diciembre de 2001 las partes </text>
<text top="530" left="57" width="488" height="13" font="2">informaron a la Comisión sobre las gestiones realizadas en el marco del cumplimiento del </text>
<text top="543" left="57" width="111" height="13" font="2">acuerdo mencionado. </text>
<text top="555" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="567" left="57" width="487" height="13" font="2">18.  En virtud de los términos expresados en la nota enviada por el Estado con fecha 2 de </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="13" font="2">enero de 2002, los peticionarios informaron a la Comisión su decisión de retirarse del proceso </text>
<text top="591" left="57" width="487" height="13" font="2">de solución amistosa, decisión que fue tomada por la Asamblea de la Comunidad Indígena </text>
<text top="603" left="57" width="59" height="13" font="2">Yakye Axa. </text>
<text top="615" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="628" left="57" width="201" height="13" font="1"><b>III.  POSICIONES DE LAS PARTES </b></text>
<text top="640" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="652" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="652" left="92" width="99" height="13" font="1"><b>Los peticionarios </b></text>
<text top="664" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="753" left="57" width="148" height="13" font="2">                                           </text>
<text top="766" left="57" width="486" height="11" font="4">2 El “Informe Antropólogico sobre la Comunidad Yakye Axa (Loma Verde) del Pueblo Exet-Lengua”, elaborado por el </text>
<text top="775" left="57" width="199" height="11" font="4">Antropólogo Chase Sardi, obra en el expediente. </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="5" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="6" size="8" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="786" left="295" width="8" height="14" font="0">4 </text>
<text top="800" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="489" height="13" font="2">sus actividades económicas tradicionales de subsistencia, esto es, la caza, la pesca y la </text>
<text top="69" left="57" width="63" height="13" font="2">recolección. </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="488" height="13" font="2">20.  Los peticionarios expresan que la Comunidad Indígena Yakye Axa pertenece al Pueblo </text>
<text top="105" left="57" width="487" height="13" font="2">Exet-Lengua, que sus integrantes son cazadores y recolectores y que dichas actividades las </text>
<text top="117" left="57" width="489" height="13" font="2">han practicado históricamente en su hábitat tradicional. Agregan que la Comunidad está </text>
<text top="129" left="57" width="133" height="13" font="2">constituida por 47 familias</text>
<text top="128" left="190" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#4">3</a></text>
<text top="190" left="57" width="486" height="13" font="2">21. Respecto del proceso de recuperación de su territorio ancestral, alegan que en el año 1993 </text>
<text top="202" left="57" width="490" height="13" font="2">iniciaron las gestiones administrativas y judiciales pertinentes, sin embargo, el proceso </text>
<text top="214" left="57" width="486" height="13" font="2">continúa pendiente, a pesar que la Constitución Política de Paraguay reconoce la existencia de </text>
<text top="226" left="57" width="490" height="13" font="2">los pueblos indígenas, definidos como grupos de cultura anteriores a la formación y </text>
<text top="239" left="57" width="492" height="13" font="2">organización del Estado paraguayo y contempla que es deber del Estado proveer </text>
<text top="251" left="57" width="487" height="13" font="2">gratuitamente de propiedad comunitaria a los pueblos indígenas “en la extensión y calidad </text>
<text top="263" left="57" width="399" height="13" font="2">suficientes para la conservación y desarrollo de sus peculiares formas de vida”.</text>
<text top="129" left="195" width="347" height="13" font="2"><a href="etree.html#4"> </a>y desde el año 1996 se encuentra asentada en el kilómetro 80, a la </text>
<text top="141" left="57" width="488" height="13" font="2">vera de la ruta que une Pozo Colorado con Concepción, frente a la Estancia Loma Verde, </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="13" font="2">Departamento de Presidente Hayes, donde está el territorio que reivindican como ancestral o </text>
<text top="166" left="57" width="98" height="13" font="2">hábitat tradicional. </text>
<text top="178" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="262" left="457" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#4">4</a></text>
<text top="482" left="57" width="486" height="13" font="2">24. Expresan los peticionarios que la situación deplorable en la que viven los miembros de la </text>
<text top="494" left="57" width="487" height="13" font="2">Comunidad Indígena fue constatada por la CIDH, en el marco de la <i>visita in loco</i>a Paraguay </text>
<text top="506" left="57" width="94" height="13" font="2">realizada en 1999.</text>
<text top="263" left="461" width="7" height="13" font="2"><a href="etree.html#4"> </a> </text>
<text top="275" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="287" left="57" width="489" height="13" font="2">22.  Alegan en la denuncia que el lugar donde actualmente está instalada la Comunidad </text>
<text top="299" left="57" width="486" height="13" font="2">Indígena es inapto para la vida de las familias que la integran. Expresan que el humo de los </text>
<text top="312" left="57" width="488" height="13" font="2">automóviles  y el polvo constante que levanta el tránsito fluido y permanente ha generado </text>
<text top="324" left="57" width="487" height="13" font="2">graves consecuencias en la salud de sus habitantes más vulnerables, esto es los niños y los </text>
<text top="336" left="57" width="488" height="13" font="2">ancianos. Expresan que la mayoría de los niños de la comunidad presentan enfermedades </text>
<text top="348" left="57" width="487" height="13" font="2">respiratorias, las que no son tratadas por la falta de asistencia médica y sanitaria, situación </text>
<text top="360" left="57" width="486" height="13" font="2">agravada por la falta de recursos alimentarios, dado que los miembros de la comunidad tienen </text>
<text top="372" left="57" width="486" height="13" font="2">prohibido por orden judicial cazar y pescar en las tierras que reivindican como ancestrales, lo </text>
<text top="384" left="57" width="488" height="13" font="2">que les impide proveer a sus familias de alimentos básicos. Señalan que han fallecido 4 </text>
<text top="397" left="57" width="389" height="13" font="2">personas en la Comunidad por causa de enfermedades bronco-respiratorias. </text>
<text top="409" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="421" left="57" width="487" height="13" font="2">23.  La grave situación sanitaria y alimenticia que vive la Comunidad fue reconocida por el </text>
<text top="433" left="57" width="486" height="13" font="2">Estado de Paraguay, cuando el 23 de junio de 1999 dictó el Decreto N° 3789/99, declarando </text>
<text top="445" left="57" width="488" height="13" font="2">en estado de emergencia a la comunidad y ordenando se les otorgara ayuda sanitaria y </text>
<text top="457" left="57" width="350" height="13" font="2">alimenticia, mientras durara el proceso de reivindicación de la tierra. </text>
<text top="470" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="505" left="151" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#4">5</a></text>
<text top="591" left="57" width="486" height="13" font="2">26. En relación con el proceso de solución amistosa iniciado ante la CIDH en el marco de esta </text>
<text top="603" left="57" width="486" height="13" font="2">denuncia, los peticionarios, con fecha 19 de enero de 2002, informaron que se retiraban de la </text>
<text top="506" left="155" width="4" height="13" font="2"><a href="etree.html#4"> </a></text>
<text top="518" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="530" left="57" width="486" height="13" font="2">25. A pesar del reconocimiento expreso del Estado, a través del decreto antes mencionado, de </text>
<text top="543" left="57" width="488" height="13" font="2">la situación de emergencia en que se encuentra la Comunidad Indígena, la “provisión de </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="13" font="2">atención médica y alimentaria” ordenada por el Presidente de la República para las familias de </text>
<text top="567" left="57" width="215" height="13" font="2">la Comunidad ha sido escasa y deficitaria. </text>
<text top="579" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="637" left="57" width="148" height="13" font="2">                                           </text>
<text top="649" left="57" width="485" height="11" font="4">3 El Decreto Presidencial N° 3789/99, del 23 de junio de 1999, que declaró en estado de emergencia a la Comunidad </text>
<text top="659" left="57" width="285" height="11" font="4">Yakye Axa, expresa que la comunidad está compuesta de 57 familias. </text>
<text top="668" left="57" width="216" height="11" font="4">4 Artículo 64 de la Constitución Política de Paraguay. </text>
<text top="678" left="57" width="485" height="11" font="4">5 Con ocasión de la visita <i>in loco</i> a Paraguay en el año 1999, la “CIDH se trasladó al Distrito de Pozo Colorado a fin de </text>
<text top="688" left="57" width="486" height="11" font="4">entrevistarse con las comunidades indígenas Yakye Axa y Sawhoyamaxa del Pueblo Enxet. La Comisión conoció la </text>
<text top="698" left="57" width="485" height="11" font="4">situación deplorable en la cual se encuentran estos pueblos, viviendo en el borde de la carretera nacional sin ningún </text>
<text top="707" left="57" width="485" height="11" font="4">tipo de servicios, en espera de que los organismos competentes les asignen las tierras requeridas. La Comisión valora </text>
<text top="717" left="57" width="485" height="11" font="4">la importancia del Decreto Presidencial No. 3789 de fecha 23 de junio de 1999, mediante el cual se declaró el ‘estado </text>
<text top="727" left="57" width="487" height="11" font="4">de  emergencia’ de estas comunidades indígenas, en virtud de la situación extrema en la cual se encuentran. No </text>
<text top="736" left="57" width="485" height="11" font="4">obstante ello, la Comisión fue informada por dichas comunidades indígenas, que los organismos competentes aún no </text>
<text top="746" left="57" width="487" height="11" font="4">han adoptado las medidas efectivas ordenadas por el Decreto Ejecutivo, para la inmediata provisión de atención </text>
<text top="756" left="57" width="486" height="11" font="4">médica y alimentaria a las familias integrantes de dicha comunidad. Asimismo, la Comisión seguirá con atención el </text>
<text top="766" left="57" width="487" height="11" font="4">resultado de los procedimientos iniciados, a fin de dotar de las tierras requeridas a las comunidades indígenas.” </text>
<text top="775" left="57" width="171" height="11" font="4">Comunicado de Prensa 23/99 de la CIDH. </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="786" left="295" width="8" height="14" font="0">5 </text>
<text top="800" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="486" height="13" font="2">negociación, por decisión de los miembros de la Comunidad, en atención a que continuar en </text>
<text top="69" left="57" width="279" height="13" font="2">ella sólo significaría una dilación de cualquier solución. </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="93" left="92" width="55" height="13" font="1"><b>El Estado </b></text>
<text top="105" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="117" left="57" width="487" height="13" font="2">27.  El Estado manifestó en su primer escrito de observaciones a la denuncia su interés de </text>
<text top="129" left="57" width="487" height="13" font="2">iniciar un proceso de solución amistosa;  asimismo, adelantó su disposición de instalar una </text>
<text top="141" left="57" width="486" height="13" font="2">mesa de diálogo con los peticionarios a fin de llegar a un buen entendimiento con respecto a </text>
<text top="154" left="57" width="488" height="13" font="2">esta petición, teniendo presente la experiencia en el trámite del caso de las Comunidades </text>
<text top="166" left="57" width="354" height="13" font="2">Indígenas Enxet-Lamenxay y Kayleyphapopyet - Riachito, N° 11.173. </text>
<text top="178" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="190" left="57" width="486" height="13" font="2">28. Asimismo, el Estado informó a la Comisión sobre el Decreto Presidencial N° 3789/99, del </text>
<text top="202" left="57" width="488" height="13" font="2">23 de junio de 1999, que declaró en estado de emergencia a la Comunidad Yakye Axa y </text>
<text top="214" left="57" width="488" height="13" font="2">ordenó se le otorgara ayuda sanitaria y alimenticia. En sus partes pertinentes, el Decreto </text>
<text top="226" left="57" width="55" height="13" font="2">establece: </text>
<text top="239" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="251" left="85" width="458" height="13" font="2">Que, por su parte, la comunidad Yakye Axa del Pueblo Enxet Lengua, en un número de </text>
<text top="263" left="85" width="457" height="13" font="2">cincuenta y siete familias intenta reivindicar 15.000 hectáreas de su territorio tradicional, </text>
<text top="275" left="85" width="457" height="13" font="2">aguardando así mismo la solución a su reclamo, estableciéndose los mismos frente a las </text>
<text top="287" left="85" width="457" height="13" font="2">tierras solicitadas, en la franja de seguridad del mismo tramo pozo Colorado – </text>
<text top="299" left="85" width="123" height="13" font="2">Concepción del Km. 80. </text>
<text top="312" left="85" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="324" left="85" width="457" height="13" font="2">Que, estas comunidades se hallan privadas al acceso a los medios de subsistencia </text>
<text top="336" left="85" width="459" height="13" font="2">tradicionales ligados a su identidad cultural, por la prohibición de los propietarios al </text>
<text top="348" left="85" width="422" height="13" font="2">ingreso de estos en el hábitat reclamado como parte de sus territorios ancestrales. </text>
<text top="360" left="85" width="457" height="13" font="2">Que, esta circunstancia dirimida actualmente en instancias administrativas y judiciales, </text>
<text top="372" left="85" width="458" height="13" font="2">dificulta el normal desenvolvimiento de la vida de dichas comunidades nativas, en razón </text>
<text top="384" left="85" width="458" height="13" font="2">de la falta de medios de alimentación y de asistencia médica, mínimo e indispensables, </text>
<text top="397" left="85" width="417" height="13" font="2">es una preocupación del Gobierno que exige una respuesta urgente a los mismos. </text>
<text top="409" left="85" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="421" left="85" width="458" height="13" font="2">Que, siendo de interés público la tutela de preservación de los pueblos indígenas de la </text>
<text top="433" left="85" width="460" height="13" font="2">nación conforme claras disposiciones contenidas en el capítulo V de la Constitución </text>
<text top="445" left="85" width="457" height="13" font="2">Nacional, las leyes 904/84 “Estatuto de las comunidades indígenas” y 234/93  “Que </text>
<text top="457" left="85" width="457" height="13" font="2">aprueba el Convenio 169 de la OIT”, y siendo obligación del Estado proveer de asistencia </text>
<text top="470" left="85" width="460" height="13" font="2">pública y socorro para prevenir o tratar casos de necesidades perentorias, conforme </text>
<text top="482" left="85" width="459" height="13" font="2">dispone así mismo la normativa señalada, corresponde a los efectos de ejecutar a las </text>
<text top="494" left="85" width="269" height="13" font="2">Comunidades Indígenas Yakye Axa y Sawhoyamaxa. </text>
<text top="506" left="85" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="518" left="85" width="66" height="13" font="2">POR TANTO, </text>
<text top="530" left="85" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="543" left="85" width="308" height="13" font="2">EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DE PARAGUAY DECRETA: </text>
<text top="555" left="85" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="567" left="85" width="457" height="13" font="2">Artículo 1° Declárese en estado de emergencia a las comunidades indígenas Yaxye Axa y </text>
<text top="579" left="85" width="458" height="13" font="2">Sawhoyamaxa del Pueblo Enxet Lengua del Distrito de Pozo Colorado del Departamento </text>
<text top="591" left="85" width="204" height="13" font="2">de Presidente Hayes, Chaco Paraguayo. </text>
<text top="603" left="85" width="459" height="13" font="2">Artículo 2° Dispóngase que el Instituto Paraguayo del Indígena conjuntamente con los </text>
<text top="615" left="85" width="458" height="13" font="2">Ministerios del Interior y de Salud Pública y Bienestar Social ejecuten las acciones que </text>
<text top="628" left="85" width="457" height="13" font="2">correspondan para la inmediata provisión de atención médica y alimentaria a las familias </text>
<text top="640" left="85" width="459" height="13" font="2">integrantes de las comunidades señaladas, durante el tiempo que duren los trámites </text>
<text top="652" left="85" width="460" height="13" font="2">judiciales referente a la legislación de las tierras reclamadas como parte del hábitat </text>
<text top="664" left="85" width="131" height="13" font="2">tradicional de las mismas.</text>
<text top="663" left="217" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#5">6</a></text>
<text top="763" left="57" width="148" height="13" font="2">                                           </text>
<text top="775" left="57" width="274" height="11" font="4">6 Decreto N° 3789/99, del Presidente de la República de Paraguay. </text>
<text top="664" left="221" width="4" height="13" font="2"><a href="etree.html#5"> </a></text>
<text top="676" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="688" left="57" width="487" height="13" font="2">29.  En relación con el proceso de reivindicación de tierras, el Estado informó que las tierras </text>
<text top="700" left="57" width="461" height="13" font="2">reivindicadas por la Comunidad Indígena fueron declaradas parte de su hábitat tradicional. </text>
<text top="713" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="725" left="57" width="486" height="13" font="2">30. El Estado participó activamente en las reuniones celebradas entre las partes en Asunción y </text>
<text top="737" left="57" width="104" height="13" font="2">en Washington D.C. </text>
<text top="749" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="7" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="786" left="295" width="8" height="14" font="0">6 </text>
<text top="800" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="20" height="13" font="1"><b>IV. </b></text>
<text top="56" left="92" width="293" height="13" font="1"><b>ANÁLISIS SOBRE COMPETENCIA Y ADMISIBILIDAD </b></text>
<text top="69" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="81" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="81" left="92" width="457" height="13" font="1"><b>Competencia <i>ratione loci, ratione personae, ratione temporis y ratione </i></b></text>
<text top="93" left="57" width="139" height="13" font="7"><i><b>materiae</b></i><b> de la Comisión </b></text>
<text top="105" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="117" left="57" width="486" height="13" font="2">31. Los peticionarios se encuentran facultados por el artículo 44 de la Convención Americana </text>
<text top="129" left="57" width="487" height="13" font="2">para presentar denuncias ante la Comisión. Dicha petición señala como presuntas víctimas a </text>
<text top="141" left="57" width="112" height="13" font="2">personas individuales,</text>
<text top="140" left="169" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#6">7</a></text>
<text top="753" left="57" width="148" height="13" font="2">                                           </text>
<text top="766" left="57" width="487" height="11" font="4">7  Los peticionarios aportaron un censo de la comunidad indígena con la individualización de cada uno de sus </text>
<text top="775" left="57" width="46" height="11" font="4">miembros. </text>
<text top="141" left="173" width="369" height="13" font="2"> respecto a quienes el Estado de Paraguay<i> </i>se comprometió a respetar y </text>
<text top="154" left="57" width="489" height="13" font="2">garantizar los derechos consagrados en la Convención. En lo concerniente al Estado, la </text>
<text top="166" left="57" width="488" height="13" font="2">Comisión observa que Paraguay es Estado Parte de la Convención Americana, al haberla </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="13" font="2">ratificado el 24 de agosto de 1989.Por tanto, la Comisión tiene competencia <i>ratione </i></text>
<text top="190" left="57" width="191" height="13" font="5"><i>personae</i> para examinar la denuncia. </text>
<text top="202" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="214" left="57" width="488" height="13" font="2">32.  La Comisión tiene competencia <i>ratione loci </i>para conocer esta petición por cuanto en la </text>
<text top="226" left="57" width="486" height="13" font="2">misma se alegan violaciones de derechos protegidos en la Convención Americana que habrían </text>
<text top="239" left="57" width="273" height="13" font="2">tenido lugar dentro del territorio de un Estado parte.  </text>
<text top="251" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="263" left="57" width="488" height="13" font="2">33.  La Comisión tiene competencia <i>ratione temporis,</i> por cuanto los hechos alegados en la </text>
<text top="275" left="57" width="486" height="13" font="2">petición tuvieron lugar cuando la obligación de respetar y garantizar los derechos establecidos </text>
<text top="287" left="57" width="369" height="13" font="2">en la Convención ya se encontraba en vigor para el Estado de Paraguay. </text>
<text top="299" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="312" left="57" width="489" height="13" font="2">34.  Finalmente, la Comisión tiene competencia <i>ratione materiae</i> porque en la petición se </text>
<text top="324" left="57" width="429" height="13" font="2">denuncian violaciones a derechos humanos contenidos en la Convención Americana. </text>
<text top="336" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="13" font="2">35. Respecto de lo planteado por los peticionarios en la denuncia, sobre que se declare que el </text>
<text top="360" left="57" width="486" height="13" font="2">Estado de Paraguay desconoció el artículo 27 del PIDCP y los artículos 1(2), 2(1), 4(1) y 5(a) </text>
<text top="372" left="57" width="486" height="13" font="2">del Convenio 169 de la OIT, la Comisión carece de competencia al respecto, sin perjuicio de lo </text>
<text top="384" left="57" width="486" height="13" font="2">cual puede y debe utilizarlos como pauta de interpretación de las obligaciones convencionales, </text>
<text top="397" left="57" width="293" height="13" font="2">a luz de lo establecido en el artículo 29 de la Convención. </text>
<text top="409" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="421" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="421" left="92" width="157" height="13" font="1"><b>Requisitos de admisibilidad </b></text>
<text top="433" left="57" width="3" height="13" font="1"><b> </b></text>
<text top="445" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>1. </b></text>
<text top="445" left="92" width="214" height="13" font="1"><b>Agotamiento de los recursos internos </b></text>
<text top="457" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="470" left="57" width="487" height="13" font="2">36. El artículo 46(1)(a) de la Convención establece como requisito para que una petición sea </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="13" font="2">admitida que se hayan interpuesto y agotado los recursos de jurisdicción interna, conforme a </text>
<text top="494" left="57" width="488" height="13" font="2">los principios del Derecho Internacional generalmente reconocidos. El artículo 46(2) de la </text>
<text top="506" left="57" width="489" height="13" font="2">Convención Americana establece que la disposición del artículo 46  (1)(a) no se aplicará </text>
<text top="518" left="57" width="485" height="13" font="2">cuando: a) no exista en la legislación interna del Estado de que se trata el debido proceso legal </text>
<text top="530" left="57" width="487" height="13" font="2">para la protección del derecho o derechos que se alega han sido violados; b) no se haya </text>
<text top="543" left="57" width="487" height="13" font="2">permitido al presunto lesionado en sus derechos  el acceso a los recursos de la jurisdicción </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="13" font="2">interna, o haya sido impedido de agotarlos, y c) haya retardo injustificado en la decisión sobre </text>
<text top="567" left="57" width="137" height="13" font="2">los mencionados recursos. </text>
<text top="579" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="591" left="57" width="485" height="13" font="2">37. En relación con la recuperación del territorio ancestral de la Comunidad Indígena, principal </text>
<text top="603" left="57" width="491" height="13" font="2">aspecto de la petición, los peticionarios alegan que en 1993 iniciaron los trámites </text>
<text top="615" left="57" width="485" height="13" font="2">contemplados en la legislación interna de Paraguay para tal objeto. En el Instituto de Bienestar </text>
<text top="628" left="57" width="487" height="13" font="2">Rural (IBR), se inició el trámite del expediente N° 7261/93, en el que interviene también el </text>
<text top="640" left="57" width="485" height="13" font="2">INDI. Señalan que han transcurrido más de 8 años desde que iniciaron las gestiones y hasta la </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="13" font="2">fecha la Comunidad no ha sido proveída de sus tierras. Esto implica que el procedimiento lleva </text>
<text top="664" left="57" width="199" height="13" font="2">más de ocho años sin haber finalizado. </text>
<text top="676" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="688" left="57" width="486" height="13" font="2">38. Por lo tanto, dadas las características del presente caso, la Comisión considera que resulta </text>
<text top="700" left="57" width="486" height="13" font="2">aplicable la excepción prevista en el artículo 46(2)(c) de la Convención Americana, por lo que </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="13" font="2">los requisitos previstos en la Convención Americana en materia de agotamiento de los recursos </text>
<text top="725" left="57" width="161" height="13" font="2">internos no resultan aplicables. </text>
<text top="737" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="786" left="295" width="8" height="14" font="0">7 </text>
<text top="800" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>2. </b></text>
<text top="56" left="92" width="127" height="13" font="1"><b>Plazo de presentación </b></text>
<text top="69" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="81" left="57" width="487" height="13" font="2">39.  Conforme al artículo 46(1)(b) de la Convención Americana, la regla general es que una </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="13" font="2">petición debe ser presentada en el plazo de seis meses que se cuentan “a partir de la fecha en </text>
<text top="105" left="57" width="488" height="13" font="2">que el presunto lesionado en sus derechos haya sido notificado de la decisión definitiva”. </text>
<text top="117" left="57" width="486" height="13" font="2">Conforme al artículo 32(2) del Reglamento de la Comisión, este plazo no se aplica cuando hay </text>
<text top="129" left="57" width="486" height="13" font="2">excepciones a la regla del previo agotamiento de los recursos. En tal supuesto, el Reglamento </text>
<text top="141" left="57" width="485" height="13" font="2">prevé que la petición debe ser presentada dentro de un plazo razonable, tomando en cuenta la </text>
<text top="154" left="57" width="358" height="13" font="2">fecha de la presunta violación y las circunstancias especiales del caso. </text>
<text top="166" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="13" font="2">40. La Comisión observa que han transcurrido más de 8 años desde que los representantes de </text>
<text top="190" left="57" width="487" height="13" font="2">la Comunidad Indígena Yakye Axa iniciaron los trámites para la recuperación de sus tierras </text>
<text top="202" left="57" width="487" height="13" font="2">ancestrales, sin que hasta la fecha la autoridad correspondiente haya resuelto tal petición y </text>
<text top="214" left="57" width="487" height="13" font="2">que al aplicarse la excepción de retardo injustificado, no existe una decisión definitiva en la </text>
<text top="226" left="57" width="487" height="13" font="2">jurisdicción interna. Por lo anterior, la CIDH considera que la petición fue presentada dentro </text>
<text top="239" left="57" width="258" height="13" font="2">del plazo razonable establecido por la Convención. </text>
<text top="251" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="263" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>3. </b></text>
<text top="263" left="92" width="262" height="13" font="1"><b>Duplicación de procedimientos y cosa juzgada </b></text>
<text top="275" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="287" left="57" width="491" height="13" font="2">41.  Los artículos 46(1)(c) y 47(d) de la Convención establecen como requisitos de </text>
<text top="299" left="57" width="489" height="13" font="2">admisibilidad que la materia de la petición o comunicación no esté pendiente de otro </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="13" font="2">procedimiento de arreglo internacional y que no sea la reproducción sustancial de una petición </text>
<text top="324" left="57" width="380" height="13" font="2">anterior ya examinada por la Comisión o por otro organismo internacional. </text>
<text top="336" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="348" left="57" width="485" height="13" font="2">42. No surge del expediente que la materia de la petición esté pendiente de otro procedimiento </text>
<text top="360" left="57" width="487" height="13" font="2">de arreglo internacional ni que reproduzca una petición ya examinada por la Comisión o por </text>
<text top="372" left="57" width="152" height="13" font="2">otro organismo internacional. </text>
<text top="384" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="13" font="2">43. Por lo tanto, la Comisión concluye que se han cumplido los requisitos establecidos en los </text>
<text top="409" left="57" width="226" height="13" font="2">artículos 46(1)(c) y 47(d) de la Convención. </text>
<text top="421" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="433" left="57" width="18" height="13" font="1"><b>4.  </b></text>
<text top="433" left="92" width="224" height="13" font="1"><b>Caracterización de los hechos alegados </b></text>
<text top="445" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="457" left="57" width="487" height="13" font="2">44.  El artículo 47(b)  de la Convención establece que será inadmisible toda petición que “no </text>
<text top="470" left="57" width="491" height="13" font="2">exponga hechos que caractericen una violación de los derechos garantizados por la </text>
<text top="482" left="57" width="70" height="13" font="2">Convención”. </text>
<text top="494" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="506" left="57" width="485" height="13" font="2">45. La Comisión considera que las alegaciones de los peticionarios, de ser probadas, podrían </text>
<text top="518" left="57" width="485" height="13" font="2">caracterizar una violación a los derechos garantizados en los artículos 4 y 25 de la Convención, </text>
<text top="530" left="57" width="489" height="13" font="2">en concordancia con su artículo 1(1) del mismo instrumento internacional. Asimismo, la </text>
<text top="543" left="57" width="487" height="13" font="2">Comisión nota que los peticionarios no alegaron violaciones de los artículos 21 y 8. La CIDH </text>
<text top="555" left="57" width="487" height="13" font="2">considera que no es necesario que las peticiones señalen todos y cada uno de los derechos </text>
<text top="567" left="57" width="490" height="13" font="2">supuestamente conculcados. A este respecto especialmente, y a la luz de la reciente </text>
<text top="579" left="57" width="133" height="13" font="2">jurisprudencia de la Corte</text>
<text top="578" left="190" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#7">8</a></text>
<text top="685" left="57" width="148" height="13" font="2">                                           </text>
<text top="698" left="57" width="485" height="11" font="4">8 “Entre los indígenas existe una tradición comunitaria sobre una forma comunal de la propiedad colectiva de la tierra, </text>
<text top="707" left="57" width="485" height="11" font="4">en el sentido de que la pertenencia de ésta no se centra en un individuo sino en el grupo y su comunidad.  Los </text>
<text top="717" left="57" width="485" height="11" font="4">indígenas por el hecho de su propia existencia tienen derecho a vivir libremente en sus propios territorios; la estrecha </text>
<text top="727" left="57" width="485" height="11" font="4">relación que los indígenas mantienen con la tierra debe de ser reconocida y comprendida como la base fundamental de </text>
<text top="736" left="57" width="487" height="11" font="4">sus culturas, su vida espiritual, su integridad y su supervivencia económica.  Para las comunidades indígenas la </text>
<text top="746" left="57" width="485" height="11" font="4">relación con la tierra no es meramente una cuestión de posesión y producción sino un elemento material y espiritual </text>
<text top="756" left="57" width="485" height="11" font="4">del que deben gozar plenamente, inclusive para preservar su legado cultural y transmitirlo a las generaciones futuras”. </text>
<text top="766" left="57" width="485" height="11" font="4">Corte Interamericana de Derechos Humanos, caso de la Comunidad Mayagna (Sumo) Awas Tingni versus Nicaragua. </text>
<text top="775" left="57" width="188" height="11" font="4">Sentencia de Fondo de 31 de agosto de 2001. </text>
<text top="579" left="194" width="349" height="13" font="2"><a href="etree.html#7"> </a>sobre el derecho de propiedad indígena, la Comisión concluye que </text>
<text top="591" left="57" width="486" height="13" font="2">las alegaciones de los peticionarios podrían caracterizar una violación a los artículos 21 y 8 de </text>
<text top="603" left="57" width="77" height="13" font="2">la Convención. </text>
<text top="615" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="628" left="57" width="490" height="13" font="2">46.  Con fundamento en lo expuesto, la Comisión considera satisfechos los requisitos </text>
<text top="640" left="57" width="342" height="13" font="2">establecidos en el artículo 47(b) y (c) de la Convención Americana. </text>
<text top="652" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="664" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
</page>
<page number="8" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="786" left="295" width="8" height="14" font="0">8 </text>
<text top="800" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>V. </b></text>
<text top="56" left="92" width="93" height="13" font="1"><b>CONCLUSIONES </b></text>
<text top="69" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="13" font="2">47. La Comisión concluye que tiene competencia para conocer la denuncia presentada por los </text>
<text top="93" left="57" width="487" height="13" font="2">peticionarios y que la petición es admisible de conformidad con los artículos 46 y 47 de la </text>
<text top="105" left="57" width="65" height="13" font="2">Convención. </text>
<text top="117" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="129" left="57" width="489" height="13" font="2">48.  Con fundamento en los argumentos de hecho y de derecho antes expuestos, y sin </text>
<text top="141" left="57" width="204" height="13" font="2">prejuzgar sobre el fondo de la cuestión, </text>
<text top="154" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="166" left="131" width="337" height="13" font="1"><b>LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS, </b></text>
<text top="178" left="274" width="50" height="13" font="1"><b>DECIDE: </b></text>
<text top="190" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="202" left="57" width="488" height="13" font="2">1.  Declarar admisible la denuncia de los peticionarios sobre la presunta violación de los </text>
<text top="214" left="57" width="488" height="13" font="2">artículos 4, 21, 25, 8 y 1(1) de la Convención Americana en perjuicio de la Comunidad </text>
<text top="226" left="57" width="318" height="13" font="2">Indígena Yaxye Axa del Pueblo Enxet-Lengua y sus miembros. </text>
<text top="239" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="251" left="57" width="350" height="13" font="2">2. Notificar esta decisión al Estado de Paraguay y a los peticionarios. </text>
<text top="263" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="275" left="57" width="246" height="13" font="2">3. Continuar con el análisis de fondo del caso; y </text>
<text top="287" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="299" left="57" width="456" height="13" font="2">4. Publicar esta decisión e incluirla en su Informe Anual a la Asamblea General de la OEA. </text>
<text top="312" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="13" font="2">Dado y firmado en la sede de la Comisión Interamericana de Derechos Humanos a los 27 días </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="13" font="2">del mes de febrero de 2002. (Firmado):, Juan Méndez, Presidente; Marta Altolaguirre, Primera </text>
<text top="348" left="57" width="487" height="13" font="2">Vicepresidenta; José Zalaquett, Segundo Vicepresidente; Comisionados: Robert K. Goldman, </text>
<text top="360" left="57" width="194" height="13" font="2">Julio Prado Vallejo y Clare K. Roberts. </text>
</page>
</pdf2xml>
