<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
	<fontspec id="0" size="10" family="BAAAAA+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="CAAAAA+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="6" family="CAAAAA+Verdana" color="#000000"/>
<text top="57" left="239" width="117" height="12" font="0"><b>INFORME Nº 123/06</b></text>
<text top="69" left="253" width="89" height="12" font="1">PETICIÓN 997-03</text>
<text top="81" left="257" width="81" height="12" font="1">ADMISIBILIDAD</text>
<text top="93" left="130" width="336" height="12" font="1">ALICIA BARBANI DUARTE, MARÍA DEL HUERTO BRECCIA Y OTROS</text>
<text top="105" left="155" width="286" height="12" font="1">(GRUPO DE AHORRISTAS DEL BANCO DE MONTEVIDEO)</text>
<text top="117" left="204" width="188" height="12" font="1">REPÚBLICA ORIENTAL DEL URUGUAY</text>
<text top="130" left="273" width="50" height="12" font="1">URUGUAY</text>
<text top="142" left="241" width="114" height="12" font="1">27 de octubre de 2006</text>
<text top="166" left="57" width="9" height="12" font="0"><b>I.</b></text>
<text top="166" left="92" width="55" height="12" font="0"><b>RESUMEN</b></text>
<text top="190" left="57" width="481" height="12" font="1">1. El 17 de octubre de 2003, las señoras Alicia Barbani Duarte y María del Huerto Breccia Farro</text>
<text top="203" left="57" width="481" height="12" font="1">(“las   peticionarias”)   presentaron,   en   su   nombre   y   en   nombre   de   686   personas   más,   una</text>
<text top="215" left="57" width="481" height="12" font="1">denuncia ante la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (“la Comisión”) en contra de</text>
<text top="227" left="57" width="481" height="12" font="1">la República del Uruguay (el “Estado”) por la presunta violación de sus derechos a la vida</text>
<text top="239" left="57" width="481" height="12" font="1">(artículo 4), propiedad privada (artículo 21), e igualdad ante la ley (artículo 24), juntamente</text>
<text top="251" left="57" width="481" height="12" font="1">con la violación de las obligaciones de respetar los derechos y adoptar medidas (artículos 1.1 y</text>
<text top="263" left="57" width="481" height="12" font="1">2)   previstos   en   la   Convención   Americana   sobre   Derechos   Humanos   (la   “Convención</text>
<text top="275" left="57" width="481" height="12" font="1">Americana”). Las violaciones alegadas serían responsabilidad del Estado por el delito de estafa</text>
<text top="288" left="57" width="481" height="12" font="1">perpetrado en contra de algunos ahorristas del TCB-Banco de Montevideo, con la supuesta</text>
<text top="300" left="57" width="481" height="12" font="1">connivencia de las autoridades uruguayas debido a su omisión de controlar las actividades de</text>
<text top="312" left="57" width="167" height="12" font="1">dichos bancos y sus propietarios.</text>
<text top="324" left="93" width="4" height="12" font="1"> </text>
<text top="336" left="57" width="481" height="12" font="1">2.   Con   relación   a   la   admisibilidad   del   reclamo,   las   peticionarias   alegaron   que   la   petición</text>
<text top="348" left="57" width="481" height="12" font="1">cumplía con los requisitos exigidos por el artículo  46 de la Convención y que agotaron los</text>
<text top="360" left="57" width="481" height="12" font="1">recursos internos elaborados por el Estado cuando presentaron sus peticiones ante la Comisión</text>
<text top="373" left="57" width="481" height="12" font="1">Especial creada por el artículo 31 de la Ley 17.613. El Estado, por su parte, alegó que la</text>
<text top="385" left="57" width="481" height="12" font="1">petición era inadmisible tanto por razones de forma --no agotamiento de los recursos judiciales</text>
<text top="397" left="57" width="481" height="12" font="1">internos   aún   en   proceso--   como   de   fondo,   en   cuanto   alegadamente   no   se   ha   verificado</text>
<text top="409" left="57" width="332" height="12" font="1">violación alguna de los pretensos derechos humanos concernidos.</text>
<text top="433" left="57" width="482" height="12" font="1">3. Tras analizar las posiciones de las partes, la Comisión concluyó que  era competente  para</text>
<text top="446" left="57" width="481" height="12" font="1">decidir sobre el reclamo presentado por las peticionarias, y que el caso era admisible, a la luz</text>
<text top="458" left="57" width="243" height="12" font="1">del artículo 46 de la Convención Americana. En</text>
<text top="458" left="300" width="3" height="12" font="0"><b> </b></text>
<text top="458" left="305" width="234" height="12" font="1">consecuencia, la Comisión decidió notificar su</text>
<text top="470" left="57" width="482" height="12" font="1">decisión a las partes y hacer público el presente Informe de Admisibilidad e incluirlo en su</text>
<text top="482" left="57" width="75" height="12" font="1">Informe Anual.</text>
<text top="506" left="57" width="15" height="12" font="0"><b>II.</b></text>
<text top="506" left="92" width="165" height="12" font="0"><b>TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN</b></text>
<text top="531" left="57" width="481" height="12" font="1">4. El 17 de octubre de 2003, la Comisión recibió una denuncia presentada por las señoras</text>
<text top="543" left="57" width="481" height="12" font="1">Alicia Barbani Duarte y María del Huerto Breccia Farro, a la cual se le otorgó el número P-997-</text>
<text top="555" left="57" width="481" height="12" font="1">03. El 6 de abril de 2004, la Comisión solicitó a las peticionarias que proveyeran información</text>
<text top="567" left="57" width="481" height="12" font="1">adicional sobre el agotamiento de los recursos internos. Las peticionarias respondieron a dicha</text>
<text top="579" left="57" width="481" height="12" font="1">solicitud el 15 de diciembre de 2004 con la reformulación de su denuncia original. El 20 de</text>
<text top="591" left="57" width="481" height="12" font="1">diciembre   de   2004,   la   Comisión   trasladó   al   Estado   las   partes   pertinentes   de   la   denuncia,</text>
<text top="603" left="57" width="481" height="12" font="1">solicitando su respuesta dentro de un plazo de dos meses. El 9 de febrero de 2005, el Estado</text>
<text top="616" left="57" width="481" height="12" font="1">solicitó una prórroga para presentar su respuesta, la cual fue otorgada por la Comisión el 15</text>
<text top="628" left="57" width="481" height="12" font="1">de   febrero   por   un   plazo   de   28   días.   El   22   de   febrero   de   2005,   el   Estado   presentó   sus</text>
<text top="640" left="57" width="481" height="12" font="1">observaciones a la petición, las cuales fueron trasladadas a las peticionarias en fecha 23 de</text>
<text top="652" left="57" width="481" height="12" font="1">febrero   de   2005.   El   21   de   marzo   de   2005,   la   Comisión   recibió   las   observaciones   de   las</text>
<text top="664" left="57" width="481" height="12" font="1">peticionarias a la respuesta del Estado, las cuales fueron trasladadas a éste el 23 de junio del</text>
<text top="676" left="57" width="481" height="12" font="1">mismo año, sin pedido de observaciones. El 17 de octubre de 2005, durante su 123º periodo</text>
<text top="689" left="57" width="481" height="12" font="1">ordinario  de  sesiones,  se  llevó  acabo  una audiencia  sobre  la admisibilidad  de la  denuncia,</text>
<text top="701" left="57" width="481" height="12" font="1">convocada por la Comisión, con participación de las peticionarias y representantes del Estado</text>
<text top="713" left="57" width="481" height="12" font="1">uruguayo. El 16 de febrero de 2006, como resultado de esta audiencia, la Comisión solicitó</text>
<text top="725" left="57" width="481" height="12" font="1">información   adicional   a   las   dos   partes   sobre   el   agotamiento   de   los   recursos   internos,</text>
<text top="737" left="57" width="481" height="12" font="1">específicamente la disposición de recursos de nulidad. El Estado y las peticionarias presentaron</text>
<text top="749" left="57" width="481" height="12" font="1">sus respuestas el 24 de febrero y el 5 de marzo de 2006, respectivamente. El Estado presentó</text>
<text top="802" left="296" width="4" height="7" font="2">1</text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
	<fontspec id="3" size="8" family="CAAAAA+Verdana" color="#000000"/>
<text top="57" left="57" width="481" height="12" font="1">una   información   adicional,   elaborada   por   el   Banco   Central   del   Uruguay   de   fecha   15   de</text>
<text top="69" left="57" width="390" height="12" font="1">septiembre de 2006. Esta información ha sido transmitida a las peticionarias.</text>
<text top="93" left="57" width="20" height="12" font="0"><b>III.</b></text>
<text top="93" left="92" width="162" height="12" font="0"><b>POSICIONES DE LAS PARTES</b></text>
<text top="117" left="57" width="11" height="12" font="0"><b>A.</b></text>
<text top="117" left="92" width="159" height="12" font="0"><b>Posición de las peticionarias</b></text>
<text top="142" left="57" width="482" height="12" font="1">5.  Las   peticionarias   denunciaron   la   presunta   violación   del   derecho   a   la   propiedad   de   686</text>
<text top="154" left="57" width="482" height="12" font="1">ahorristas uruguayos sobre sus depósitos, como consecuencia de la “pasiva complicidad” de las</text>
<text top="166" left="57" width="481" height="12" font="1">autoridades uruguayas frente a la “estafa” cometida por los miembros y dirigentes del Banco</text>
<text top="178" left="57" width="73" height="12" font="1">de Montevide<a href="etree.html#2">o</a></text>
<text top="178" left="130" width="4" height="7" font="2"><a href="etree.html#2">1</a></text>
<text top="178" left="134" width="404" height="12" font="1"><a href="etree.html#2">.</a> La petición señala que el 21 de junio de 2002 fueron intervenidos por el Banco</text>
<text top="190" left="57" width="481" height="12" font="1">Central del Uruguay el Banco de Montevideo y el Banco Caja Obrera, los dos pertenecientes al</text>
<text top="203" left="57" width="481" height="12" font="1">Grupo Velox. Según la petición, el 24 de junio de 2006, alrededor de 1,200 ahorristas del</text>
<text top="215" left="57" width="481" height="12" font="1">Banco de Montevideo se enteraron de que sus ahorros habían sido transferidos al exterior sin</text>
<text top="227" left="57" width="481" height="12" font="1">su consentimiento y que habían sido víctimas de una “gran estafa” llevada a cabo por la familia</text>
<text top="239" left="57" width="481" height="12" font="1">Peirano, socia mayoritaria del Grupo Velox, con la complicidad y pasividad del Banco Central</text>
<text top="251" left="57" width="262" height="12" font="1">del Uruguay y el Ministerio de Economía y Finanzas.</text>
<text top="275" left="57" width="481" height="12" font="1">6.  Las peticionarias  alegaron que  la estafa se  realizó  de la siguiente  manera. La sociedad</text>
<text top="288" left="57" width="481" height="12" font="1">denominada  Trade   &amp;   Commerce   Bank  (TCB),   poseía   una   oficina   de   representación   en</text>
<text top="300" left="57" width="482" height="12" font="1">Montevideo con domicilio en el mismo edificio del Banco de Montevideo, y tenía facultades para</text>
<text top="312" left="57" width="481" height="12" font="1">ofrecer servicios de asesoramiento  y asistencia técnica con el fin de preparar, promover o</text>
<text top="324" left="57" width="481" height="12" font="1">facilitar negocios de sus representados. El TCB no podía realizar, por cuenta propia ni de sus</text>
<text top="336" left="57" width="481" height="12" font="1">representados, actividades de intermediación financiera, como tampoco operaciones crediticias</text>
<text top="348" left="57" width="481" height="12" font="1">y   cambiarias,   ni   recibir   sumas   de   dinero,  títulos  valores  o   metales  precioso   de  terceros  a</text>
<text top="360" left="57" width="481" height="12" font="1">cualquier título. Sin embargo, el TCB, sin autorización del Banco Central del Uruguay y ante la</text>
<text top="373" left="57" width="481" height="12" font="1">falta de fiscalización de éste, a través de su intermediario el Banco de Montevideo, captaba</text>
<text top="385" left="57" width="481" height="12" font="1">ahorro público viciando el consentimiento de los ahorristas. Luego, se giraban los depósitos a</text>
<text top="397" left="57" width="481" height="12" font="1">las  Islas Caimán  donde se  encontraba  el domicilio  del Grupo  Económico  Velox, propietaria</text>
<text top="409" left="57" width="232" height="12" font="1">tanto del Banco de Montevideo como del TCB.</text>
<text top="433" left="57" width="481" height="12" font="1">7. Así, se alega, los clientes fueron engañados, creyendo que sus ahorros eran depositados en</text>
<text top="446" left="57" width="481" height="12" font="1">el Banco  de  Montevideo,  pero éstos, de  hecho, eran trasladados  a cuentas en el exterior.</text>
<text top="458" left="57" width="481" height="12" font="1">Según las peticionarias, para inducir a error a los depositantes, la sociedad organizó una serie</text>
<text top="470" left="57" width="481" height="12" font="1">de datos y herramientas para viciar la voluntad de las víctimas como la identidad entre el logo</text>
<text top="482" left="57" width="482" height="12" font="1">del Banco de Montevideo S.A y el del Trade &amp; Commerce Bank. Las peticionarias informan que,</text>
<text top="494" left="57" width="481" height="12" font="1">con la intervención del Banco Central del Uruguay al Banco de Montevideo, se descubrió esta</text>
<text top="506" left="57" width="481" height="12" font="1">situación,   la   cual   afectó   aproximadamente   a   1,200   personas   en   Uruguay,   Argentina   y</text>
<text top="518" left="57" width="50" height="12" font="1">Paraguay.</text>
<text top="543" left="57" width="481" height="12" font="1">8. Las peticionarias señalaron que estos hechos se presentaron dentro de un contexto de crisis</text>
<text top="555" left="57" width="444" height="12" font="1">financiera   por   la   que   atravesó   el   Uruguay   como   reacción   por   la   crisis   Argentina</text>
<text top="555" left="502" width="4" height="7" font="2"><a href="etree.html#2">2</a></text>
<text top="555" left="505" width="33" height="12" font="1"><a href="etree.html#2">. </a>  Para</text>
<text top="567" left="57" width="481" height="12" font="1">contrarrestar dicha crisis el Parlamento uruguayo emitió, el 27 de diciembre de 2002, la Ley</text>
<text top="579" left="57" width="276" height="12" font="1">17.613 sobre “Fortalecimiento del Sistema Bancario<a href="etree.html#2">”</a></text>
<text top="579" left="333" width="4" height="7" font="2"><a href="etree.html#2">3</a></text>
<text top="579" left="337" width="202" height="12" font="1"><a href="etree.html#2">.</a> Aducen las peticionarias, que si bien</text>
<text top="591" left="57" width="481" height="12" font="1">dicha ley pretendía paliar los efectos devastadores de la crisis para los usuarios del sistema</text>
<text top="603" left="57" width="481" height="12" font="1">financiero,   ésta   fue   ineficaz   y   no   proveyó   a   los   ahorristas   adecuado   acceso   a   un   recurso</text>
<text top="616" left="57" width="481" height="12" font="1">efectivo para recuperar sus ahorros en violación al derecho al acceso a los recursos judiciales,</text>
<text top="628" left="57" width="482" height="12" font="1">establecido   en   el   artículo   25   de   la   Convención   Americana.   Según   lo   sostenido   por   las</text>
<text top="640" left="57" width="481" height="12" font="1">peticionarias, el artículo 31 de la citada Ley facultó al Banco Central del Uruguay a otorgar a</text>
<text top="652" left="57" width="481" height="12" font="1">los ahorristas del Banco de Montevideo los mismos derechos que correspondieran a los demás</text>
<text top="664" left="57" width="481" height="12" font="1">ahorristas,   en   aquellos   casos   en   que   sus   depósitos   hubieren   sido   “transferidos   a   otras</text>
<text top="690" left="57" width="4" height="7" font="2">1</text>
<text top="692" left="61" width="477" height="10" font="3">  La   estafa,   según   las   peticionarias,   afectó   aproximadamente   a   800   millones   de   dólares   estadounidenses   de   los</text>
<text top="702" left="57" width="237" height="10" font="3">ahorristas, y a 97 millones de dólares con respecto al TCB.</text>
<text top="712" left="57" width="4" height="7" font="2">2</text>
<text top="714" left="61" width="477" height="10" font="3">  El 1º de diciembre de 2001, el Ministro argentino de Economía, Cavallo y el Presidente de Argentina, De la Rúa,</text>
<text top="724" left="57" width="481" height="10" font="3">firmaron el decreto que prohibió extraer de los bancos argentinos más de 150 dólares por semana a cada ahorrista. El</text>
<text top="734" left="57" width="481" height="10" font="3">así-llamado “corralito” llevó a los argentinos a sacar sus depósitos de los bancos uruguayos. En los bancos uruguayos</text>
<text top="744" left="57" width="481" height="10" font="3">había casi 16.000 millones de dólares y más del 45% de los depósitos en moneda extranjera (6.200 millones de</text>
<text top="754" left="57" width="276" height="10" font="3">13.600 millones) pertenecían a no residentes, casi todos argentinos.</text>
<text top="763" left="57" width="4" height="7" font="2">3</text>
<text top="765" left="61" width="477" height="10" font="3">  Ley   Nº   17.613   sobre   “Fortalecimiento   del   Sistema   Bancario,   Intermediación   Financiera,   Protección   del   Ahorro</text>
<text top="775" left="57" width="400" height="10" font="3">Bancario y Subsidio por Desempleo para Afiliados a la Caja de Jubilaciones y Pensiones Bancarias”.</text>
<text top="802" left="296" width="4" height="7" font="2">2</text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
<text top="57" left="57" width="481" height="12" font="1">instituciones sin mediar su consentimiento”. Para tal efecto, la Ley estableció una Comisión</text>
<text top="69" left="57" width="481" height="12" font="1">Especial   que   debía   estudiar   los   reclamos   de   los   ahorristas   y   otorgarles   los   derechos</text>
<text top="81" left="57" width="481" height="12" font="1">correspondientes   en   caso   de   que   encontrara  los  tres   requisitos   establecidos   por   la   ley:   la</text>
<text top="93" left="57" width="481" height="12" font="1">existencia de un depósito previo, la transferencia a otra institución y la falta de consentimiento</text>
<text top="105" left="57" width="67" height="12" font="1">del ahorrista.</text>
<text top="130" left="57" width="481" height="12" font="1">9. Las peticionarias argumentaron que la Comisión Especial nombrada por el Banco Central</text>
<text top="142" left="57" width="481" height="12" font="1">tomó   una   actitud   totalmente   contraria   a   las   claras   y   taxativas   normas   de   la   Ley,   lo   cual</text>
<text top="154" left="57" width="481" height="12" font="1">condujo a que de las más de 1.200 peticiones, sólo 22 fueran declaradas procedentes. Se</text>
<text top="166" left="57" width="481" height="12" font="1">alega además  que las  pocas  peticiones  aprobadas,  lo  fueron en forma irregular,  utilizando</text>
<text top="178" left="57" width="481" height="12" font="1">argumentos favorables de testigos, en algunos escasos expedientes, y refutando con iguales</text>
<text top="190" left="57" width="481" height="12" font="1">argumentos   otros,   cuya   situación   era   absolutamente   idéntica   en   violación   al   derecho   a   la</text>
<text top="203" left="57" width="481" height="12" font="1">igualdad   ante   la   ley.   Esta   Comisión   Especial,   según   las   peticionarias,   fue   compuesta   de</text>
<text top="215" left="57" width="481" height="12" font="1">hombres de confianza del Gobierno y aprobó algunos pocos y denegó la mayoría, siendo los</text>
<text top="227" left="57" width="481" height="12" font="1">argumentos expuestos ridículos. Entre los 22 casos aprobados, las peticionarias señalan que se</text>
<text top="239" left="57" width="482" height="12" font="1">les haya otorgado  la calidad  de ahorristas  a tres personas que eran ex-funcionarios y ex-</text>
<text top="251" left="57" width="481" height="12" font="1">gerentes   del   Banco   de   Montevideo   que   tenían   exactamente   los   mismos   depósitos   que   las</text>
<text top="263" left="57" width="481" height="12" font="1">peticionarias y que los demás ahorristas, con el agravante que ellos conocían toda la operativa</text>
<text top="275" left="57" width="481" height="12" font="1">y el funcionamiento interno de dicho banco. Esta Comisión, según las peticionarias, ha hecho</text>
<text top="288" left="57" width="481" height="12" font="1">un   trato   discriminatorio   que   constituye   una   violación   al   derecho   de   igualdad   ante   la   ley,</text>
<text top="300" left="57" width="296" height="12" font="1">consagrado en el artículo 24 de la Convención Americana. </text>
<text top="324" left="57" width="481" height="12" font="1">10.  Como   consecuencia   de   esta   negativa   y   del   gran   impacto   que   para   muchos   ahorristas</text>
<text top="336" left="57" width="482" height="12" font="1">significó la pérdida de sus ahorros de toda la vida, afirman las peticionarias que cinco personas</text>
<text top="348" left="57" width="481" height="12" font="1">se suicidaron, con lo cual, al violarse el derecho de propiedad, consagrado en el artículo 21, se</text>
<text top="360" left="57" width="481" height="12" font="1">negó la dignidad humana y se lesionó en este caso consecuentemente el derecho a la vida</text>
<text top="373" left="57" width="286" height="12" font="1">consagrada en el artículo 4 de la Convención Americana.</text>
<text top="397" left="57" width="481" height="12" font="1">11. Respecto de los requisitos de admisibilidad, las peticionarias afirmaron haber interpuesto</text>
<text top="409" left="57" width="481" height="12" font="1">en   tiempo   y   forma   todos   los   recursos   administrativos   y   judiciales   pertinentes.   En   materia</text>
<text top="421" left="57" width="481" height="12" font="1">penal, las personas afectadas interpusieron denuncias penales que fueron conocidas por el</text>
<text top="433" left="57" width="482" height="12" font="1">Juzgado   Letrado   de   Primera   Instancia   en   lo   Penal   de   8º   Turno,   quien   ha   dispuesto   el</text>
<text top="446" left="57" width="481" height="12" font="1">procesamiento   y   prisión   de   varios   ex-gerentes   del   Banco   de   Montevideo   como   presuntos</text>
<text top="458" left="57" width="481" height="12" font="1">coautores responsables del delito de fraude, simulación e infracción de Estatutos, conforme a</text>
<text top="470" left="57" width="245" height="12" font="1">lo dispuesto en el artículo  76 de la Ley 2.23<a href="etree.html#3">0</a></text>
<text top="470" left="303" width="4" height="7" font="2"><a href="etree.html#3">4</a></text>
<text top="470" left="307" width="232" height="12" font="1"><a href="etree.html#3">.</a> Igualmente, por los hechos se encuentran</text>
<text top="482" left="57" width="481" height="12" font="1">siendo procesados por el Juzgado Letrado en lo Penal de 8º Turno los hermanos Juan, José y</text>
<text top="494" left="57" width="359" height="12" font="1">Dante Peirano Basso, miembros de la Junta Directiva del Grupo Velo<a href="etree.html#3">x</a></text>
<text top="494" left="416" width="4" height="7" font="2"><a href="etree.html#3">5</a></text>
<text top="494" left="420" width="119" height="12" font="1"><a href="etree.html#3">.</a> Durante el trámite de</text>
<text top="506" left="57" width="481" height="12" font="1">la petición, no obstante dichos procesos, las peticionarias adujeron que hasta la fecha no había</text>
<text top="518" left="57" width="481" height="12" font="1">ninguna   persona   condenada   con   sentencia   firme   por   responsabilidad   de   los   delitos</text>
<text top="531" left="57" width="66" height="12" font="1">denunciados.</text>
<text top="555" left="57" width="481" height="12" font="1">12.  Por otro lado, las peticionarias adujeron que en materia de restitución de sus ahorros</text>
<text top="567" left="57" width="481" height="12" font="1">interpusieron los recursos administrativos y legislativos que tuvieron a su alcance. El Poder</text>
<text top="579" left="57" width="481" height="12" font="1">Ejecutivo   promulgó  la   Ley  17.613  de  fecha   27   de   diciembre   de   2002  para   proteger  a  los</text>
<text top="591" left="57" width="481" height="12" font="1">ahorristas que  habían  depositado  sus ahorros en el ex-Banco de  Montevideo. Afirman  que</text>
<text top="603" left="57" width="481" height="12" font="1">presentaron sus reclamaciones ante la Comisión Especial, creada en virtud del esa Ley, las</text>
<text top="616" left="57" width="481" height="12" font="1">cuales   fueron   rechazadas   de   manera   infundada   y   discriminatoria.   El   artículo   31   de   la   Ley</text>
<text top="628" left="57" width="481" height="12" font="1">17.613   dispone   –como   norma   de   excepción   y  por   ende   de   interpretación   estricta-   que   se</text>
<text top="654" left="57" width="4" height="7" font="2">4</text>
<text top="656" left="61" width="477" height="10" font="3"> Se iniciaron varias denuncias penales: el 8 de agosto de 2002 contra Dante, José y Jorge Peirano Basso miembros</text>
<text top="666" left="57" width="481" height="10" font="3">del Directorio del Banco de Montevideo y Banco La Caja Obrera; en el mes de noviembre de 2002 contra Marcelo</text>
<text top="676" left="57" width="481" height="10" font="3">Guadalupe, ex-gerente del  Banco  de Montevideo; Mario  San Cristobal,   ex-presidente  del Banco de Montevideo;  y</text>
<text top="685" left="57" width="481" height="10" font="3">Domingo Ratti; el día 20 de abril de 2003, estando en prisión, falleció Jorge Peirano Faccio; Juan Peirano Basso, el otro</text>
<text top="695" left="57" width="481" height="10" font="3">integrante del Grupo se encuentra prófugo al día de hoy y tiene pedido de captura internacional. En el mes de agosto</text>
<text top="705" left="57" width="481" height="10" font="3">de 2004 fueron procesados por la misma causa cuatro personas más, todos ex-gerentes del Banco de Montevideo y</text>
<text top="715" left="57" width="481" height="10" font="3">del Banco La Caja Obrera: Carlos Alberto Codesal Longo, Christian Phillip Rippe Staff, Daniel Balogh y José Iraola</text>
<text top="724" left="57" width="481" height="10" font="3">Anton, a quienes se les dispuso el procesamiento y prisión como co-autores responsables del delito previsto en el</text>
<text top="734" left="57" width="386" height="10" font="3">artículo 76 de la Ley 2.230 en las modalidades de Fraude, Simulación e Infracción de Estatutos.</text>
<text top="744" left="57" width="4" height="7" font="2">5</text>
<text top="746" left="61" width="477" height="10" font="3">  El Juez del Juzgado Letrado en lo Penal de 8º, donde se procesó con prisión a cuatro ex-gerentes del Banco de</text>
<text top="756" left="57" width="481" height="10" font="3">Montevideo, señalo: “el T.C.B. nunca existió ya que era una ficción jurídica y era el instrumento para propiciar el</text>
<text top="766" left="57" width="481" height="10" font="3">fraude. Su contabilidad se llevaba en una oficina secreta en Zona Franca de Montevideo y no poseía soporte físico</text>
<text top="775" left="57" width="112" height="10" font="3">hasta septiembre de 2001”.</text>
<text top="802" left="296" width="4" height="7" font="2">3</text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
<text top="57" left="57" width="481" height="12" font="1">comprenda en las disposiciones sólo aquellos casos en que acumulativamente se cumplan los</text>
<text top="69" left="57" width="481" height="12" font="1">siguientes requisitos: a) ser ahorrista de los Bancos de Montevideo o Caja Obrera; b) cuyos</text>
<text top="81" left="57" width="481" height="12" font="1">depósitos   hayan   sido   transferidos   a   otras  instituciones   y  c)   sin   mediar   su   consentimiento.</text>
<text top="93" left="57" width="481" height="12" font="1">Según las peticionarias, el grupo de ahorristas que representan depositó los ahorros en el ex-</text>
<text top="105" left="57" width="481" height="12" font="1">Banco   de   Montevideo   y   los   ahorros   fueron   desviados   sin   su   consentimiento   hacia   una</text>
<text top="117" left="57" width="481" height="12" font="1">Institución del mismo Grupo Económico (Grupo Peirano) con sede en el extranjero denominado</text>
<text top="130" left="57" width="481" height="12" font="1">T.C.B. y que no tenía autorización para captar  ahorro público  en la República  Oriental del</text>
<text top="142" left="57" width="46" height="12" font="1">Uruguay.</text>
<text top="166" left="57" width="481" height="12" font="1">13. Las peticionarias afirman que el último recurso interno que tuvieron fue acudir al poder</text>
<text top="178" left="57" width="481" height="12" font="1">legislativo para que se reconocieran sus derechos. Así, los ahorristas impulsaron la aprobación</text>
<text top="190" left="57" width="481" height="12" font="1">de un proyecto de ley para que se declarara, por vía interpretativa, que estaban conferidos en</text>
<text top="203" left="57" width="481" height="12" font="1">la facultad comprendida al Banco Central del Uruguay en el artículo 31 de la Ley 17.613. Las</text>
<text top="215" left="57" width="481" height="12" font="1">peticionarias aseguran que pese a que el proyecto fue aprobado en primer debate, el 4 de</text>
<text top="227" left="57" width="386" height="12" font="1">mayo de 2004, la Cámara de Diputados negó definitivamente la proposición.</text>
<text top="251" left="57" width="481" height="12" font="1">14. Las peticionarias declaran que el Banco Central del Uruguay, el Ministerio de Economía y</text>
<text top="263" left="57" width="482" height="12" font="1">Finanzas y los Poderes Ejecutivo y Legislativo no sólo violaron el derecho de propiedad de los</text>
<text top="275" left="57" width="481" height="12" font="1">ahorrista con actos directos, sino que omitieron el deber de garantizar el pleno ejercicio del</text>
<text top="288" left="57" width="481" height="12" font="1">derecho de propiedad de los ahorristas, impidiendo la reparación de las violaciones cometidas</text>
<text top="300" left="57" width="481" height="12" font="1">por el Banco de Montevideo, propiedad de un grupo familiar conocido como Grupo Peirano,</text>
<text top="312" left="57" width="481" height="12" font="1">quien cometió una estafa de idénticas características contra ahorristas uruguayos en el año</text>
<text top="324" left="57" width="481" height="12" font="1">1972. La inoperancia y pasividad cómplice de las autoridades, respecto a los ahorristas del</text>
<text top="336" left="57" width="481" height="12" font="1">Banco de Montevideo, afirman las peticionarias, cuyos ahorros fueron desviados al exterior sin</text>
<text top="348" left="57" width="481" height="12" font="1">su consentimiento, les perjudicó, lesionó y afectó directamente con múltiples violaciones de los</text>
<text top="360" left="57" width="433" height="12" font="1">derechos humanos, en especial de los derechos de propiedad, de igualdad y a la vida.</text>
<text top="385" left="57" width="11" height="12" font="0"><b>B.</b></text>
<text top="385" left="92" width="108" height="12" font="0"><b>Posición del Estado</b></text>
<text top="409" left="57" width="481" height="12" font="1">15. El Estado solicitó  que la denuncia fuera declarada inadmisible  debido a que “no se han</text>
<text top="421" left="57" width="481" height="12" font="1">agotado los recursos de la jurisdicción interna, ni a nivel de la justicia administrativa ni de la</text>
<text top="433" left="57" width="482" height="12" font="1">justicia civil”. Además, el Estado argumentó que no tuvo ningún tipo de responsabilidad por los</text>
<text top="446" left="57" width="482" height="12" font="1">hechos descritos y que sus autoridades administrativas, legislativas y judiciales adoptaron las</text>
<text top="458" left="57" width="481" height="12" font="1">medidas legales pertinentes para solventar la situación y resolver las peticiones presentadas por</text>
<text top="470" left="57" width="345" height="12" font="1">los inversores, por lo cual no se produjeron las supuestas violaciones.</text>
<text top="494" left="57" width="442" height="12" font="1">16. El Estado señaló, como cuestión previa y de especial pronunciamiento, lo siguiente:</text>
<text top="518" left="93" width="409" height="12" font="1">a) Quienes subscribieron la denuncia (...) son inversores en participaciones de</text>
<text top="531" left="93" width="410" height="12" font="1">certificados de depósito emitidos por un banco constituido y radicado en Islas</text>
<text top="543" left="93" width="409" height="12" font="1">Caimán, denominado Trade &amp; Commerce Bank, el cual no era supervisado ni</text>
<text top="555" left="93" width="223" height="12" font="1">controlado por el Banco Central del Urugu<a href="etree.html#4">ay</a></text>
<text top="555" left="316" width="4" height="7" font="2"><a href="etree.html#4">6</a></text>
<text top="555" left="320" width="4" height="12" font="1"><a href="etree.html#4">.</a></text>
<text top="579" left="93" width="409" height="12" font="1">b)   La   participación   de   dichos   certificados   de   depósito   era   una   más   de   las</text>
<text top="591" left="93" width="309" height="12" font="1">variadas inversiones que ofrecía el Banco de Montevideo S.A.</text>
<text top="616" left="93" width="318" height="12" font="1">c) Dicha inversión era realizada por cuenta y riesgo del cliente.</text>
<text top="640" left="93" width="409" height="12" font="1">d) El emisor de los certificados de depósito, obligado  al cumplimiento  de las</text>
<text top="652" left="93" width="409" height="12" font="1">obligaciones que de los mismos se derivaban, era una institución controlada por</text>
<text top="664" left="93" width="210" height="12" font="1">la autoridad competente de Islas Caimán.</text>
<text top="689" left="93" width="409" height="12" font="1">e) Banco de Montevideo S.A. era una institución de intermediación financiera,</text>
<text top="701" left="93" width="409" height="12" font="1">sujeta   al   control   y   supervisión   del   Banco   Central   del   Uruguay,   la   que,   por</text>
<text top="724" left="57" width="4" height="7" font="2">6</text>
<text top="726" left="61" width="477" height="10" font="3">  Las peticionarias respondieron “No somos inversores sino ahorristas del Banco de Montevideo” nuestros ahorros</text>
<text top="736" left="57" width="481" height="10" font="3">fueron desviados sin nuestro consentimiento y conocimiento al T.C.B. (que nunca existió y nunca tuvo autorización</text>
<text top="746" left="57" width="481" height="10" font="3">para captar ahorro público en nuestro país)”. El Juez del Juzgado Letrado en lo Penal de 8º, donde se procesó con</text>
<text top="756" left="57" width="481" height="10" font="3">prisión a cuatro ex-gerentes del Banco de Montevideo, señalo: “el T.C.B. nunca existió ya que era una ficción jurídica y</text>
<text top="766" left="57" width="481" height="10" font="3">era el instrumento para propiciar  el fraude. Su contabilidad  se llevaba  en una oficina  secreta en Zona Franca de</text>
<text top="775" left="57" width="266" height="10" font="3">Montevideo y no poseía soporte físico hasta septiembre de 2001”.</text>
<text top="802" left="296" width="4" height="7" font="2">4</text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
<text top="57" left="93" width="409" height="12" font="1">diversos   incumplimientos   normativos   fue   primeramente   intervenida   el   21   de</text>
<text top="69" left="93" width="409" height="12" font="1">junio   de   2002   por   la   autoridad   banco   centralista   con   desplazamiento   de   sus</text>
<text top="81" left="93" width="409" height="12" font="1">autoridades estatutarias, decretándose el 31 de diciembre de 2002, debido a la</text>
<text top="93" left="93" width="409" height="12" font="1">deficitaria situación patrimonial que la tornaba inviable su liquidación, la que se</text>
<text top="105" left="93" width="409" height="12" font="1">encuentra   también   a   cargo   del   Banco   Central   del   Uruguay   en   calidad   de</text>
<text top="117" left="93" width="123" height="12" font="1">administrador fiduciario.</text>
<text top="142" left="93" width="409" height="12" font="1">f) Algunos de los hechos desencadenantes de la intervención de la entidad en</text>
<text top="154" left="93" width="308" height="12" font="1">junio   de   2002,   por   configurar   ilícitos   reprimidos   por   la </text>
<text top="154" left="404" width="55" height="12" font="0"><b>ley   penal</b></text>
<text top="154" left="459" width="44" height="12" font="1">,   fueron</text>
<text top="166" left="93" width="410" height="12" font="1">inmediatamente denunciados ante la Justicia competente, la que determinó en</text>
<text top="178" left="93" width="409" height="12" font="1">agosto   de   2002   el   procesamiento   con   prisión   de   los   Directivos   de   Banco   de</text>
<text top="190" left="93" width="409" height="12" font="1">Montevideo S.A., en diciembre de 2003 de uno de sus accionistas mayoritario y</text>
<text top="203" left="93" width="409" height="12" font="1">posteriormente en agosto de 2004 en algunos gerentes de la entidad bancaria o</text>
<text top="215" left="93" width="156" height="12" font="1">personal vinculado a la misma.</text>
<text top="239" left="93" width="17" height="12" font="1">g)  </text>
<text top="239" left="110" width="175" height="12" font="0"><b>El   Banco   Central   del   Uruguay</b></text>
<text top="239" left="286" width="217" height="12" font="1">  en   aras   de   tutelar   los   derechos   de   los</text>
<text top="251" left="93" width="409" height="12" font="1">ahorristas   de   Banco   de   Montevideo   S.A.   por   sus   colocaciones   en   dicha</text>
<text top="263" left="93" width="278" height="12" font="1">institución,   en   suma   protección   del   ahorro   público, </text>
<text top="263" left="374" width="128" height="12" font="0"><b>promovió   y   obtuvo   la</b></text>
<text top="275" left="93" width="409" height="12" font="0"><b>traba   de   embargo   sobre   más   de   trescientos   activos   propiedad   de</b></text>
<text top="288" left="93" width="409" height="12" font="0"><b>personas   físicas   o   jurídicas   vinculadas   directa   o   indirectamente   a   la</b></text>
<text top="300" left="93" width="102" height="12" font="0"><b>citada   institución</b></text>
<text top="300" left="195" width="308" height="12" font="1">,   promoviendo   además   el   juicio   ordinario   por   daños   y</text>
<text top="312" left="93" width="409" height="12" font="1">perjuicios, a fin de obtener sentencia de condena y proceder a la realización de</text>
<text top="324" left="93" width="123" height="12" font="1">los activos embargados </text>
<text top="324" left="217" width="285" height="12" font="0"><b>a efectos de resarcir el daño causado por el ilícito</b></text>
<text top="336" left="93" width="273" height="12" font="0"><b>proceder de los directivos de la entidad bancaria</b></text>
<text top="336" left="366" width="4" height="12" font="1">.</text>
<text top="360" left="93" width="409" height="12" font="1">h) En el marco del proceso liquidatorio, y a través del vehículo  creado a tal</text>
<text top="373" left="93" width="388" height="12" font="1">efecto,   denominado   Fondo   de   Recuperación   de   Patrimonio   Bancario, </text>
<text top="373" left="487" width="16" height="12" font="0"><b>los</b></text>
<text top="385" left="93" width="409" height="12" font="0"><b>ahorristas de Banco de Montevideo comenzaron a percibir a partir de</b></text>
<text top="397" left="93" width="309" height="12" font="0"><b>septiembre de 2003 parte del recupero de sus ahorros.</b></text>
<text top="421" left="93" width="410" height="12" font="1">i)   Banco   de   Montevideo   S.A.   integraba   conjuntamente   con   Banco   Velox   en</text>
<text top="433" left="93" width="410" height="12" font="1">Argentina, Banco Alemán Paraguayo en Paraguay, Trade &amp; Commerce Bank y</text>
<text top="446" left="93" width="276" height="12" font="1">otras sociedades un grupo denominado “Grupo Velox”.</text>
<text top="470" left="93" width="409" height="12" font="1">j) Todas estas sociedades ingresaron en estado de liquidación, conforme a la</text>
<text top="482" left="93" width="409" height="12" font="1">normativa imperante en los respectivos países de su radicación, liquidación que</text>
<text top="494" left="93" width="409" height="12" font="1">por otra parte se procesa en lo forma y sustancial con independencia en cada</text>
<text top="506" left="93" width="37" height="12" font="1">Estado.</text>
<text top="531" left="93" width="409" height="12" font="1">k) Conforme a nuestro ordenamiento jurídico, la mera existencia de sociedades</text>
<text top="543" left="93" width="410" height="12" font="1">pertenecientes al mismo Grupo, no constituye per sefundamento suficiente para</text>
<text top="555" left="93" width="409" height="12" font="1">aplicar la teoría del disregard, la que legalmente está sujeta a la justificación del</text>
<text top="567" left="93" width="190" height="12" font="1">fraude en perjuicio de los acreedores.</text>
<text top="591" left="93" width="410" height="12" font="1">l) Las maniobras fraudulentas constatadas no fueron realizadas en beneficio de</text>
<text top="603" left="93" width="409" height="12" font="1">Banco de Montevideo S.A., sino que por el contrario, éste ha sido damnificado,</text>
<text top="616" left="93" width="196" height="12" font="1">por el propio Trade &amp; Commerce Bank.</text>
<text top="640" left="57" width="481" height="12" font="1">17. El Estado adujo que el Banco Central promovió un juicio ordinario por daños y perjuicios a</text>
<text top="652" left="57" width="481" height="12" font="1">fin de obtener una sentencia de condena y de realizar los activos embargados a efectos de</text>
<text top="664" left="57" width="427" height="12" font="1">resarcir el daño causado por el ilícito proceder de los directivos de la entidad bancaria.</text>
<text top="689" left="57" width="481" height="12" font="1">18.  El Estado  expuso  que  las peticionarias  cuentan  con  recursos adecuados  e idóneos para</text>
<text top="701" left="57" width="481" height="12" font="1">solicitar   judicialmente   la   reparación   por   el   daño   patrimonial   que   alegaron.   Así,   conforme   al</text>
<text top="713" left="57" width="482" height="12" font="1">artículo  31  de  la  Ley 17.613   de  27  de  diciembre  de  2002, el Banco  Central  conformó  una</text>
<text top="725" left="57" width="481" height="12" font="1">Comisión Especial integrada por tres miembros de reconocida trayectoria, la que debía analizar</text>
<text top="737" left="57" width="481" height="12" font="1">si las peticiones cumplían los tres requisitos establecidos por la ley. Una vez analizadas dichas</text>
<text top="749" left="57" width="482" height="12" font="1">peticiones, la Comisión formuló al Directorio del Banco Central una recomendación, caso por</text>
<text top="761" left="57" width="481" height="12" font="1">caso,   de   acoger   o   rechazar   la   respectiva   solicitud,   decisión   de   la   administración   que   se</text>
<text top="802" left="296" width="4" height="7" font="2">5</text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
<text top="57" left="57" width="482" height="12" font="1">“exterioriz[ó] mediante el dictado de un acto administrativo debidamente fundado”. El Banco</text>
<text top="69" left="57" width="481" height="12" font="1">Central, conforme al imperio legislativo, estaba obligado a actuar en un margen muy estrecho</text>
<text top="81" left="57" width="482" height="12" font="1">que le impedía incursionar en el análisis de aspectos de competencia exclusiva y excluyente del</text>
<text top="93" left="57" width="482" height="12" font="1">Poder Judicial por lo que sólo podía acoger dichas peticiones que fehacientemente acreditaran</text>
<text top="105" left="57" width="332" height="12" font="1">que el depósito había sido transferido sin la autorización del titular.</text>
<text top="130" left="57" width="481" height="12" font="1">19. El Estado apuntó que conforme al ordenamiento jurídico uruguayo, frente a una decisión de</text>
<text top="142" left="57" width="482" height="12" font="1">la   Administración   (como   lo   es   una   resolución   del   Banco   Central   del   Uruguay)   la   persona</text>
<text top="154" left="57" width="481" height="12" font="1">interesada dispone de tres alternativas: (i) lo consiente expresamente; (ii) no lo recurre dentro</text>
<text top="166" left="57" width="481" height="12" font="1">del plazo de 10 días inmediatos y siguientes a su notificación o publicación en el Diario Oficial</text>
<text top="178" left="57" width="482" height="12" font="1">con lo cual opera el consentimiento tácito; o (iii) interpone contra el acto administrativo un</text>
<text top="190" left="57" width="481" height="12" font="1">recurso judicial. En caso de que la persona interesada no recurra oportunamente la decisión en</text>
<text top="203" left="57" width="481" height="12" font="1">el plazo establecido, la misma no es revisable posteriormente por la justicia administrativa dado</text>
<text top="215" left="57" width="482" height="12" font="1">que el consentimiento implica la aceptación de la decisión de la administración. Así las cosas, en</text>
<text top="227" left="57" width="481" height="12" font="1">último término, las peticionarias debieron, si ese era su deseo, iniciar ante el Tribunal de lo</text>
<text top="239" left="57" width="482" height="12" font="1">Contencioso Administrativo una acción de nulidad solicitando la revocación de las resoluciones</text>
<text top="251" left="57" width="482" height="12" font="1">del Banco Central de Uruguay. Para el inicio de esta acción de nulidad, el interesado dispone de</text>
<text top="263" left="57" width="481" height="12" font="1">60 días contados a partir de la notificación de la resolución que no hace lugar a los recursos</text>
<text top="275" left="57" width="447" height="12" font="1">gubernativos interpuestos. Transcurrido dicho lapso, se produce la caducidad de la acción.</text>
<text top="300" left="57" width="482" height="12" font="1">20. En la especie, el Estado alegó que todas las peticiones presentadas ante la Comisión Especial</text>
<text top="312" left="57" width="481" height="12" font="1">fueron analizadas, en los casos en que se solicitó que se procediera a la apertura de un período</text>
<text top="324" left="57" width="481" height="12" font="1">de prueba, se recabó la opinión del Banco Central y de la Superintendencia de Instituciones de</text>
<text top="336" left="57" width="481" height="12" font="1">Intermediación Financiera, y conforme a lo probado, se decidió en derecho dentro de un plazo</text>
<text top="348" left="57" width="481" height="12" font="1">oportuno.   De   las   peticiones   que   fueron   desestimadas   por   la   Comisión,   “dos   tercios</text>
<text top="360" left="57" width="481" height="12" font="1">aproximadamente consintieron con la decisión” constituyendo, a la fecha, decisiones firmes y no</text>
<text top="373" left="57" width="354" height="12" font="1">revisables, mientras que de “otras se activó la vía recursiva pertinente<a href="etree.html#6">”</a></text>
<text top="373" left="411" width="4" height="7" font="2"><a href="etree.html#6">7</a></text>
<text top="373" left="415" width="124" height="12" font="1"><a href="etree.html#6">.</a> De estos últimos casos,</text>
<text top="385" left="57" width="481" height="12" font="1">varios   peticionantes   ya   han   deducido   acción   de   nulidad   ante   el   Tribunal   de   lo   Contencioso</text>
<text top="397" left="57" width="481" height="12" font="1">Administrativo, encontrándose los juicios en trámite sin haberse dictado sentencia que ponga fin</text>
<text top="409" left="57" width="481" height="12" font="1">a los procesos judiciales, por lo que no se han agotado los recursos de la jurisdicción interna. Así</text>
<text top="421" left="57" width="481" height="12" font="1">mismo, el Estado aduce que las peticionarias no pueden invocar alguna de las excepciones del</text>
<text top="433" left="57" width="275" height="12" font="1">numeral 2, del artículo 46 de la Convención Americana.</text>
<text top="458" left="57" width="482" height="12" font="1">21.  Por  otro  lado,  el Estado  señaló  que  quien  se  considere damnificado  por  las inversiones</text>
<text top="470" left="57" width="482" height="12" font="1">realizadas en el Trade &amp; Commerce Bank de Islas Caimán dispone, además, de la posibilidad de</text>
<text top="482" left="57" width="481" height="12" font="1">recurrir   a   la   justicia   civil.   Así,   varias   demandas   por   daños   y   perjuicios   de   responsabilidad</text>
<text top="494" left="57" width="482" height="12" font="1">contractual   y   extracontractual,   inoponibilidad   de   la   persona   jurídica   y  disregardhan   sido</text>
<text top="506" left="57" width="481" height="12" font="1">presentadas y se encuentran en trámite. Hasta la fecha no se ha dictado ninguna sentencia</text>
<text top="518" left="57" width="482" height="12" font="1">favorable   ni  desfavorable,  encontrándose  entonces  pendiente  el  tema   de   resolución  judicial.</text>
<text top="531" left="57" width="481" height="12" font="1">Según el Estado “más aún, quienes se consideren damnificados por sus inversiones en el banco</text>
<text top="543" left="57" width="436" height="12" font="1">de las Islas Caimán aun se encuentran en plazo para deducir juicio ante la justicia civil”.</text>
<text top="567" left="57" width="481" height="12" font="1">22.   En   materia   penal,   el   Estado   adujo   que   algunos   de   los   hechos   desencadenantes   de   la</text>
<text top="579" left="57" width="481" height="12" font="1">intervención de la entidad en junio de 2002, por configurar ilícitos reprimidos por la ley penal,</text>
<text top="591" left="57" width="482" height="12" font="1">fueron inmediatamente denunciados ante la justicia competente, la que determinó en agosto de</text>
<text top="603" left="57" width="481" height="12" font="1">2002, el procesamiento con prisión de los directivos del Banco de Montevideo S.A., en diciembre</text>
<text top="616" left="57" width="481" height="12" font="1">de  2003, de  uno  de los accionistas  mayoritarios  y, posteriormente,  en agosto  de  2004, de</text>
<text top="628" left="57" width="364" height="12" font="1">algunos gerentes de la entidad bancaria o personal vinculado a la misma.</text>
<text top="652" left="57" width="481" height="12" font="1">23.   Finalmente,   el   Estado   argumentó   que   en   cuanto   al   fondo   del   asunto   la   denuncia   era</text>
<text top="664" left="57" width="481" height="12" font="1">improcedente e infundada. El Estado alegó en su favor que sus autoridades obraron de manera</text>
<text top="676" left="57" width="481" height="12" font="1">oportuna y apegada a derecho para intervenir el Banco de Montevideo y para resolver las</text>
<text top="689" left="57" width="481" height="12" font="1">peticiones   presentadas   tanto   por   los   ahorristas   del   Banco   de   Montevideo   como   por   los</text>
<text top="715" left="57" width="4" height="7" font="2">7</text>
<text top="717" left="61" width="478" height="10" font="3"> En la respuesta del Estado, de fecha 15 de septiembre de 2006, se adjunta un escrito solicitando acción de nulidad al</text>
<text top="727" left="57" width="481" height="10" font="3">Tribunal de lo Contencioso Administrativo del 18 de noviembre de 2005. En este escrito se señala que el Banco Central</text>
<text top="736" left="57" width="481" height="10" font="3">del   Uruguay   informa   que   de   1.426   peticiones   se   resolvieron   favorablemente   solo   17,   habiendo   consentido   923</text>
<text top="746" left="57" width="481" height="10" font="3">reclamantes; que se revocaron 5 casos y que por tanto el universo de desconformes es de 481. Esas cifras han sido</text>
<text top="756" left="57" width="481" height="10" font="3">disputadas por los peticionarios que alegaron que hubo 1.200 peticiones en total, 22 de las cuales fueron resueltas</text>
<text top="766" left="57" width="481" height="10" font="3">favorablemente   y   688   estaban   en   desacuerdo   y   conformaron   el   grupo   representado   por   los   peticionarios   en   el</text>
<text top="775" left="57" width="59" height="10" font="3">presente caso.</text>
<text top="802" left="296" width="4" height="7" font="2">6</text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
<text top="57" left="57" width="481" height="12" font="1">inversores   del   TCB.   Así,   del   estudio   de   los   méritos   de   las   peticiones   presentadas   por   los</text>
<text top="69" left="57" width="481" height="12" font="1">inversores del TCB, la Comisión especial encontró que las variadas formas de manifestación del</text>
<text top="81" left="57" width="482" height="12" font="1">consentimiento, la documentación que suscribían los inversores, la exposición de su inversión</text>
<text top="93" left="57" width="481" height="12" font="1">el estado de cuenta, así como el mayor interés que percibían con una colocación en un banco</text>
<text top="105" left="57" width="481" height="12" font="1">del exterior, permitió demostrar la conciencia y voluntad de radicar los fondos fuera de las</text>
<text top="117" left="57" width="481" height="12" font="1">fronteras.   En   consecuencia,   la   Comisión   Especial   no   actuó   con   arbitrariedad   ni   en   forma</text>
<text top="130" left="57" width="481" height="12" font="1">discriminatoria, por el contrario actuó ajustada a derecho para evitar un posible perjuicio a los</text>
<text top="142" left="57" width="245" height="12" font="1">legítimos depositantes del Banco de Montevideo.</text>
<text top="166" left="57" width="481" height="12" font="1">24. El Estado concluye que el Banco Central del Uruguay, el Ministerio de Economía y Finanzas,</text>
<text top="178" left="57" width="481" height="12" font="1">el   Poder   Ejecutivo,   no   cercenaron   el   derecho   de   propiedad,   ni   privaron   del   mismo   a   los</text>
<text top="190" left="57" width="481" height="12" font="1">promotores  de   la  denuncia.   El   Estado,  señala,  protegió   a  los  verdaderos   acreedores  de   la</text>
<text top="203" left="57" width="481" height="12" font="1">institución   financiera   nacional,   ahora   en   situación   de   liquidación,   pretendiendo   obtener</text>
<text top="215" left="57" width="482" height="12" font="1">mediante  soluciones legislativas  y acciones administrativas  y judiciales,  el recupero de sus</text>
<text top="227" left="57" width="481" height="12" font="1">ahorros,   accionar   demostrativo   del   reconocimiento   y   defensa   del   derecho   de   propiedad,</text>
<text top="239" left="57" width="215" height="12" font="1">actuación propia de un Estado de derecho.</text>
<text top="263" left="57" width="17" height="12" font="0"><b>IV.</b></text>
<text top="263" left="92" width="170" height="12" font="0"><b>ANÁLISIS DE ADMISIBILIDAD</b></text>
<text top="288" left="57" width="11" height="12" font="0"><b>A.</b></text>
<text top="288" left="92" width="447" height="12" font="0"><b>Competencia   de   la   Comisión  ratione   materiae,  ratione   personae,ratione</b></text>
<text top="300" left="92" width="130" height="12" font="0"><b>temporis, y ratione loci</b></text>
<text top="324" left="57" width="481" height="12" font="1">25. Las peticionarias se encuentran facultados por el artículo 44 de la Convención Americana</text>
<text top="336" left="57" width="481" height="12" font="1">para presentar denuncias ante la Comisión. La petición señala como presuntas víctimas a Alicia</text>
<text top="348" left="57" width="481" height="12" font="1">Barbani   Duarte,   María   del   Huerto   Breccia   Farro   y   686   personas   más,   individualmente</text>
<text top="360" left="57" width="482" height="12" font="1">identificadas,   respecto   de   quienes   Uruguay   se   comprometió   a   respetar   y   garantizar   los</text>
<text top="373" left="57" width="481" height="12" font="1">derechos consagrados en la Convención Americana. En lo concerniente al Estado, la Comisión</text>
<text top="385" left="57" width="481" height="12" font="1">señala que Uruguay es un Estado parte en la Convención Americana, desde el 19 de abril de</text>
<text top="397" left="57" width="481" height="12" font="1">1985,   fecha   en   que   se   depositó   el   instrumento   de   ratificación   respectivo.   Por   lo   tanto,   la</text>
<text top="409" left="57" width="365" height="12" font="1">Comisión tiene competencia ratione personae para examinar la petición.</text>
<text top="433" left="57" width="482" height="12" font="1">26.   La   Comisión   posee   competencia  ratione  materiae  porque   las   peticionarias   alegan</text>
<text top="446" left="57" width="481" height="12" font="1">violaciones de derechos protegidos por la Convención Americana en los artículos 1(1), 2, 4, 21</text>
<text top="458" left="57" width="136" height="12" font="1">y 24 de dicha Convención. </text>
<text top="482" left="57" width="482" height="12" font="1">27. La Comisión tiene competencia  ratione temporis, por cuanto la obligación de respetar y</text>
<text top="494" left="57" width="481" height="12" font="1">garantizar los derechos protegidos en la Convención Americana ya se encontraba en vigor para</text>
<text top="506" left="57" width="407" height="12" font="1">el Estado en la fecha en que habrían ocurrido los hechos alegados en la petición.</text>
<text top="531" left="57" width="481" height="12" font="1">28. La Comisión posee competencia ratione loci, ya que las violaciones de derechos alegadas</text>
<text top="543" left="57" width="402" height="12" font="1">ocurrieron dentro del territorio de un Estado parte de la Convención Americana.</text>
<text top="567" left="57" width="11" height="12" font="0"><b>B.</b></text>
<text top="567" left="92" width="185" height="12" font="0"><b>Otros requisitos de admisibilidad</b></text>
<text top="591" left="57" width="11" height="12" font="0"><b>1.</b></text>
<text top="591" left="92" width="210" height="12" font="0"><b>Agotamiento de los recursos internos</b></text>
<text top="616" left="57" width="10" height="12" font="0"><b>a.</b></text>
<text top="616" left="92" width="390" height="12" font="0"><b>Se creó un recurso para asistir a las vÍctimas de la quiebra financiera</b></text>
<text top="640" left="57" width="481" height="12" font="1">29. Las peticionarias alegaron que a pesar de sus esfuerzos por obtener un remedio en la vía</text>
<text top="652" left="57" width="481" height="12" font="1">interna, sus esfuerzos se habrían frustrado ya que el único recurso de tipo administrativo con</text>
<text top="664" left="57" width="482" height="12" font="1">el   que   contaban   a   nivel   interno   fue   decidido   por   la   administración   de   forma   infundada   y</text>
<text top="676" left="57" width="74" height="12" font="1">discriminatori<a href="etree.html#7">a</a></text>
<text top="676" left="131" width="4" height="7" font="2"><a href="etree.html#7">8</a></text>
<text top="676" left="135" width="403" height="12" font="1"><a href="etree.html#7">.</a> Según las peticionarias, el Estado confeccionó un recurso especial para ayudar</text>
<text top="689" left="57" width="481" height="12" font="1">a los ahorristas para recuperar sus ahorros. Esta solución, elaborada por el Estado, era la</text>
<text top="701" left="57" width="481" height="12" font="1">interposición de un recurso administrativo que se originó a partir de la aprobación de la Ley</text>
<text top="713" left="57" width="481" height="12" font="1">17.613 de Reestructuración del Sistema Financiero del 27 de diciembre de 2002, la cual dictó</text>
<text top="725" left="57" width="481" height="12" font="1">normas para la liquidación de entidades financieras. Para el 31 de diciembre de 2002, el Banco</text>
<text top="744" left="57" width="4" height="7" font="2">8</text>
<text top="746" left="61" width="478" height="10" font="3">  El 17 de junio de  2005  las peticionarias  informaron a  la Comisión  que un fiscal,  a  raíz de  una denuncia  penal</text>
<text top="756" left="57" width="481" height="10" font="3">efectuada por el grupo de los ahorristas, pidió el procesamiento con prisión de tres abogados que formaban parte de</text>
<text top="766" left="57" width="480" height="10" font="3">una   comisión   asesora   del   Banco   Central   del   Uruguay  que   les   negó   a   los   ahorristas   la   calidad   de   tales.   El  fiscal</text>
<text top="775" left="57" width="312" height="10" font="3">alegadamente detectó irregularidades en el funcionamiento de esta comisión.</text>
<text top="802" left="296" width="4" height="7" font="2">7</text>
</page>
<page number="8" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
<text top="57" left="57" width="481" height="12" font="1">Central  dispuso   la  liquidación   del   Banco   de  Montevideo  y  declaró   constituido  un   Fondo   de</text>
<text top="69" left="57" width="191" height="12" font="1">Recuperación de Patrimonio Bancario.</text>
<text top="93" left="57" width="11" height="12" font="0"><b>b.</b></text>
<text top="93" left="92" width="446" height="12" font="0"><b>Las   peticionarias   sostienen   que   no   dieron   su   consentimiento   para   la</b></text>
<text top="105" left="92" width="266" height="12" font="0"><b>transferencia de sus ahorros a las Islas Caimán</b></text>
<text top="130" left="57" width="481" height="12" font="1">30. Las peticionarias argumentaron que el consentimiento es uno de los requisitos esenciales</text>
<text top="142" left="57" width="481" height="12" font="1">para la validez de los contratos. Para que haya consentimiento tenía que haber existido una</text>
<text top="154" left="57" width="481" height="12" font="1">propuesta   de   los   agentes   de   cuenta   y   gerentes   del   Banco   de   Montevideo   diciendo:   “Su</text>
<text top="166" left="57" width="481" height="12" font="1">depósito   va  a   ser   transferido   en   tales  y   tales  condiciones  a   un  banco,  ajeno   al  Banco   de</text>
<text top="178" left="57" width="481" height="12" font="1">Montevideo y usted debe aceptarla. . . “ y alegan que nada de esto ocurrió. Sus depósitos son</text>
<text top="190" left="57" width="481" height="12" font="1">del Banco de Montevideo, cuenta en el Uruguay, papel membretado del Banco Montevideo y</text>
<text top="203" left="57" width="273" height="12" font="1">firmado por los funcionarios del Banco de Montevideo.</text>
<text top="227" left="57" width="481" height="12" font="1">31. El 3 de septiembre de 2003, las peticionarias presentaron una declaración del Senador</text>
<text top="239" left="57" width="481" height="12" font="1">Julio Herrera, quien formó parte de la Comisión de Hacienda del Senado uruguayo, sobre la</text>
<text top="251" left="57" width="481" height="12" font="1">crisis del banco en 2002, en la que mencionaba la dificultad de determinar si los fondos de los</text>
<text top="263" left="57" width="481" height="12" font="1">ahorristas fueron depositados en la cuenta de las Islas Caimán con el consentimiento de los</text>
<text top="275" left="57" width="43" height="12" font="1">mismos:</text>
<text top="300" left="93" width="409" height="12" font="1">Creamos   una   Comisión   que   tenía   que   estudiar   caso   por   caso,   de   forma   de</text>
<text top="312" left="93" width="409" height="12" font="1">determina en cuál situación había consentimiento del ahorrista y en cuáles casos</text>
<text top="324" left="93" width="409" height="12" font="1">no   había   habido   consentimiento   del   ahorrista,   para   que   sus   fondos   fueran</text>
<text top="336" left="93" width="409" height="12" font="1">derivados a la cuenta en las Islas Caimán. Se instaló la Comisión, tres juristas</text>
<text top="348" left="93" width="409" height="12" font="1">por cierto de primer nivel y tres personas excelentes, pero andando los meses y</text>
<text top="360" left="93" width="409" height="12" font="1">con una interpretación, yo diría, estricta pero que no había otros elementos que</text>
<text top="373" left="93" width="409" height="12" font="1">pudieran adoptar la otra, de acuerdo a lo que el Art. 31 manifiesta. Entonces</text>
<text top="385" left="93" width="410" height="12" font="1">aparece un contrato genérico de depósito en donde el banco quedaba autorizado</text>
<text top="397" left="93" width="409" height="12" font="1">a derivar los fondos o a aplicar los fondos a distintas operaciones. En función a</text>
<text top="409" left="93" width="409" height="12" font="1">ese contrato genérico habría un conocimiento, en el asunto fuimos descubriendo</text>
<text top="421" left="93" width="409" height="12" font="1">que lo principal estaba en qué información daba el Banco de Montevideo a esos</text>
<text top="433" left="93" width="409" height="12" font="1">ahorristas. Porque si usted toma una decisión con conciencia y voluntad, es su</text>
<text top="446" left="93" width="409" height="12" font="1">responsabilidad,   pero   también   hay   que   ver   si   esa   decisión   con   conciencia   y</text>
<text top="458" left="93" width="409" height="12" font="1">voluntad   estuvo   basada   en   una   información   medianamente   correcta,</text>
<text top="470" left="93" width="410" height="12" font="1">medianamente   transparente,   medianamente   completa.   A   medida   que   fuimos</text>
<text top="482" left="93" width="409" height="12" font="1">avanzando, por lo menos fue lo que me pasó a mi y sé que le ha pasado a otros</text>
<text top="494" left="93" width="409" height="12" font="1">legisladores, fuimos viendo que la información que daba el Banco de Montevideo</text>
<text top="506" left="93" width="409" height="12" font="1">era por cierto bastante confusa. Esto es un negocio del banco, es lo mismo que</text>
<text top="518" left="93" width="409" height="12" font="1">el banco, la cuenta es la misma, se mantiene el número de cuenta, la papelería</text>
<text top="531" left="93" width="409" height="12" font="1">dice Banco de Montevideo, es decir, había más elementos de confusión para el</text>
<text top="543" left="93" width="409" height="12" font="1">ahorrista y de inducción al error, que elementos que nos permitan decir que</text>
<text top="555" left="93" width="330" height="12" font="1">hubo una decisión tomada libremente con conciencia y voluntad. </text>
<text top="579" left="57" width="10" height="12" font="0"><b>c.</b></text>
<text top="579" left="92" width="446" height="12" font="0"><b>El Estado argumenta que las peticionarias debieron cuestionar judicialmente</b></text>
<text top="591" left="92" width="213" height="12" font="0"><b>las decisiones de la Comisión Especial</b></text>
<text top="616" left="57" width="481" height="12" font="1">32. El Estado alegó que la legislación uruguaya establece una jurisdicción especial para que su</text>
<text top="628" left="57" width="481" height="12" font="1">ciudadanía controvierta judicialmente los actos de la administración que considera contrarios a</text>
<text top="640" left="57" width="482" height="12" font="1">derecho. Dicha jurisdicción está regulada, principalmente, por la Ley Orgánica del Tribunal de</text>
<text top="652" left="57" width="481" height="12" font="1">lo  Contencioso  Administrativo  que  establece  recursos tanto  gubernativos  o administrativos,</text>
<text top="664" left="57" width="482" height="12" font="1">como   recursos   en   sede   judicial.   Así,   la   ley   uruguaya   dispone   la   acción   anulatoria   para</text>
<text top="676" left="57" width="481" height="12" font="1">controvertir todos aquellos actos administrativos “dictados con desviación, abuso o exceso de</text>
<text top="689" left="57" width="251" height="12" font="1">poder, o con violación de una regla de derecho<a href="etree.html#8">”</a></text>
<text top="689" left="309" width="4" height="7" font="2"><a href="etree.html#8">9</a></text>
<text top="689" left="312" width="226" height="12" font="1"><a href="etree.html#8">.</a> El Estado argumentó que las peticionarias</text>
<text top="701" left="57" width="481" height="12" font="1">contaban con la posibilidad de revertir la situación jurídica alegadamente infringida a través de</text>
<text top="713" left="57" width="481" height="12" font="1">diversas vías judiciales internas, entre las cuales estaban pendientes las acciones penales, la</text>
<text top="725" left="57" width="262" height="12" font="1">vía contencioso-administrativa y la jurisdicción civil.</text>
<text top="749" left="57" width="11" height="12" font="0"><b>d.</b></text>
<text top="749" left="92" width="130" height="12" font="0"><b>La legislación aplicable</b></text>
<text top="773" left="57" width="4" height="7" font="2">9</text>
<text top="775" left="61" width="307" height="10" font="3"> Ley Orgánica del Tribunal de lo Contencioso Administrativo, artículo 23 (a).</text>
<text top="802" left="296" width="4" height="7" font="2">8</text>
</page>
<page number="9" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
<text top="69" left="57" width="481" height="12" font="1">33. El 27 de diciembre de 2002 fue aprobada la Ley 17.613 de Reestructuración del Sistema</text>
<text top="81" left="57" width="481" height="12" font="1">Financiero,   la   cual,   entre   otras   cosas,   dictó   normas   para   la   liquidación   de   entidades   de</text>
<text top="93" left="57" width="481" height="12" font="1">intermediación   financiera   (con   especial   referencia   para   los   bancos   suspendidos)   y   para   la</text>
<text top="105" left="57" width="481" height="12" font="1">reestructuración del sistema financiero creó el Fondo de Garantía de los Depósitos Bancarios.</text>
<text top="117" left="57" width="481" height="12" font="1">En este contexto, se adoptó un recurso administrativo específico para asistir a las víctimas de</text>
<text top="130" left="57" width="481" height="12" font="1">la crisis del banco. El artículo 31 de esta ley estableció una Comisión Especial con el mandato</text>
<text top="142" left="57" width="481" height="12" font="1">de   examinar   los   reclamos   de   los   ahorristas   y   encontrar   una   solución   con   respecto   a   los</text>
<text top="154" left="57" width="481" height="12" font="1">mismos,   siempre   que   pudiera   demostrarse   que   éstos   cumplieron   con   los   tres   requisitos</text>
<text top="166" left="57" width="482" height="12" font="1">establecidos por la ley: la existencia de un depósito anterior, la transferencia del depósito a</text>
<text top="178" left="57" width="481" height="12" font="1">otra  institución   y  la  falta   de   consentimiento   del   ahorrista   para realizar  la   transferencia.   El</text>
<text top="190" left="57" width="146" height="12" font="1">artículo 31 de dicha ley dice:</text>
<text top="215" left="93" width="409" height="12" font="1">Facúltase al Banco Central de Uruguay a otorgar a los ahorristas del Banco de</text>
<text top="227" left="93" width="409" height="12" font="1">Montevideo y La Caja Obrera, cuyos depósitos hayan sido transferidos a otras</text>
<text top="239" left="93" width="410" height="12" font="1">instituciones,   sin   mediar   su   consentimiento,   los   mismos   derechos   que</text>
<text top="251" left="93" width="409" height="12" font="1">correspondan a los demás ahorristas de dichos bancos. A dichos efectos y por</text>
<text top="263" left="93" width="409" height="12" font="1">acto fundado, el Banco Central del Uruguay conformará una Comisión que se</text>
<text top="275" left="93" width="270" height="12" font="1">expedirá en un plazo máximo prorrogable de 60 días.</text>
<text top="300" left="57" width="481" height="12" font="1">34. El 31 de diciembre de 2002 el Banco Central dispuso  la disolución y la liquidación del</text>
<text top="312" left="57" width="481" height="12" font="1">Banco   de  Montevideo,   Banco   Comercial   y  Caja   Obrera,   y  declaró   constituido  un   Fondo  de</text>
<text top="324" left="57" width="386" height="12" font="1">Recuperación de Patrimonio Bancario para cada uno de los referidos bancos.</text>
<text top="348" left="57" width="348" height="12" font="1">35. Esta Comisión artículo  31 comenzó a funcionar  a partir  del 1</text>
<text top="348" left="405" width="4" height="7" font="2">o</text>
<text top="348" left="409" width="129" height="12" font="1">  de febrero de 2003. La</text>
<text top="360" left="57" width="481" height="12" font="1">Comisión tenía 60 días prorrogables para expedirse sobre la situación de las cuentas de cada</text>
<text top="373" left="57" width="481" height="12" font="1">uno de los ahorristas que fueron alegadamente engañados por el Banco de Montevideo. No</text>
<text top="385" left="57" width="481" height="12" font="1">obstante   siguió   funcionando   hasta   finales   del   año   2004.   En   los   casos   donde   la   Comisión</text>
<text top="397" left="57" width="481" height="12" font="1">Especial  negó el recurso, el directorio  del Banco Central tuvo  que confirmar  el rechazo. El</text>
<text top="409" left="57" width="481" height="12" font="1">directorio del Banco finalizó el procedimiento y funcionó entre el periodo 30 de siembre de</text>
<text top="421" left="57" width="219" height="12" font="1">2003   hasta   el   28   de   diciembre   de   200<a href="etree.html#9">5</a></text>
<text top="421" left="277" width="7" height="7" font="2"><a href="etree.html#9">10</a></text>
<text top="421" left="284" width="254" height="12" font="1"><a href="etree.html#9">. </a>  La   primera   resolución   fue   adoptada   el   30   de</text>
<text top="433" left="57" width="481" height="12" font="1">diciembre   de 2003 y la última  el 28 de  diciembre  de  2005  Este  recurso funcionaba   de la</text>
<text top="446" left="57" width="92" height="12" font="1">siguiente manera:</text>
<text top="470" left="93" width="409" height="12" font="1">-   Ahorristas   presentan   sus   escritos   más   los   documentos   que   acrediten   su</text>
<text top="482" left="93" width="51" height="12" font="1">condición;</text>
<text top="494" left="57" width="4" height="12" font="1"> </text>
<text top="506" left="93" width="353" height="12" font="1">- La Comisión evalúa cada caso y eleva su dictamen al Banco Central;</text>
<text top="531" left="93" width="409" height="12" font="1">- El Directorio del Banco Central (casa matriz) da vista al informe que vuelve a</text>
<text top="543" left="93" width="63" height="12" font="1">la Comisión;</text>
<text top="567" left="93" width="409" height="12" font="1">- A partir de allí se conocerá públicamente la lista de quienes se reencontrarán</text>
<text top="579" left="93" width="147" height="12" font="1">con sus fondos y quiénes no;</text>
<text top="603" left="93" width="409" height="12" font="1">- Los ahorristas tienen 15 días para apelar. El recurso puede ser presentado por</text>
<text top="616" left="93" width="409" height="12" font="1">ellos   mismos   o   a   través   de   abogado.   La   Comisión   revisará   los   expedientes</text>
<text top="628" left="93" width="409" height="12" font="1">apelados   y   modificará   o   ratificará   el   anterior   criterio,   en   un   informe   que   se</text>
<text top="640" left="93" width="126" height="12" font="1">elevará al Banco Central.</text>
<text top="664" left="93" width="409" height="12" font="1">-   El   Directorio   del   Banco   Central   (casa   matriz)   fallará   definitivamente   en   un</text>
<text top="676" left="93" width="85" height="12" font="1">plazo de 30 días.</text>
<text top="701" left="57" width="481" height="12" font="1">36. Los ahorristas del Banco de Montevideo que no aceptaron pasar sus fondos al exterior</text>
<text top="713" left="57" width="481" height="12" font="1">tuvieron que probar dicha negativa para recuperar su dinero. Las peticionarias declararon que</text>
<text top="725" left="57" width="481" height="12" font="1">el consentimiento de los ahorristas del Banco de Montevideo, cuyos ahorros fueron a parar a</text>
<text top="763" left="57" width="7" height="7" font="2">10</text>
<text top="765" left="64" width="474" height="10" font="3">  Información   proporcionada  por   el  Estado   en  su  respuesta  de   fecha   15   de  septiembre  de   2006   en   un   informe</text>
<text top="775" left="57" width="168" height="10" font="3">adjuntado del Banco Central del Uruguay.</text>
<text top="802" left="296" width="4" height="7" font="2">9</text>
</page>
<page number="10" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
<text top="57" left="57" width="481" height="12" font="1">Gran Caimán fue inexistente, por estar viciado por error al que fueron inducidos por acciones</text>
<text top="69" left="57" width="322" height="12" font="1">dolosas de funcionarios y autoridades del Banco de Montevideo.</text>
<text top="93" left="57" width="481" height="12" font="1">37. Las peticionarias alegan que pudieron demostrar que cumplieron con los tres requisitos</text>
<text top="105" left="57" width="481" height="12" font="1">establecidos   por   la   ley,   pero   que   sus   reclamos   fueron   denegados   debido   a   la   actitud</text>
<text top="117" left="57" width="481" height="12" font="1">discriminatoria   de   los   miembros   de   la   Comisión   Especial.   Las   peticionarias   alegan   que   los</text>
<text top="130" left="57" width="481" height="12" font="1">procedimientos utilizados por la Comisión Especial fueron totalmente irregulares y constituyen</text>
<text top="142" left="57" width="481" height="12" font="1">una violación de sus derechos humanos. Alegan que la Comisión Especial estaba integrada por</text>
<text top="154" left="57" width="481" height="12" font="1">hombres   de   confianza   del   Gobierno   y   mencionan,   por   ejemplo,   que   entre   los   22   casos</text>
<text top="166" left="57" width="481" height="12" font="1">aprobados,   se   les   haya   otorgado   la   calidad   de   ahorristas   a   tres   personas   que   eran   ex-</text>
<text top="178" left="57" width="482" height="12" font="1">funcionarios   y   ex-gerentes   del   Banco   de   Montevideo   que   tenían   exactamente   los   mismos</text>
<text top="190" left="57" width="481" height="12" font="1">depósitos que las peticionarias y que los demás ahorristas, con el agravante que ellos conocían</text>
<text top="203" left="57" width="481" height="12" font="1">toda   la   operativa   y   el   funcionamiento   interno   de   dicho   banco.   Esta   Comisión,   según   las</text>
<text top="215" left="57" width="481" height="12" font="1">peticionarias, ha hecho un trato discriminatorio que constituye una violación al derecho de</text>
<text top="227" left="57" width="398" height="12" font="1">igualdad ante la ley, consagrado en el artículo 24 de la Convención Americana.</text>
<text top="251" left="57" width="481" height="12" font="1">38. El principal argumento del Estado con respecto a admisibilidad es que las peticionarias</text>
<text top="263" left="57" width="481" height="12" font="1">deberían haber procurado la anulación de estas decisiones mediante un recurso de nulidad, y</text>
<text top="275" left="57" width="481" height="12" font="1">alegó que otros individuos en una situación similar a la de las peticionarias presentaron, de</text>
<text top="288" left="57" width="481" height="12" font="1">hecho, un recurso de nulidad para procurar la anulación de la denegación de sus reclamos ante</text>
<text top="300" left="57" width="481" height="12" font="1">la   Comisión   Especial.   El   16   de   febrero   de   2006,   la   Comisión   solicitó   específicamente</text>
<text top="312" left="57" width="481" height="12" font="1">información del Estado sobre la presentación de recursos de nulidad en estos casos. El Estado</text>
<text top="324" left="57" width="421" height="12" font="1">respondió el 24 de febrero de 2006, en la parte pertinente, de la siguiente manera:</text>
<text top="348" left="93" width="409" height="12" font="1">Como todo acto administrativo, el interesado que no estuviese de acuerdo con el</text>
<text top="360" left="93" width="409" height="12" font="1">mismo, pudo recurrirlo administrativamente (a través del recurso de revocación</text>
<text top="373" left="93" width="409" height="12" font="1">previsto en el art. 317 de la Constitución de la República) y – de ser denegada</text>
<text top="385" left="93" width="409" height="12" font="1">expresamente   su   impugnación   o   transcurridos   los   plazos   para   que   opere   la</text>
<text top="397" left="93" width="409" height="12" font="1">denegatoria   ficta   –   pudo   ocurrir   ante   el   Tribunal   de   lo   Contencioso</text>
<text top="409" left="93" width="410" height="12" font="1">Administrativa a deducir acción de nulidad respecto al acto administrativo que lo</text>
<text top="421" left="93" width="409" height="12" font="1">agravia, conforme lo establece el art. 309 de la Constitución. En tal virtud, se</text>
<text top="433" left="93" width="410" height="12" font="1">encuentran   actualmente   en   trámite   numerosas   acciones   de   nulidad</text>
<text top="446" left="93" width="409" height="12" font="1">(aproximadamente 80) en las que se solicita por el o los interesados respectivos</text>
<text top="458" left="93" width="409" height="12" font="1">la anulación del acto administrativo del Banco Central del Uruguay que denegó</text>
<text top="470" left="93" width="409" height="12" font="1">su solicitud de amparo a las previsiones del citado art. 31 de la Ley No. 17.613,</text>
<text top="482" left="93" width="409" height="12" font="1">de   27   de   diciembre   de   2002.   Quienes   no   recurrieron   administrativamente   o</text>
<text top="494" left="93" width="409" height="12" font="1">dejaron expirar el plazo de 60 días para interponer la demanda de nulidad, es</text>
<text top="506" left="93" width="409" height="12" font="1">claro   que   no   han   agotado   las   vías   previstas   por   el   Derecho   Interno   para   el</text>
<text top="518" left="93" width="237" height="12" font="1">amparo de sus situaciones jurídicas subjetivas.</text>
<text top="543" left="93" width="409" height="12" font="1">Sin perjuicio de lo expresado, y si bien no hace exactamente a una reclamación</text>
<text top="555" left="93" width="410" height="12" font="1">vinculada a una decisión adoptada en base al art. 31 de la Ley citada, por su</text>
<text top="567" left="93" width="409" height="12" font="1">conexidad con el tema, es de destacar una Sentencia notificada recientemente</text>
<text top="579" left="93" width="390" height="12" font="1">del referido órgano jurisdiccional (Tribunal de lo Contencioso Administrativo).</text>
<text top="603" left="93" width="409" height="12" font="1">La premencionada Sentencia corresponde  a una acción de nulidad promovida</text>
<text top="616" left="93" width="409" height="12" font="1">contra la Resolución del Banco Central del Uruguay de fecha 31.12.2002 que</text>
<text top="628" left="93" width="409" height="12" font="1">dispuso   la   disolución   y   liquidación   del   Banco   de   Montevideo   S.A.   y   declaró</text>
<text top="640" left="93" width="410" height="12" font="1">constituido   el   Fondo   de   Recuperación   del   Patrimonio   Bancario,   dando   por</text>
<text top="652" left="93" width="276" height="12" font="1">verificados los créditos contabilizados por dicho Banco.</text>
<text top="676" left="93" width="409" height="12" font="1">El agravio consistía en que no se reconoció su depósito en Banco de Montevideo</text>
<text top="689" left="93" width="409" height="12" font="1">y que este, sin su consentimiento, había transferido dicho depósito al TCB en</text>
<text top="701" left="93" width="68" height="12" font="1">Islas Caimán.</text>
<text top="725" left="93" width="409" height="12" font="1">Justamente   el   Tribunal   de   lo   Contencioso   Administrativo   advirtió   que   el   acto</text>
<text top="737" left="93" width="409" height="12" font="1">impugnado no resulta lesivo, puesto que la accionante hizo uso del amparo que</text>
<text top="749" left="93" width="409" height="12" font="1">le confiere el art. 31 de la Ley 17.613, solicitando la inclusión de su crédito,</text>
<text top="761" left="93" width="189" height="12" font="1">petición que se encuentra en trámite.</text>
<text top="802" left="294" width="7" height="7" font="2">10</text>
</page>
<page number="11" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
<text top="69" left="57" width="481" height="12" font="1">39. En otras palabras, el Tribunal de lo Contencioso Administrativo estableció que la acción</text>
<text top="81" left="57" width="481" height="12" font="1">propuesta   no   prosperaría,   puesto   que   se   encuentra   en   trámite   un   procedimiento   ante   la</text>
<text top="93" left="57" width="481" height="12" font="1">justicia administrativa diciendo expresamente “…con la posibilidad de que, finalmente se le dé</text>
<text top="105" left="57" width="481" height="12" font="1">razón a la reclamante …” agregando que la admisión del reclamo por la vía del artículo 31 de la</text>
<text top="117" left="57" width="468" height="12" font="1">ley 17.613 aventa toda idea de definitividad en lo resuelto por el Banco Central del Uruguay.</text>
<text top="142" left="57" width="481" height="12" font="1">40. Con respecto   a otras acciones judiciales,  aparte  de  los  recursos de  nulidad,  el Estado</text>
<text top="154" left="57" width="136" height="12" font="1">informó a la Comisión que:</text>
<text top="178" left="93" width="409" height="12" font="1">En   algunos   casos   (pocos   aún)   ha   habido   sentencia   de   primera   instancia,</text>
<text top="190" left="93" width="410" height="12" font="1">reconociendo un crédito por daños y perjuicios contra Banco de Montevideo S.A.,</text>
<text top="203" left="93" width="409" height="12" font="1">en virtud de su responsabilidad contractual por haber actuado como comisionista</text>
<text top="215" left="93" width="410" height="12" font="1">o intermediario  en la operación Tales sentencias han sido  apeladas. En otros</text>
<text top="227" left="93" width="215" height="12" font="1">casos, la sentencia desestimó la demanda.</text>
<text top="239" left="93" width="4" height="12" font="1"> </text>
<text top="251" left="93" width="409" height="12" font="1">Algunos  inversores también han deducido  acción central el Banco Central del</text>
<text top="263" left="93" width="410" height="12" font="1">Uruguay fundada en supuestas omisiones en su actividad de control. Hasta el</text>
<text top="275" left="93" width="409" height="12" font="1">momento, en un solo caso se obtuvo sentencia favorable, la que se encuentra en</text>
<text top="288" left="93" width="409" height="12" font="1">trámite de apelación ante el tribunal de Apelaciones respectivo. Los restantes</text>
<text top="300" left="93" width="409" height="12" font="1">fallos   de   primera   instancia   dictados   en   este   tema   hasta   el   presente,   han</text>
<text top="312" left="93" width="383" height="12" font="1">desestimado la demanda de responsabilidad del Banco Central del Uruguay.</text>
<text top="324" left="93" width="4" height="12" font="1"> </text>
<text top="336" left="57" width="481" height="12" font="1">41. En su comunicación a la Comisión del 5 de marzo de 2006, las peticionarias presentaron la</text>
<text top="348" left="57" width="481" height="12" font="1">siguiente información en respuesta a la solicitud de la Comisión de proporcionar información</text>
<text top="360" left="57" width="481" height="12" font="1">sobre   la   presentación   de   recursos   de   nulidad.   Las   peticionarias   respondieron,   en   la   parte</text>
<text top="373" left="57" width="82" height="12" font="1">pertinente, que:</text>
<text top="385" left="93" width="4" height="12" font="1"> </text>
<text top="397" left="93" width="409" height="12" font="1">A. No fueron muchos los ahorristas que se presentaron ante el Tribunal de lo</text>
<text top="409" left="93" width="409" height="12" font="1">Contencioso   Administrativo,   los   pocos   que   se   presentaron,   aún   no   tienen</text>
<text top="421" left="93" width="409" height="12" font="1">ninguna sentencia definitiva dictada por el mismo y a casi 4 años que se van a</text>
<text top="433" left="93" width="409" height="12" font="1">cumplir   el   24   de   junio   de   2006,   no   se   vislumbra   cuando   se   producirá   esa</text>
<text top="446" left="93" width="69" height="12" font="1">circunstancia.</text>
<text top="470" left="93" width="409" height="12" font="1">B. La lentitud, sin perspectiva inmediata, es la mayor demostración de que se</text>
<text top="482" left="93" width="409" height="12" font="1">han   agotado   los   recursos   internos   por   un   retardo   irracional   en   el</text>
<text top="494" left="93" width="409" height="12" font="1">pronunciamiento   de   todos   los   órganos   jurisdiccionales,   sea   el   tribunal   de   lo</text>
<text top="506" left="93" width="409" height="12" font="1">contencioso administrativo  o de los otros jueces, ya que en ningún caso hay</text>
<text top="518" left="93" width="409" height="12" font="1">sentencia final y definitiva. El retardo en las decisiones judiciales es enorme y</text>
<text top="531" left="93" width="409" height="12" font="1">esas vías son de una lejanía infinita, no puede pensarse en llegar a soluciones</text>
<text top="543" left="93" width="409" height="12" font="1">jurisdiccionales finales antes de 6 o 7 años y en esas condiciones aguardar ese</text>
<text top="555" left="93" width="409" height="12" font="1">tiempo  significaría en los hechos la negación o desconocimiento  del o de los</text>
<text top="567" left="93" width="93" height="12" font="1">derechos violados.</text>
<text top="591" left="92" width="410" height="12" font="1">Sumado a todo esto, la Comisión del art. 31 de la ley 17.613, que se formó para</text>
<text top="603" left="92" width="410" height="12" font="1">el estudio de los 1200 casos, hoy se encuentra cuestionada por la Justicia, el</text>
<text top="616" left="92" width="410" height="12" font="1">fiscal pidió pedido de procesamiento, y hoy esto está en Tribunales para decidir</text>
<text top="628" left="92" width="410" height="12" font="1">y puede llevar un año más. –(se adjuntó a la CIDH expediente donde se solicita</text>
<text top="640" left="92" width="410" height="12" font="1">por   parte  del   fiscal  Dr.   Fernández   Dovat   procesamiento  con   prisión   de   los  3</text>
<text top="652" left="92" width="344" height="12" font="1">integrantes de la comisión y de los Ex directores del Banco Central).</text>
<text top="676" left="93" width="409" height="12" font="1">C.   Según   informe   de   fecha   28   de   enero   de   2003,  firmado   por   la   Contadora</text>
<text top="689" left="93" width="410" height="12" font="1">Rosolina   Trucillo,   Jefe   de   Unidad   del   Banco   Central   del   Uruguay,   respecto   al</text>
<text top="701" left="93" width="409" height="12" font="1">Banco de Montevideo- Banco La Caja Obrera, responsabilidad en la actuación de</text>
<text top="713" left="93" width="409" height="12" font="1">su personal superior, surge que de acuerdo a lo relevado en el mes de julio de</text>
<text top="725" left="93" width="409" height="12" font="1">2002, a posteriori de la intervención, de un total de operaciones de clientes de</text>
<text top="737" left="93" width="409" height="12" font="1">dólares   127.813.357,   existían   53.426.535   dólares   que   no   contaban   con</text>
<text top="749" left="93" width="409" height="12" font="1">contratos o instrucciones puntuales firmadas por el cliente. Esta omisión deja a</text>
<text top="761" left="93" width="409" height="12" font="1">Banco de Montevideo en una posición muy vulnerable al momento de tener que</text>
<text top="802" left="294" width="7" height="7" font="2">11</text>
</page>
<page number="12" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
<text top="57" left="93" width="409" height="12" font="1">demostrar que las operaciones se realizaron en cumplimiento de instrucciones</text>
<text top="69" left="93" width="409" height="12" font="1">del cliente. De la investigación surge que la Auditoria interna en el mes de abril</text>
<text top="81" left="93" width="409" height="12" font="1">de 2001 observó casos en que se documentaban operaciones en Banca Privada,</text>
<text top="93" left="93" width="410" height="12" font="1">sin   la   firma   de   los   clientes   y   sin   que   existieran   instrucciones   permanentes</text>
<text top="105" left="93" width="172" height="12" font="1">firmadas en la carpeta del mismo.</text>
<text top="130" left="57" width="481" height="12" font="1">42. El Estado no ha presentado información que demuestre que las solicitudes de anulación</text>
<text top="142" left="57" width="481" height="12" font="1">fueron atendidas y que la situación sobre la que se quejaban las peticionarias se remediara. El</text>
<text top="154" left="57" width="481" height="12" font="1">único caso en este contexto, decidido por los Tribunales en cuatro años, mencionado por el</text>
<text top="166" left="57" width="481" height="12" font="1">Estado, en el cual se actúo sobre un recurso de nulidad, se denegó el recurso del peticionario,</text>
<text top="178" left="57" width="481" height="12" font="1">declarando que el recurso apropiado era la invocación del artículo 31 de la Ley 17.613. Por</text>
<text top="190" left="57" width="481" height="12" font="1">consiguiente, la Comisión considera que el recurso de nulidad no es un recurso adecuado ni</text>
<text top="203" left="57" width="268" height="12" font="1">eficaz para resolver los reclamos de las peticionarias.</text>
<text top="227" left="57" width="481" height="12" font="1">43. La Comisión considera que las peticionarias han agotado los recursos internos establecidos</text>
<text top="239" left="57" width="481" height="12" font="1">por el Estado cuando acudieron a la Comisión Especial creada por el artículo 31 de la Ley</text>
<text top="251" left="57" width="43" height="12" font="1">17.613. </text>
<text top="275" left="57" width="481" height="12" font="1">44. Como estableció la jurisprudencia de la Corte Interamericana: “En todos los ordenamientos</text>
<text top="288" left="57" width="470" height="12" font="1">internos existen múltiples recursos, pero no todos son aplicables en todas las circunstanci<a href="etree.html#12">as”</a></text>
<text top="288" left="528" width="7" height="7" font="2"><a href="etree.html#12">11</a></text>
<text top="288" left="535" width="4" height="12" font="1"><a href="etree.html#12">.</a></text>
<text top="300" left="57" width="481" height="12" font="1">La Comisión opina que las peticionarias no están obligadas a procurar la nulidad judicial de las</text>
<text top="312" left="57" width="481" height="12" font="1">decisiones que denegaron sus reclamos, emitidas por la Comisión Especial con la aprobación</text>
<text top="324" left="57" width="481" height="12" font="1">del Banco Central, ni a imponer acciones penales contra los miembros de la Comisión Especial,</text>
<text top="336" left="57" width="481" height="12" font="1">ni a acudir nuevamente al Congreso para procurar nueva legislación que resuelva su difícil</text>
<text top="348" left="57" width="481" height="12" font="1">situación. En los hechos de este caso, las peticionarias solamente están obligadas a presentar</text>
<text top="360" left="57" width="481" height="12" font="1">pruebas prima facie que demuestren que la Comisión Especial funcionó de forma arbitraria y</text>
<text top="373" left="57" width="481" height="12" font="1">que, por consiguiente, actuó discriminadamente contra ellas y les negó protección igualitaria</text>
<text top="385" left="57" width="481" height="12" font="1">ante la ley. Si la Comisión Especial actuó, de hecho, de manera irregular, es una cuestión que</text>
<text top="397" left="57" width="405" height="12" font="1">deberá decidirse en la etapa procesal en que se consideren los méritos del caso.</text>
<text top="421" left="57" width="481" height="12" font="1">45.   La   Comisión   recuerda   que   la   Corte   Interamericana   de   Derechos   Humanos   también</text>
<text top="433" left="57" width="481" height="12" font="1">estableció que la mera existencia de recursos internos no implica la obligación de que ellos</text>
<text top="446" left="57" width="481" height="12" font="1">sean agotados, pues deben ser adecuados y efectivos. Para que sean adecuados es necesario</text>
<text top="458" left="57" width="481" height="12" font="1">que su función dentro del derecho interno, sea idónea para proteger la situación infringida. El</text>
<text top="470" left="57" width="481" height="12" font="1">Parlamento   uruguayo   trató   de   contrarrestar   la   crisis   financiera   con   la   adopción   de   la   Ley</text>
<text top="482" left="57" width="481" height="12" font="1">17.613, “Fortalecimiento del Sistema Bancario”. Para tal efecto, la Ley estableció una Comisión</text>
<text top="494" left="57" width="481" height="12" font="1">Especial para la revisión de los 1,200 reclamos, la cual pareció ser el mecanismo idóneo, pero</text>
<text top="506" left="57" width="481" height="12" font="1">según   las   peticionarias,   la   Comisión   Especial   fue   compuesta   de   hombres   de   confianza   del</text>
<text top="518" left="57" width="481" height="12" font="1">Gobierno y tomó una actitud totalmente contraria a las normas establecidas en la Ley, actuó</text>
<text top="531" left="57" width="482" height="12" font="1">en   forma   irregular,   utilizando   argumentos   favorables   de   testigos   en   algunos   escasos</text>
<text top="543" left="57" width="481" height="12" font="1">expedientes,   y   refutando   con   iguales   argumentos   otros,   cuya   situación   era   absolutamente</text>
<text top="555" left="57" width="481" height="12" font="1">idéntica en violación al derecho a la igualdad ante la Ley. En consecuencia, de las más de</text>
<text top="567" left="57" width="481" height="12" font="1">1,200 peticiones, sólo 22 fueron aprobadas. Las peticionarias no sólo agotaron ese recurso</text>
<text top="579" left="57" width="481" height="12" font="1">especialmente creado para ellas, pero cuando resultó inefectivo para todos menos 22 casos</text>
<text top="591" left="57" width="271" height="12" font="1">aislados, buscaron una solución política del Congreso.</text>
<text top="616" left="57" width="481" height="12" font="1">46. Los peticionarios han sustanciado su alegación que la Comisión Especial funcionó de una</text>
<text top="628" left="57" width="481" height="12" font="1">manera irregular señalando que el 13 de octubre de 2005 el fiscal Eduardo Fernández Dovat</text>
<text top="640" left="57" width="481" height="12" font="1">ha   pedido   al   Juez   Luis   Charles   el   procesamiento   del   ex-directorio   del   Banco   Central   del</text>
<text top="652" left="57" width="481" height="12" font="1">Uruguay por entender que actuó de manera irregular en relación a los ahorristas del Trade and</text>
<text top="664" left="57" width="481" height="12" font="1">Commerce Bank (TCB) en el entendido de que no tuvieron un criterio uniforme para aceptar</text>
<text top="676" left="57" width="481" height="12" font="1">las peticiones de los depositantes del TCB. La Fiscalía pidió enjuiciar a los anteriores directores</text>
<text top="689" left="57" width="481" height="12" font="1">del   Banco   Central,   Julio   de   Brun,   Miguel   Vieytes   y   Andrés   Pieroni.   El   juicio   está   todavía</text>
<text top="701" left="57" width="53" height="12" font="1">pendiente.</text>
<text top="725" left="57" width="481" height="12" font="1">47.   El   Estado   no   sólo   debe   señalar   los   recursos   internos   que   todavía   se   encontraban</text>
<text top="737" left="57" width="481" height="12" font="1">disponibles   para   las   peticionarias,   pero   también   debe   probar   su   eficacia.   No   es   necesario</text>
<text top="749" left="57" width="481" height="12" font="1">agotar   todos   los   recursos   internos   que   existan,   sino   únicamente   aquellos   que   resultan</text>
<text top="773" left="57" width="7" height="7" font="2">11</text>
<text top="775" left="64" width="345" height="10" font="3"> Corte I.D.H., Caso Velásquez Rodríguez, Sentencia del 29 de julio de 1988, párr. 64.</text>
<text top="802" left="294" width="7" height="7" font="2">12</text>
</page>
<page number="13" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
<text top="57" left="57" width="270" height="12" font="1">adecuados en la situación particular de que se trat<a href="etree.html#13">e</a></text>
<text top="57" left="327" width="7" height="7" font="2"><a href="etree.html#13">12</a></text>
<text top="57" left="335" width="204" height="12" font="1"><a href="etree.html#13">.</a> La Comisión concluye que la presente</text>
<text top="69" left="57" width="481" height="12" font="1">petición es admisible y que las peticionarias agotaron los recursos internos disponibles; en</text>
<text top="81" left="57" width="482" height="12" font="1">consecuencia  se   cumplió   el   requisito   estipulado   en   el   artículo   46.1.a   de   la   Convención</text>
<text top="93" left="57" width="60" height="12" font="1">Americana .</text>
<text top="117" left="57" width="11" height="12" font="0"><b>2.</b></text>
<text top="117" left="92" width="202" height="12" font="0"><b>Plazo de presentación de la petición</b></text>
<text top="142" left="57" width="481" height="12" font="1">48.   El   artículo   46.1.b   de   la   Convención   Americana   establece   que   toda   petición   debe</text>
<text top="154" left="57" width="481" height="12" font="1">presentarse dentro de un plazo de seis meses contado a partir de la fecha en que se haya</text>
<text top="166" left="57" width="481" height="12" font="1">notificado a las peticionarias de la sentencia definitiva que agota los recursos internos. En la</text>
<text top="178" left="57" width="481" height="12" font="1">petición bajo estudio, la Comisión ha establecido que las peticionarias agotaron los recursos</text>
<text top="190" left="57" width="44" height="12" font="1">internos.</text>
<text top="215" left="57" width="481" height="12" font="1">49. Las peticionarias alegan que la denegación de justicia se consumó con las decisiones del</text>
<text top="227" left="57" width="481" height="12" font="1">Directorio del Banco Central que confirmó las decisiones de la Comisión Especial de rechazar la</text>
<text top="239" left="57" width="481" height="12" font="1">gran   mayoría  de  las   solicitudes   (supra  para.   37).  Según   información  proporcionada   por  el</text>
<text top="251" left="57" width="481" height="12" font="1">Estado uruguayo en su Nota, Nº 141/06 del 15 de septiembre de 2006, el Directorio funcionó</text>
<text top="263" left="57" width="481" height="12" font="1">entre el 30 de diciembre de 2003 y el 28 de diciembre de 2005. Las peticionarias presentaron</text>
<text top="275" left="57" width="481" height="12" font="1">su denuncia ante la Comisión el 17 de octubre de 2003. La Comisión concluye que la petición</text>
<text top="288" left="57" width="412" height="12" font="1">se presentó dentro del período establecido en el artículo 46.1.b de la Convención.</text>
<text top="312" left="57" width="11" height="12" font="0"><b>3.</b></text>
<text top="312" left="92" width="343" height="12" font="0"><b>Duplicación de procedimiento y cosa juzgada internacionales</b></text>
<text top="336" left="57" width="481" height="12" font="1">50. No surge del expediente que la materia de la petición se encuentre pendiente de otro</text>
<text top="348" left="57" width="481" height="12" font="1">procedimiento de arreglo internacional, ni que reproduzca una petición ya examinada por éste</text>
<text top="360" left="57" width="481" height="12" font="1">u   otro   órgano   internacional.   Por   lo   tanto,   corresponde   dar   por   cumplidos   los   requisitos</text>
<text top="373" left="57" width="258" height="12" font="1">establecidos en el artículo 46.1.c de la Convención.</text>
<text top="397" left="57" width="11" height="12" font="0"><b>4.</b></text>
<text top="397" left="92" width="220" height="12" font="0"><b>Caracterización de los hechos alegados</b></text>
<text top="421" left="57" width="481" height="12" font="1">51. La Comisión considera que en la denuncia de las peticionarias se describen actos que, de</text>
<text top="433" left="57" width="481" height="12" font="1">ser probados, podrían configurar violaciones a los derechos protegidos por los artículos 8, 21,</text>
<text top="446" left="57" width="481" height="12" font="1">24 y 25 de la Convención Americana en relación con las obligaciones de los artículos 1.1 y 2,</text>
<text top="458" left="57" width="481" height="12" font="1">por lo cual se han cumplido los requisitos del artículo 47.b. Las violaciones alegadas serían</text>
<text top="470" left="57" width="481" height="12" font="1">responsabilidad del Estado debido a la carencia de la garantía de igualdad ante la ley en el</text>
<text top="482" left="57" width="481" height="12" font="1">recurso   específicamente   elaborado   por   el   Estado   para   resolver   los   reclamos   de   las</text>
<text top="494" left="57" width="481" height="12" font="1">peticionarias.   Con   respecto   al   artículo   4,   la   Comisión   considera   que   las   peticionarias   no</text>
<text top="506" left="57" width="481" height="12" font="1">demostraron  prima facie  una posible violación de este derecho. No ha sido suficientemente</text>
<text top="518" left="57" width="481" height="12" font="1">probado que los fallecidos en el grupo de los peticionarios fallecieron a causa directa de haber</text>
<text top="531" left="57" width="481" height="12" font="1">perdido   sus   ahorros.   Para   efectos   de   admisibilidad,   la   Comisión   concluye   que   existen</text>
<text top="543" left="57" width="481" height="12" font="1">elementos suficientes para que los hechos tiendan a indicar violaciones de derechos humanos</text>
<text top="555" left="57" width="481" height="12" font="1">y   que   la   denuncia   no   se   califica   como   manifiestamente   infundada   ni   evidentemente</text>
<text top="567" left="57" width="72" height="12" font="1">improcedente.</text>
<text top="591" left="57" width="11" height="12" font="0"><b>V.</b></text>
<text top="591" left="92" width="75" height="12" font="0"><b>CONCLUSIÓN</b></text>
<text top="616" left="57" width="481" height="12" font="1">52. La Comisión ha establecido en el presente informe que tiene competencia para examinar la</text>
<text top="628" left="57" width="481" height="12" font="1">denuncia   presentada   por   las   peticionarias   sobre   la   presunta   violación   del   derecho   a   la</text>
<text top="640" left="57" width="481" height="12" font="1">propiedad y la igualdad ante la ley (artículos 21 y 24) y del derecho a las garantías judiciales</text>
<text top="652" left="57" width="481" height="12" font="1">(artículos   8   y   25),   en   concordancia   con   el   artículo   1.1   y   2   de   la   Convención   Americana,</text>
<text top="664" left="57" width="375" height="12" font="1">conforme a los requisitos establecidos en el artículo 46 del mismo tratado.</text>
<text top="689" left="57" width="481" height="12" font="1">53. En virtud de las consideraciones de hecho y de derecho que anteceden, y sin prejuzgar</text>
<text top="701" left="57" width="131" height="12" font="1">sobre el fundo del asunto,</text>
<text top="725" left="133" width="329" height="12" font="0"><b>LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS</b></text>
<text top="737" left="274" width="47" height="12" font="0"><b>DECIDE:</b></text>
<text top="763" left="57" width="7" height="7" font="2">12</text>
<text top="765" left="64" width="474" height="10" font="3"> Cf. Héctor Faúndez Ledesma, EL SISTEMA INTERAMERICANO DE PROTECCIÓN DE LOS DERECHOS HUMANOS, 3era.</text>
<text top="775" left="57" width="63" height="10" font="3">edición, p. 305.</text>
<text top="802" left="294" width="7" height="7" font="2">13</text>
</page>
<page number="14" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
<text top="69" left="57" width="481" height="12" font="1">1. Declarar admisible la presente petición en relación con los artículos 1.1, 2, 8, 21, 24 y 25 de</text>
<text top="81" left="57" width="130" height="12" font="1">la Convención Americana.</text>
<text top="105" left="57" width="190" height="12" font="1">2. Notificar esta decisión a las partes.</text>
<text top="130" left="57" width="246" height="12" font="1">3. Continuar con el análisis del fondo del asunto.</text>
<text top="154" left="57" width="467" height="12" font="1">4. Publicar esta decisión e incluirla en su informe anual para la Asamblea General de la OEA.</text>
<text top="178" left="57" width="481" height="12" font="1">Dado y firmado en la ciudad de Washington, D.C., a los 27 días del mes de octubre de 2006.</text>
<text top="190" left="57" width="481" height="12" font="1">(Firmado):   Evelio   Fernández   Arévalos,   Presidente;   Paulo   Sérgio   Pinheiro,   Primer</text>
<text top="203" left="57" width="481" height="12" font="1">Vicepresidente; Florentín Meléndez, Segundo Vicepresidente; Comisionados, Freddy Gutiérrez,</text>
<text top="215" left="57" width="313" height="12" font="1">Paolo Carozza y Víctor Abramovich, miembros de la Comisión.</text>
<text top="802" left="294" width="7" height="7" font="2">14</text>
</page>
</pdf2xml>
