<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="0" size="6" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="ABCDEE+Verdana,Bold" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="10" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">1 </text>
<text top="57" left="244" width="112" height="12" font="1"><b>INFORME Nº 20/98 </b></text>
<text top="69" left="264" width="70" height="12" font="2">CASO 11.762 </text>
<text top="81" left="225" width="150" height="12" font="2">BARUCH IVCHER BRONSTEIN </text>
<text top="93" left="284" width="30" height="12" font="2">PERU </text>
<text top="105" left="248" width="103" height="12" font="2">3 de marzo de 1998 </text>
<text top="118" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="130" left="57" width="12" height="12" font="1"><b>I. </b></text>
<text top="130" left="92" width="87" height="12" font="1"><b>ANTECEDENTES</b></text>
<text top="130" left="179" width="7" height="12" font="2">  </text>
<text top="142" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">1. El ciudadano peruano Baruch Ivcher Bronstein es un empresario peruano, ex-Presidente del </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">directorio de la empresa de televisión &#34;Frecuencia Latina-Canal 2&#34; y accionista mayoritario, quien </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">en 1984 adquirió la nacionalidad peruana por Decreto Supremo conforme a la ley vigente. Cabe </text>
<text top="191" left="57" width="486" height="12" font="2">destacar  que  conforme  a  la  legislación  vigente  a  esa  fecha,  al  igual  que  en  la  actual,  ningún </text>
<text top="203" left="57" width="349" height="12" font="2">extranjero podía ser dueño de un canal de radio o televisión en Perú.  </text>
<text top="215" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">2.  Durante  los  primeros  meses  de  1997,  el  Canal  2  de  Televisión  transmitió,  a  través  de  su </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">programa  &#34;Contrapunto&#34;,  diversos  reportajes  sobre  denuncias  de  situaciones  irregulares  en  el </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">Gobierno, destacándose los programas en los cuales se presentaron el caso de las agentes del </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">Servicio de Inteligencia del Ejército (SIE), Mariela Barreto Riofano y Leonor La Rosa Bustamante, </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">habiendo sido la primera de ellas torturada y asesinada; el reportaje en que se revelaron a la luz </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">pública  las  declaraciones  de  impuestos  sobre  los  ingresos  privados  del  doctor  Vladimiro </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">Montecinos Torres, asesor presidencial y funcionario del Servicio de Inteligencia Nacional (SIN); </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">y  el  programa  en  que  reveló  casos  de  espionaje  telefónico  a  diversas  autoridades  y </text>
<text top="324" left="57" width="348" height="12" font="2">personalidades peruanas llevado a cabo por servicios de inteligencia.  </text>
<text top="336" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="12" font="2">3. A partir de la difusión de estas noticias, se solicitó una investigación parlamentaria por parte </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">de  varios  congresistas,  a  lo  que  le  sucedieron  hechos  que  Frecuencia  Latina  le  atribuyó  a </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">diferentes  aparatos  del  Estado,  tales  como  investigaciones  irregulares  de  funcionarios  de  la </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">Superintendencia  Nacional  de  Administración  Tributaria  contra  la  empresa,  y  vuelos  de </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">helicópteros militares a diversas horas sobre las industrias del señor Ivcher. A su vez, Frecuencia </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">Latina siguió adelante con sus programas informativos, incluyendo programas sobre los planes </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">operativos contra los medios de prensa para amedrentar a periodistas y opositores al Gobierno, </text>
<text top="434" left="57" width="356" height="12" font="2">y el espionaje telefónico a periodistas, políticos y autoridades oficiales.  </text>
<text top="446" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="2">4. El 23 de mayo de 1997 el Comando Conjunto de las Fuerzas Armadas difundió el Comunicado </text>
<text top="470" left="57" width="486" height="12" font="2">Oficial  N°  002-97  CCFFAA,  en  el  cual  menciona  a  Baruch  Ivcher,  recalcando  su  carácter  de </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">ciudadano nacionalizado peruano. Asimismo, en el referido comunicado de prensa se acusaba a </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">Ivcher  de  estar  usando  su  medio  de  comunicación  para  realizar  una  campaña  para  dañar  el </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">prestigio de las Fuerzas Armadas, para lo cual desnaturalizaba situaciones, tergiversaba hechos </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">y  difundía  comentarios  desde  una  posición  claramente  malintencionada.  Se  agrega  que  las </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">Fuerzas  Armadas  encontraban  inaceptable  la  intención  de  dañar  su  prestigio  y  rechazaban  &#34;la </text>
<text top="543" left="57" width="486" height="12" font="2">tendenciosa  y  malintencionada  campaña  implementada,  porque  desnaturaliza  el  respeto  a  la </text>
<text top="555" left="57" width="396" height="12" font="2">libertad de expresión y pretende distanciar a las Fuerzas Armadas del Pueblo&#34;.  </text>
<text top="567" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">5.  Posteriormente  el  28  de  mayo  de  1997  se  publicó  el  Decreto  Supremo  N°  004-97-IN  que </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">aprueba el Reglamento de la Ley de Nacionalidad Nº 26.574, en cuyo artículo 12 se señala que </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">&#34;la  naturalización  será  cancelada...  D.  Por  cometer  actos  que  pudieran  afectar  la  seguridad </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">nacional y el interés del Estado&#34;. El artículo 27 indica que &#34;La nacionalidad peruana adquirida se </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">pierde ... por las razones estipuladas en el Artículo 12 de las regulaciones que gobiernan la Ley </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">de  Nacionalidad&#34;.  Según  los  peticionarios,  estas  regulaciones  de  la  ley  de  Nacionalidad  ... </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="2">otorgan al Presidente de la República la facultad de revocar la nacionalidad de un individuo, en </text>
<text top="664" left="57" width="416" height="12" font="2">flagrante violación de los artículos 2, párrafos 21, y 53 de la Constitución del Perú.  </text>
<text top="677" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="689" left="57" width="18" height="12" font="1"><b>II. </b></text>
<text top="689" left="92" width="91" height="12" font="1"><b>PETICIONARIOS</b></text>
<text top="689" left="184" width="7" height="12" font="2">  </text>
<text top="701" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="12" font="2">6. El 9 de junio de 1997, se recibió en la Comisión una denuncia presentada por el congresista </text>
<text top="725" left="57" width="486" height="12" font="2">peruano  Javier  Díez  Canseco,  quien  alegaba  la  existencia  de  hechos  que  llevaban  a  una </text>
<text top="737" left="57" width="486" height="12" font="2">presunción  razonable,  de  que  el  Estado  peruano  estuviera  creando  las  condiciones  para  privar </text>
<text top="750" left="57" width="486" height="12" font="2">arbitrariamente  de  su  nacionalidad  al  empresario  peruano  Baruch  Ivcher  Bronstein,  accionista </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="3" size="10" family="ABCDEE+Verdana,BoldItalic" color="#000000"/>
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">2 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">mayoritario  del  canal  de  televisión  &#34;Frecuencia  Latina&#34;,  en  violación  del  artículo  20.3  de  la </text>
<text top="69" left="57" width="67" height="12" font="2">Convención.  </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="12" font="2">7. Posteriormente, el 17 de Julio de 1997, el Decano del Colegio de Abogados de Lima, Vladimir </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="12" font="2">Paz de la Barra, presentó una denuncia a favor de la víctima, alegando que el Estado peruano </text>
<text top="118" left="57" width="486" height="12" font="2">había despojado de su nacionalidad peruana a Baruch Ivcher Bronstein, violando de esta forma </text>
<text top="130" left="57" width="358" height="12" font="2">el artículo 20.3 de la Convención Americana sobre Derechos Humanos.  </text>
<text top="142" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">8.  El  26  de  agosto  de  1997,  Baruch  Ivcher  Bronstein,  la  víctima,  acompañó  una  nota  a  la </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">Comisión, en la cual solicitaba una audiencia en su favor ante la Comisión para él y su abogado, </text>
<text top="178" left="57" width="305" height="12" font="2">haciéndose parte en el proceso ya iniciado ante la Comisión.  </text>
<text top="191" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">9.  Por  carta  de  fecha  27  de  febrero  de  1998  dirigida  al  Embajador  Jorge  Taiana,  Secretario </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">Ejecutivo  de  la  CIDH,  la  víctima  procedió  a  nombrar  como  uno  de  sus  co-representantes  al </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">doctor  Ariel  Dulitzky,  Co-Director  Ejecutivo  del  &#34;Center  for  Justice  and  International  Law&#34; </text>
<text top="239" left="57" width="46" height="12" font="2">(CEJIL).  </text>
<text top="251" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="263" left="57" width="23" height="12" font="1"><b>III. </b></text>
<text top="263" left="92" width="46" height="12" font="1"><b>HECHOS</b></text>
<text top="263" left="138" width="7" height="12" font="2">  </text>
<text top="276" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">10. El señor Baruch Ivcher Bronstein, abogado, nacido en Israel, se nacionalizó peruano en 1984 </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">conforme al título de nacionalidad N° 004644, aprobado por Resolución Suprema N° 0649-RE de </text>
<text top="312" left="57" width="381" height="12" font="2">27 de noviembre de 1984, firmada por el Ministro de Relaciones Exteriores.  </text>
<text top="324" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">11.  El  10  de  julio  de  1997  el  General  PNP  Fernando  Dianderas  Ottone,  Director  General  de  la </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="12" font="2">Policía Nacional, llevó a cabo una conferencia de prensa en la cual exponía las conclusiones del </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">informe  N°  003-97-IN-05010  de  10  de  julio  de  1997,  elaborado  por  la  Dirección  General  de </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">Migraciones  y  Naturalización,  según  el  cual  no  se  había  encontrado  en  esa  Dirección  el </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">expediente  que  dio  origen  al  título  de  nacionalidad  N°  004644  de  Baruch  Ivcher  Bronstein, </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">aprobado  por  Resolución  Suprema  N°  0649-RE  de  27  de  noviembre  de  1984,  firmada  por  el </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">Ministro  de  Relaciones  Exteriores  de  aquel  entonces  conforme  lo  establecía  la  Ley  de </text>
<text top="421" left="57" width="125" height="12" font="2">Naturalización N° 9148.  </text>
<text top="434" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="446" left="57" width="486" height="12" font="2">12.  Dicha  conferencia  de  prensa  fue  seguida  por  la  publicación  de  la  Resolución  Directorial  N° </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="2">117-97-IN-050100000000 fechada 11 de julio de 1997, en el Diario Oficial &#34;El Peruano&#34; el 13 de </text>
<text top="470" left="57" width="486" height="12" font="2">julio de 1997. Mediante dicha resolución administrativa, el Gobierno deja sin efecto legal el título </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">de  nacionalidad  peruana  de  Baruch  Ivcher  Bronstein,  debido  a  omisiones  sustanciales  que  lo </text>
<text top="494" left="57" width="48" height="12" font="2">invalidan </text>
<text top="494" left="107" width="51" height="12" font="3"><i><b>ipso  jure</b></i></text>
<text top="494" left="158" width="384" height="12" font="2">,  en  razón  de  no  estar  acreditada  la  renuncia  oportuna  y  previa  de  su </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">nacionalidad  ante  las  autoridades  competentes  del  Perú,  ni  demostrado  instrumentalmente </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">haberlo hecho asimismo a las de su país de origen.&#34; La resolución es firmada por el Coronel PNP </text>
<text top="531" left="57" width="407" height="12" font="2">Víctor Hugo Huamán del Solar, Director General de Migraciones y Naturalización.  </text>
<text top="543" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="2">13. En los considerandos de la Resolución destacan la inexistencia de copia o registro alguno que </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="12" font="2">pruebe  la  existencia  del  proceso  original  de  nacionalización  llevado  a  cabo  por  Baruch  Ivcher </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">Bronstein, así como la falta de renuncia por parte de éste a su nacionalidad de origen -israelí- ya </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">que según la Resolución, el primer testimonio notarial de renuncia a su nacionalidad de origen </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">sería de fecha 6 de julio de 1990, por lo que no se podría haber tenido a la vista al momento de </text>
<text top="616" left="57" width="347" height="12" font="2">haberse otorgado la nacionalidad peruana el 7 de diciembre de 1984. </text>
<text top="628" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">14. Baruch  Ivcher  Bronstein procedió a interponer una Acción de Amparo  contra la Resolución </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="2">Directorial  N°  117-97-050100000000  (que  deja  sin  efecto  su  título  de  nacionalidad)  ante  el </text>
<text top="664" left="57" width="486" height="12" font="2">Juzgado Corporativo Especializado en Derecho Público de la Corte Superior de Lima, solicitando </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">se declare la nulidad e ineficacia de ésta. Dicha acción fue resuelta mediante sentencia de fecha </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="2">14  de  agosto  de  1997,  en  la  cual  se  declara  infundada  la  demanda.  Dicha  sentencia  fue </text>
<text top="701" left="57" width="486" height="12" font="2">impugnada  mediante  recurso  de  apelación,  en  virtud  del  cual  conoció  la  acción  la  Sala </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="12" font="2">Corporativa Transitoria Especializada en Derecho Público, la cual mediante sentencia de fecha 24 </text>
<text top="725" left="57" width="486" height="12" font="2">de  octubre  de  1997  declaró  la  nulidad  de  todo  lo  obrado  por  un  error  en  la  notificación  de  la </text>
<text top="737" left="57" width="486" height="12" font="2">demanda,  volviendo  de  esta  forma  los  autos  a  primera  instancia.  Devueltos  dichos  autos,  al </text>
<text top="750" left="57" width="486" height="12" font="2">tribunal  de  primera  instancia,  éste  procedió  a  dictar  una  nueva  sentencia,  de  fecha  12  de </text>
<text top="762" left="57" width="486" height="12" font="2">noviembre de 1997, en la cual declara infundada la demanda. Dicha sentencia fue apelada por el </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">3 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">peticionario,  subiendo  nuevamente  a  la  Sala  Corporativa  Transitoria  Especializada  en  Derecho </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">Público,  la  cual  mediante  sentencia  de  fecha  22  de  diciembre  de  1997  confirmó  la  sentencia </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="2">apelada, resolución de la cual el peticionario recurrió ante el Tribunal Constitucional, ante quien </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="12" font="2">se  encuentra  pendiente  la  vista  de  la  causa.  Cabe  agregar  que  dicho  tribunal  se  encuentran </text>
<text top="105" left="57" width="328" height="12" font="2">funcionando actualmente con sólo cuatro de sus siete miembros.  </text>
<text top="118" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="130" left="57" width="486" height="12" font="2">15. En el mismo expediente, el peticionario interpuso una medida cautelar a fin de suspender los </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="12" font="2">efectos  de  la  Resolución  Directorial  que  lo  priva  de  su  nacionalidad,  la  cual  fue  declarada </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">improcedente  el  15  de  agosto  de  1997.  Apelada  dicha  resolución,  la  misma  Sala  Corporativa </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">Especializada de Derecho Público de la Corte Superior de Lima, por resolución fechada el 11 de </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">septiembre  de  1997,  declaró  la  nulidad  de  todo  lo  obrado,  por  error  en  la  notificación  del </text>
<text top="191" left="57" width="486" height="12" font="2">demandado.  Devueltos  los  autos  a  primera  instancia,  el  16  de  octubre  de  1997,  el  juez  de  la </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">causa doctor Percy Escobar volvió a declarar improcedente la medida cautelar solicitada. Apelada </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">dicha resolución, correspondió a la Sala Corporativa Transitoria Especializada de Derecho Público </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">pronunciarse,  la  cual  mediante  resolución  de  fecha  11  de  diciembre  de  1997  confirmó  el  auto </text>
<text top="239" left="57" width="325" height="12" font="2">apelado, declarando improcedente la medida cautelar solicitada.  </text>
<text top="251" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">16. Paralelamente, el 11 de julio de 1997, los señores Mendel Winter Zuzunaga y Samuel Winter </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">Zuzunaga, accionistas minoritarios de Frecuencia Latina, presentaron otra acción de amparo, en </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">la cual solicitaron se dejara sin efecto la compra de acciones sobre dicha emisora hecha por el </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">señor  Baruch  Ivcher  Bronstein,  alegando  que  como  ciudadano  israelí,  éste  se  encontraba </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">impedido  de  llevar  a  cabo  tales  adquisiciones,  por  lo  que  éstas  debían  ser  declaradas  nulas. </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="2">Asimismo,  en  el  mismo  expediente  solicitaron  una  medida  cautelar,  consistente  en  que  se  les </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">otorgara la administración del canal, lo que fue concedido en primera instancia, el 1º de agosto </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="12" font="2">de 1997 por el Juez del 1er Juzgado Especial Corporativo de Derecho Público, y luego confirmada </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">el 12 de septiembre de 1997, por la Sala Corporativa Transitoria de Derecho Público de la Corte </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">Superior de Lima, revocando el nombramiento de Director de la Compañía Latinoamericana de </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">Radiodifusión  Sociedad  Anónima  y  del  Directorio  de  dicho  Órgano  Social  a  Baruch  Ivcher </text>
<text top="397" left="57" width="453" height="12" font="2">Bronstein en tanto no se determine su nacionalidad peruana por la autoridad competente.  </text>
<text top="409" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">17.  El  19  de  septiembre  de  1997,  los  hermanos  Winter  Zuzunaga,  accionistas  minoritarios  del </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">canal de televisión, tomaron control efectivo del mismo, acto en el cual prohibieron el ingreso al </text>
<text top="446" left="57" width="486" height="12" font="2">canal de una serie de periodistas  y funcionarios que  se mencionan  eran de la línea de  Ivcher. </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="2">Dicha  lista  se  encuentra  protocolizada  y  certificada  por  el  Notario  Público  Manuel  Noya  de  la </text>
<text top="470" left="57" width="41" height="12" font="2">Piedra.  </text>
<text top="482" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">18.  El  señor  Baruch  Ivcher  procedió  a  interponer  un  Recurso  de  Casación  contra  la  resolución </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">que  otorga  la  administración  del  canal  a  los  accionistas  minoritarios,  la  que  fue  rechazada, </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">quedando  a  firme  la  administración  del  canal  de  televisión  por  parte  de  los  accionistas </text>
<text top="531" left="57" width="69" height="12" font="2">minoritarios.  </text>
<text top="543" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="2">19. A su vez, la víctima interpuso otra acción de amparo, cuestionando los artículos 12 y 13 del </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="12" font="2">Reglamento de la Ley de Nacionalidad No. 26.574, la cual fue declarada infundada en primera </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">instancia  elevándose  lo  actuado  a  la  Sala  Corporativa  Transitoria  Especializada  de  Derecho </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">Público, la cual con fecha 12 de noviembre de 1997, declaró la nulidad de lo obrado por un error </text>
<text top="604" left="57" width="385" height="12" font="2">en la notificación del demandado, devolviendo los autos a primera instancia.  </text>
<text top="616" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">20.  Por  otro  lado,  los  periodistas  de  la  empresa  Fernando  Vian  Villa  y  otros;  y  Alberto  Borea </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">Odria  y  otros,  interpusieron  una  Acción  Popular,  impugnando  los  artículos  12  y  13  de </text>
<text top="652" left="57" width="199" height="12" font="2">Reglamento de la Ley de Nacionalidad.  </text>
<text top="664" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">21.  A  su  vez,  el  23  de  octubre  de  1997,  la  Sociedad  Interamericana  de  Prensa  dictó  una </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="2">Resolución  de  la  53°  Asamblea  General  de  la  Sociedad  Interamericana  de  Prensa  (SIP),  en  la </text>
<text top="701" left="57" width="486" height="12" font="2">que señala que con el silenciamiento del Canal 2 de Televisión por haber denunciado violaciones </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="12" font="2">del Gobierno contra los derechos humanos, la libertad de prensa en el Perú ha sido seriamente </text>
<text top="725" left="57" width="486" height="12" font="2">afectada, por lo que se exige la revocación de la resolución que despoja a Baruch Ivcher de su </text>
<text top="737" left="57" width="486" height="12" font="2">nacionalidad peruana, permitiéndosele continuar, como accionista mayoritario, con el control del </text>
<text top="750" left="57" width="36" height="12" font="2">canal.  </text>
<text top="762" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">4 </text>
<text top="57" left="57" width="20" height="12" font="1"><b>IV. </b></text>
<text top="57" left="92" width="163" height="12" font="1"><b>TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN</b></text>
<text top="57" left="255" width="7" height="12" font="2">  </text>
<text top="69" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="2">22. El 9 de junio de 1997 se recibió ante la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (en </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="12" font="2">adelante  la  &#34;Comisión&#34;),  una  denuncia  presentada  en  contra  de  la  República  del  Perú  (en </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="12" font="2">adelante el Estado peruano o el Estado), por el Congresista Javier Díez Canseco, en la cual se </text>
<text top="118" left="57" width="486" height="12" font="2">alega que de acuerdo a los acontecimientos que ocurrían en Perú, en esa fecha, era posible que </text>
<text top="130" left="57" width="63" height="12" font="2">se estuviera </text>
<text top="130" left="120" width="52" height="12" font="3"><i><b>ad portas</b></i></text>
<text top="130" left="172" width="288" height="12" font="2"> de la privación de la nacionalidad peruana de la víctima.  </text>
<text top="142" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">23.  Posteriormente,  la  Comisión  recibió  una  segunda  denuncia  en  contra  del  Estado  peruano, </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">esta vez presentada por el Decano del Colegio de Abogados de Lima, doctor Vladimir Paz de la </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">Barra, recibida el 16 de julio de 1997, en la cual se acusa al Estado peruano de haber dejado sin </text>
<text top="191" left="57" width="486" height="12" font="2">efecto  el  título  de  nacionalidad  peruana  otorgado  a  Baruch  Ivcher  Bronstein.  La  petición  se </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">fundamenta en el artículo 53 de la Constitución, la cual protege la nacionalidad; el artículo 6 de </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">la  Ley  Nº  26.574,  la  que  establece  que  la  naturalización  es  aprobada  o  cancelada  según </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">corresponda, mediante Resolución Suprema, por lo que se alega que la Resolución Directorial es </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">inconstitucional.  Se  agrega  que  esta  violación  del  ordenamiento  jurídico  peruano  también </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">constituye  una  grave  violación  al  artículo  20.3  de  la  Convención  Americana  sobre  Derechos </text>
<text top="263" left="57" width="57" height="12" font="2">Humanos.  </text>
<text top="276" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">24.  El  18  de  julio  de  1997,  la  Comisión  abrió  el  caso,  enviándole  una  comunicación  al  Estado </text>
<text top="300" left="57" width="463" height="12" font="2">peruano solicitando información dentro del plazo de 60 días, otorgándole el número 11.762.  </text>
<text top="312" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="324" left="92" width="106" height="12" font="1"><b>Medidas cautelares</b></text>
<text top="324" left="198" width="7" height="12" font="2">  </text>
<text top="336" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="12" font="2">25. El 28 de julio de 1997, la Comisión recibió una nota del primer peticionario y Congresista del </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">Perú Javier Díez Canseco, fechada 14 de julio de 1997, en la cual alega que en esta ocasión han </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">ocurrido hechos concretos que han terminado  en la violación del derecho a la nacionalidad del </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">señor Baruch Ivcher Bronstein. Agrega información en relación a los motivos y considerandos de </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">la resolución que priva de su nacionalidad a la víctima. En este sentido, se señala que el Director </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">General  de  la  Policía  Nacional,  en  conferencia  de  prensa,  habría  explicado  que  &#34;no  se  ha </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">encontrado en ninguna dependencia de la Dirección de Migraciones y Naturalización documento </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">alguno  que  acredite  la  existencia  del  expediente  que  dio  origen  al  Título  de  Nacionalidad  N° </text>
<text top="446" left="57" width="481" height="12" font="2">004644 del señor Ivcher&#34;, lo que llevó al Director del Servicio a dictar la resolución en cuestión.  </text>
<text top="458" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="470" left="57" width="486" height="12" font="2">26.  En  este  mismo  escrito  el  peticionario  solicita  a  la  Comisión  que  se  otorguen  las  medidas </text>
<text top="482" left="57" width="296" height="12" font="2">cautelares pertinentes, a fin de evitar un daño irreparable.  </text>
<text top="494" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">27.  El  30  de  julio  de  1997,  la  Comisión  envió  una  carta  al  Estado  peruano  solicitándole  que </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">conforme a lo dispuesto en el artículo 29 del Reglamento de la Comisión, se adopten medidas </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">cautelares efectivas a fin de restituir la nacionalidad peruana a Baruch Ivcher Bronstein, ya que </text>
<text top="543" left="57" width="486" height="12" font="2">se  considera  que  éste  podría  sufrir  un  daño  irreparable  en  virtud  de  la  privación  de  su </text>
<text top="555" left="57" width="116" height="12" font="2">nacionalidad peruana.  </text>
<text top="567" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">28. El 26 de agosto de 1997, la Comisión recibió una carta fechada el 26 de agosto de 1997, por </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">medio de la cual el señor Baruch Ivcher Bronstein solicita una audiencia ante la Comisión, para </text>
<text top="604" left="57" width="393" height="12" font="2">denunciar la violación de sus derechos humanos por parte del Estado peruano. </text>
<text top="616" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">29. El 2 de septiembre de 1997, el Estado peruano solicitó a la Comisión una prórroga del plazo </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">para  la  entrega  de  antecedentes  a  la  Comisión,  por  lo  que  la  Comisión  resolvió  darle  15  días </text>
<text top="652" left="57" width="31" height="12" font="2">más.  </text>
<text top="664" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">30.  El  12  de  septiembre  de  1997,  la  Representación  Permanente  del  Perú  acompañó  a  la </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="2">Comisión  un  informe  del  caso  en  cuestión,  elaborado  por  el  Consejo  Nacional  de  Derechos </text>
<text top="701" left="57" width="486" height="12" font="2">Humanos, en el cual se solicita que se declare la inadmisibilidad de la denuncia en conformidad </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="12" font="2">con los artículos 46 y 47 se la Convención Americana sobre Derechos Humanos y de los artículos </text>
<text top="725" left="57" width="486" height="12" font="2">correspondientes  del  Reglamento  de  la  Comisión,  ya  que  actualmente  existe  una  serie  de </text>
<text top="737" left="57" width="486" height="12" font="2">procesos  en  curso  en  el  ámbito  interno,  por  lo  que  la  Comisión  al  tomar  el  caso  estaría </text>
<text top="750" left="57" width="486" height="12" font="2">avocándose  al  conocimiento  de  causas  pendientes  ante  los  juzgados  peruanos,  no </text>
<text top="762" left="57" width="328" height="12" font="2">encontrándose agotados los recursos ante la jurisdicción interna.  </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">5 </text>
<text top="57" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">31. El 18 de septiembre de 1997, la Representación Permanente del Perú ante la OEA acompañó </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="2">a la Comisión un informe preparado por el Consejo de Defensa de Derechos Humanos, Oficio N° </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="12" font="2">1613-97-JUS/CNDH-SE, en el cual el Estado se refiere a las medidas cautelares otorgadas a los </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="12" font="2">peticionarios  y  solicitadas  al  Gobierno  por  la  Comisión,  mediante  nota  s/n  del  30  de  julio  de </text>
<text top="118" left="57" width="486" height="12" font="2">1997, en la cual se solicitó que el Estado peruano adopte &#34;medidas cautelares efectivas a fin de </text>
<text top="130" left="57" width="332" height="12" font="2">resituir la nacionalidad peruana al señor Baruch Ivcher Bronstein&#34;. </text>
<text top="142" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">32. Dicho oficio señala en primer lugar, que la denuncia es inadmisible, ya que se configura la </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">causal de falta de  agotamiento de  recursos de jurisdicción interna. A  su vez,  en relación a las </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">medidas  cautelares  solicitadas  por  la  Comisión,  se  responde  que  éstas  tienen  los  mismos </text>
<text top="191" left="57" width="486" height="12" font="2">fundamentos objeto del análisis del fondo de la causa, la que está siendo objeto de estudio por </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">los  tribunales  domésticos,  por  lo  que  se  solicita  a  la  Comisión  Interamericana  de  Derechos </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">Humanos, &#34;que en virtud de los artículos 46.1a, 47.a de la Convención, artículos 35.a y 37.1 de </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">su  Reglamento,  y  artículos  19.a  y  23.1  de  sus  Estatutos,  declare  la  inadmisibilidad  de  la </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">denuncia&#34;.  En  este  sentido  la  CIDH  tampoco  podría  avocarse  a  un  procedimiento  de  medidas </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">provisionales  o  cautelares  por  cuanto  no  cabría  que  otro  órgano  que  no  sea  el  poder  judicial </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">peruano, pueda efectuar pronunciamiento alguno respecto al fondo de la materia controvertida, </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">así  como  de  sus  cuestiones  incidentales  o  medidas  provisionales,  pues  constituiría  una </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">interferencia  a  la  autonomía  de  los  órganos  jurisdiccionales  del  Estado  peruano;  asimismo, </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">significaría  un  desconocimiento  del  principio  jurídico  que  considera  que  lo  accesorio  sigue  la </text>
<text top="312" left="57" width="114" height="12" font="2">suerte de lo principal.  </text>
<text top="324" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">33. Siguió diciendo la respuesta del Estado peruano que en conformidad con el artículo 139 de la </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="12" font="2">Constitución  política  vigente,  ninguna  autoridad  puede  avocarse  a  causas  pendientes  ante  las </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">cortes  o  interferir  en  el  ejercicio  de  las  funciones  de  las  cortes.  Por  tanto,  cualquier </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">pronunciamiento  sobre  la  materia  controvertida  o  medidas  cautelares  constituiría  una </text>
<text top="385" left="57" width="361" height="12" font="2">interferencia en la autonomía de los órganos jurisdiccionales del Estado. </text>
<text top="397" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">34.  El  19  de  septiembre  de  1997,  la  Comisión  recibió  nuevos  antecedentes  otorgados  por  el </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">Congresista Javier Díez Canseco, en los cuales da a conocer los avances en los procesos internos </text>
<text top="434" left="57" width="138" height="12" font="2">referidos al presente caso.  </text>
<text top="446" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="458" left="92" width="54" height="12" font="1"><b>Audiencia</b></text>
<text top="458" left="146" width="7" height="12" font="2">  </text>
<text top="470" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">35. El 9 de octubre de 1997, durante el desarrollo del 97º período de sesiones de la Comisión, se </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">llevó  a  cabo  una  audiencia  con  la  presencia  de  representantes  del  Gobierno  del  Perú  y </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">representantes de los peticionarios, el señor Enrique Elías, abogado de la víctima y el Decano del </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">Colegio  de  Abogados,  Vladimir  Paz  de  la  Barra,  quienes  expusieron  sus  argumentos  sobre  la </text>
<text top="531" left="57" width="55" height="12" font="2">denuncia.  </text>
<text top="543" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="2">36. Los peticionarios solicitaron a la Comisión que actuara de inmediato, argumentando que se </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="12" font="2">configuraban  las  excepciones  del  artículo  46  de  la  Convención.  Al  respecto,  se  señala  que  la </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">última  instancia  competente  para  conocer  esta  causa  es  el  Tribunal  de  Garantías </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">Constitucionales,  el  cual  actualmente  se  encuentra  con  graves  problemas  de  funcionamiento, </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">estando inhibido o imposibilitado de revisar esta causa en última instancia como correspondería </text>
<text top="616" left="57" width="96" height="12" font="2">conforme a la ley.  </text>
<text top="628" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">37.  En  segundo  lugar,  se  alega  que  en  primera  instancia  ha  ocurrido  un  hecho  de  suma </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="2">gravedad, ya que por distintas razones, el juez titular encargado de ver la causa no lo hizo, por </text>
<text top="664" left="57" width="486" height="12" font="2">lo que se nombró un juez suplente. Juez que ha sido sancionado en más de 15 oportunidades </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">por  faltas  gravísimas,  tales  como  extravío  de  expedientes,  dilaciones  ilegales  en  los  procesos, </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="2">notificaciones  fraudulentas  y  otras,  siendo  él  quien  en  su  calidad  de  Secretario  de  Juzgado, </text>
<text top="701" left="57" width="407" height="12" font="2">deberá fallar en definitiniva en primera instancia, lo que afecta el debido proceso. </text>
<text top="713" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="725" left="57" width="486" height="12" font="2">38.  Esto,  a  juicio  de  las  partes,  no  otorga  debidas  garantías  de  un  tribunal  independiente, </text>
<text top="737" left="57" width="486" height="12" font="2">imparcial y justo. Asimismo, los peticionarios señalan que en segunda instancia los tres jueces </text>
<text top="750" left="57" width="486" height="12" font="2">han actuado de tal forma, que a la fecha les han hecho perder cuatro meses de proceso. En este </text>
<text top="762" left="57" width="486" height="12" font="2">sentido, se dictó una resolución que declaró la nulidad de todo lo obrado, porque supuestamente </text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="4" size="10" family="ABCDEE+Verdana,Italic" color="#000000"/>
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">6 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">no  se  notificó  correctamente  al  Director  de  Migraciones  en  el  proceso,  lo  que  se  señala  como </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">falso,  ya  que  la  notificación  habría  sido  realizada  en  tiempo  y  forma.  Se  solicita  se  admita  la </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="2">causa a tramitación, alegando que en Perú no existen garantías de un debido proceso, y que se </text>
<text top="93" left="57" width="466" height="12" font="2">otorguen de inmediato medidas precautorias que eviten un perjuicio irreparable a la víctima.  </text>
<text top="105" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="118" left="57" width="486" height="12" font="2">39. El Gobierno, a su vez, recalcó que los hechos del caso son objeto de acciones en el marco del </text>
<text top="130" left="57" width="486" height="12" font="2">derecho  interno,  por  lo  que  la  Comisión  debiera  declarar  la  inadmisibilidad  de  la  denuncia  por </text>
<text top="142" left="57" width="217" height="12" font="2">falta de agotamiento de recursos internos.  </text>
<text top="154" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">40.  El  9  de  octubre  de  1997,  la  víctima  Baruch  Ivcher  Bronstein  presenta  un  escrito  con  su </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">denuncia  contra  el  Estado  peruano  ante  la  Comisión,  alegando  el  despojo  de  su  nacionalidad </text>
<text top="191" left="57" width="486" height="12" font="2">peruana, en violación al artículo 20.3 de la Convención Americana; la violación del artículo 21.1 </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">de  la  misma,  por  vulnerar  su  derecho  a  conservar  y  ejercer  los  atributos  del  Derecho  de </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">Propiedad  al  ser  privado  con  ocasión  de  la  pérdida  de  su  nacionalidad  de  la  administración  de </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">parte  importante  de  su  patrimonio;  por  vulnerar  el  Derecho  a  la  Libertad  de  Prensa  y  de </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">Expresión  establecido  en  el  artículo  13  de  la  Convención,  al  ser  expulsado  del  directorio  de  la </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">empresa de televisión &#34;Frecuencia Latina Canal 2&#34;; y por vulnerar su Derecho de Defensa, a un </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">Debido  Proceso  y  a  la  Debida  Tutela  Jurisdiccional  establecidos  en  los  artículos  8  y  25  de  la </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">Convención,  a  través  del  despojo  arbitrario  de  su  nacionalidad  mediante  una  resolución </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">administrativa,  sin  haber  sido  notificado  durante  el  procedimiento  administrativo  de  trámite </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">alguno  hasta  la  publicación  del  decreto  que  lo  priva  de  su  nacionalidad.  Negándosele,  de  esta </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">forma,  el  derecho  a  defensa  tanto  en  este  proceso  como  posteriormente  por  una  serie  de </text>
<text top="324" left="57" width="454" height="12" font="2">irregularidades en el proceso judicial, lo cual lo ha dejado en una situación de indefensión.  </text>
<text top="336" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="12" font="2">41. Las partes pertinentes de la denuncia de la víctima, y otros documentos agregados después, </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">fueron  transmitidos  al  Gobierno  peruano  como  &#34;información  adicional&#34;  el  25  de  noviembre  de </text>
<text top="373" left="57" width="393" height="12" font="2">1997, otorgándosele al Estado un plazo de 15 días para cualquier comentario.  </text>
<text top="385" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">42. En relación al agotamiento de recursos internos, el peticionario señala que en este caso, &#34;la </text>
<text top="409" left="57" width="329" height="12" font="2">Administración  de  Justicia  del  Perú  no  cuenta  en  la  materia,  de </text>
<text top="409" left="387" width="76" height="12" font="4"><i>Habeas  Corpus</i></text>
<text top="409" left="463" width="80" height="12" font="2">  y  Amparo  con </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">jueces  independientes  y  probos,  que  garanticen  la  eficacia  del  Amparo  en  la  defensa  de  los </text>
<text top="434" left="57" width="194" height="12" font="2">derechos constitucionales invocados&#34;.  </text>
<text top="446" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="2">43.  El  17  de  octubre  de  1997  se  recibió  por  la  Comisión  un  escrito  en  el  que  se  alega  que </text>
<text top="470" left="57" width="486" height="12" font="2">actualmente  las  obligaciones  del  Estado  son  inejecutables,  atendido  un  problema  de </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">inembargabilidad  suscitado  por  la  modificación  del  Código  Procesal  Civil  por  las  Leyes  Nos. </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">26.599 y 26.756, las cuales fueron objeto de un Recurso de Inconstitucionalidad ante el Tribunal </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">Constitucional. Esto, a juicio de la víctima, agrava su situación, haciendo irreparable el daño que </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">se le está causando, producto de la inefectividad de toda acción conducente a reparar el daño </text>
<text top="531" left="57" width="394" height="12" font="2">causado. De ahí la necesidad de que se adopten medidas cautelares urgentes.  </text>
<text top="543" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="2">44. En otro escrito presentado con la misma fecha anterior, la víctima acompaña un listado de </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="12" font="2">antecedentes  del  doctor  Percy  Escobar,  juez  del  Juzgado  Corporativo  Transitorio  de  Derecho </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">Público de Lima, quien a juicio del peticionario &#34;fue designado por motivos políticos, sin reunir las </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">calificaciones éticas y profesionales requeridas para el desempeño de dicha función&#34;, y a quien le </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">correspondió  conocer  de  la  Acción  de  Amparo  presentada  por  el  señor  Ivcher  en  primera </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">instancia. Se acompaña copia del Oficio N1 922-97-UA/csjl, en el cual se acompaña el abundante </text>
<text top="628" left="57" width="284" height="12" font="2">récord de medidas disciplinarias del Juez Percy Escobar.  </text>
<text top="640" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="2">45.  El  20  de  octubre  de  1997,  el  señor  Ivcher  presentó  a  la  Comisión  un  escrito  en  el  cual </text>
<text top="664" left="57" width="486" height="12" font="2">acompañaba  una  copia  del  instrumento  notarial  de  fecha  6  de  diciembre  de  1984,  copia </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">extendida el 6 de julio de 1990, en la cual consta la renuncia del señor Baruch Ivcher Bronstein </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="2">a la nacionalidad israelí, así como una aclaración del notario público doctor Máximo L. Vargas, </text>
<text top="701" left="57" width="486" height="12" font="2">quien  precisa  haber  otorgado  en  dichas  fechas  dos  testimonios  del  mencionado  documento </text>
<text top="713" left="57" width="45" height="12" font="2">público.  </text>
<text top="725" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="737" left="57" width="486" height="12" font="2">46. Posteriormente el peticionario mediante presentaciones de fechas 19 de noviembre de 1997, </text>
<text top="750" left="57" width="486" height="12" font="2">3 de diciembre de 1997, 6 de enero de 1998, 29 de enero de 1998 y 11 de febrero de 1998, ha </text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="5" size="5" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="6" size="8" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">7 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">acompañado información adicional y reafirmado los  argumentos ya mencionados  en torno a la </text>
<text top="69" left="57" width="134" height="12" font="2">admisibilidad de la causa.  </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="12" font="2">47. A su vez, el Estado peruano, mediante notas de fechas 2 de diciembre de 1997, 15 de enero </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="12" font="2">de 1998, 16 de enero de 1998 y 27 de enero de 1998, ha acompañado información adicional, </text>
<text top="118" left="57" width="486" height="12" font="2">reforzando  su  argumento  de  que  el  caso  es  inadmisible,  por  no  encontrarse  agotadas  las </text>
<text top="130" left="57" width="198" height="12" font="2">instancias ante los juzgados peruanos.  </text>
<text top="142" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">48.  El  26  de  febrero  de  1998,  durante  su  98º  período  de  sesiones,  la  Comisión  celebró  una </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">segunda audiencia de admisibilidad en este caso. En dicha audiencia se presentó información de </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">que efectivamente existe un último recurso pendiente ante los tribunales peruanos, interpuesto </text>
<text top="191" left="57" width="486" height="12" font="2">el 16 de enero de 1998 por Brauch Ivcher ante el tribunal Constitucional, contra la sentencia de </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">segunda instancia, denegatoria de su Acción de Amparo. Asimismo se agregó que conforme a su </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">Ley  orgánica,  el  Tribunal  Constitucional  tiene  un  plazo  de  20  días  para  fallar  el  Recurso </text>
<text top="227" left="57" width="97" height="12" font="2">interpuesto ante él.</text>
<text top="226" left="154" width="4" height="8" font="0">1</text>
<text top="227" left="158" width="384" height="12" font="2"> En el presente caso, el recurso en cuestión fue interpuesto el 16 de enero a </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">las 11:00 am, y a la fecha de la audiencia de admisibilidad, habiendo transcurrido con creces el </text>
<text top="251" left="57" width="247" height="12" font="2">plazo en cuestión, aun se encontraba pendiente.  </text>
<text top="263" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="276" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>V. </b></text>
<text top="276" left="92" width="92" height="12" font="1"><b>ADMISIBILIDAD</b></text>
<text top="276" left="184" width="7" height="12" font="2">  </text>
<text top="288" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">49.  Las  tres  peticiones  cumplen  los  requisitos  formales  de  admisibilidad  establecidos  en  el </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">artículo 46 de la Convención. Las peticiones fueron presentadas dentro del plazo establecido por </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="2">el artículo 46(b) y del artículo 38 del Reglamento de la Comisión, presentándose las mismas ante </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">la Comisión dentro de los 6 meses establecidos en la Convención Americana. Cabe señalar que la </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="12" font="2">víctima fue la última en presentar una petición, y ahora él está considerado como el peticionario </text>
<text top="361" left="57" width="52" height="12" font="2">principal.  </text>
<text top="373" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">50. Conforme al artículo 46 (c) de la Convención y 39 del Reglamento de la misma, no se tiene </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">conocimiento de que la materia objeto de esta petición se encuentre sujeta a otro procedimiento </text>
<text top="409" left="57" width="74" height="12" font="2">internacional.  </text>
<text top="421" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">51. El Estado peruano planteó la objeción preliminar de no agotamiento de recursos internos por </text>
<text top="446" left="57" width="486" height="12" font="2">parte del peticionario, señalando que los hechos objeto del presente caso son objeto de diversos </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="2">procedimientos  en  el  fuero  interno,  no  encontrándose  agotados  los  recursos  de  jurisdicción </text>
<text top="470" left="57" width="45" height="12" font="2">interna.  </text>
<text top="482" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">52.  En  este  sentido,  el  peticionario  señala  que  en  este  caso  se  aplican  las  excepciones  al </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">Agotamiento  de  Recursos  Internos  establecidas  en  el  artículo  46.2  de  la  Convención,  por  no </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">haber  un  recurso  adecuado  en  el  Perú  para  proteger  los  derechos  afectados,  ni  un  debido </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">proceso que garantice la debida independencia e imparcialidad del tribunal en el conocimiento de </text>
<text top="543" left="57" width="486" height="12" font="2">la causa, en violación de los artículos 25 y 8 de la Convención. Asimismo, se alega un retardo </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="2">injustificado en la decisión de los recursos presentados, en especial en ocasión de la declaración </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="12" font="2">de nulidad de lo obrado decretada por la Sala Corporativa Transitoria Especializada de Derecho </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">Público, dictada en el expediente N1246-97, el 11 de septiembre de 1997, en la apelación de la </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">resolución  que  denegó  la  Medida  Cautelar  interpuesta  en  la  Acción  de  Amparo  contra  la </text>
<text top="604" left="57" width="371" height="12" font="2">resolución que priva de su nacionalidad al señor Baruch Ivcher Bronstein.  </text>
<text top="616" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">53. De esta forma, a la fecha, pasados más de siete meses desde que se dictara la Resolución </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">Directorial  que  privara  de  su  nacionalidad  al  señor  Baruch  Ivcher,  éste  aún  no  obtiene  una </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="2">sentencia estableciendo de manera cierta su nacionalidad. En tres ocasiones, sus procesos han </text>
<text top="664" left="57" width="486" height="12" font="2">sido devueltos a primera instancia por la corte de apelaciones, por declaración de alguna nulidad </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">de todo lo obrado, demorando y haciendo sumamente compleja su causa. Paralelamente, en el </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="2">mismo  tribunal,  los  hermanos  Winter  ya  han  obtenido  sentencias  definitivas  en  su  favor, </text>
<text top="701" left="57" width="486" height="12" font="2">privando a la víctima de la administración del canal de televisión, por aplicación de la Resolución </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="12" font="2">Directorial N° 11-97-IN-050100000000. Vale decir, tanto el tribunal de primera instancia como </text>
<text top="744" left="57" width="148" height="12" font="2">                                           </text>
<text top="756" left="57" width="3" height="6" font="5">1</text>
<text top="756" left="60" width="481" height="10" font="6"> Ley No. 26.435. Ley Orgánica del Tribunal Constitucional. Artículo 43 &#34;el Tribunal dentro de un plazo de máximo de diez </text>
<text top="766" left="57" width="485" height="10" font="6">días, tratándose de acciones denegatorias de Acción de Amparo, Hábeas Data, y Acción de conocimiento, se pronuncia </text>
<text top="776" left="57" width="222" height="10" font="6">sobre el fondo y la forma del asunto materia de la litis&#34;. </text>
</page>
<page number="8" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">8 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">la corte de segunda instancia han tratado de hecho y declarado a Baruch Ivcher Bronstein como </text>
<text top="69" left="57" width="62" height="12" font="2">extranjero.  </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="12" font="2">54. A su vez, a lo largo del proceso, y en especial, durante la audiencia celebrada durante el 97° </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="12" font="2">período ordinario de sesiones, el Estado no ha demostrado la existencia de remedios sencillos, </text>
<text top="118" left="57" width="486" height="12" font="2">eficientes  y  eficaces  en  el  orden  jurídico  peruano,  que  fueren  aplicables  a  la  situación  de  la </text>
<text top="130" left="57" width="46" height="12" font="2">víctima.  </text>
<text top="142" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">55. La situación actual del señor Baruch Ivcher Bronstein resulta sumamente grave y demuestra </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">que ha sufrido daños prácticamente irreparables. Un mero acto administrativo lo ha privado de </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">su nacionalidad. El Gobierno alega que es un peruano sin título, pero los tribunales de 1era. y </text>
<text top="191" left="57" width="486" height="12" font="2">2da. instancia han otorgado la administración del canal de televisión &#34;Frecuencia Latina Canal 2&#34;, </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">de la que él es accionista mayoritario y era presidente, a los accionistas minoritarios. Sentencias </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">que se fundan en el hecho que el señor Ivcher no es peruano, ya que conforme a la ley vigente, </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">ningún  extranjero  puede  ser  dueño  de  un  canal  de  televisión,  por  lo  que  se  le  priva  de  la </text>
<text top="239" left="57" width="130" height="12" font="2">administración del canal.  </text>
<text top="251" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">56.  Como  consecuencia  de  lo  anterior,  aun  cuando  el  señor  Ivcher  ganara  las  acciones </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">presentadas  en  el  fuero  interno,  ya  se  han  producidos  daños  de  una  magnitud  enorme  en  su </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">contra, haciendo muy difícil una reparación total de éstos, situación que se agrava día a día, y </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">que  requiere  de  un  recurso  sencillo  y  efectivo.  En  este  sentido,  la  Comisión,  sin  ánimo  de </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">prejuzgar y aplicando el principio de que se debe preferir la interpretación de la ley que proteja </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="2">más eficientemente los derechos humanos, otorgó medidas cautelares a favor del señor Ivcher. </text>
<text top="336" left="57" width="437" height="12" font="2">Dichas medidas fueron otorgadas mediante comunicación fechada 30 de julio de 1997.  </text>
<text top="348" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">57. En dicha nota se pidió al Gobierno tomar las medidas cautelares necesarias a fin de evitar la </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">privación  de  la  nacionalidad  de  la  víctima,  de  forma  tal  que  durante  el  proceso  judicial </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">presentado  por  el  peticionario  en  el  fuero  interno,  a  éste  se  le  considerara  como  nacional, </text>
<text top="397" left="57" width="286" height="12" font="2">evitando de esta forma un daño irreparable a la víctima.  </text>
<text top="409" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">58. El Estado peruano respondió a la Comisión señalando que el caso estaba siendo conocido por </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">los  tribunales  de  justicia,  por  lo  que  conforme  a  la  Constitución  ninguna  autoridad  podía </text>
<text top="446" left="57" width="486" height="12" font="2">abocarse  al  conocimiento  de  dichas  materias.  Que  el  derecho  interno  tenía  herramientas </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="2">adecuadas  para  proteger  tales  derechos,  como  el  Amparo,  y  que  en  efecto,  la  víctima  había </text>
<text top="470" left="57" width="453" height="12" font="2">solicitado una medida cautelar semejante, la que estaba siendo resuelta por los tribunales  </text>
<text top="482" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">59.  La  negativa  del  Gobierno,  así  como  la  demora  por  parte  del  órgano  judicial  en  fallar  esta </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">causa, colocan al peticionario en una situación de indefensión internacional, y ha demostrado ser </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">a  la  fecha  ineficaz  en  evitar  un  daño  a  la  víctima,  sin  perjuicio  que  posteriormente  se  pudiera </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">resolver  todo  de  tal  forma  que  se  reparara  cualquier  daño  que  se  hubiera  cometido  por  los </text>
<text top="543" left="57" width="112" height="12" font="2">tribunales ordinarios.  </text>
<text top="555" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="567" left="57" width="414" height="12" font="2">60. El Estado peruano no ha tomado ninguna medida cautelar a fin de mantener el</text>
<text top="567" left="471" width="53" height="12" font="3"><i><b>statu quo</b></i></text>
<text top="567" left="523" width="19" height="12" font="2"> de </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">la  víctima  mientras  se  resuelven  las  cuestiones  de  fondo  en  los  tribunales  nacionales.  Que  los </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">tribunales  peruanos  han  rechazado  en  primera  instancia  la  medida  cautelar  solicitada  por  el </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">señor Ivcher, y apelada dicha resolución, la corte superior ha procedido a declarar la nulidad de </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">lo  obrado,  demorando,  según  la  víctima,  el  juicio  en  aproximadamente  cuatro  meses,  se </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">concluye de los hechos que los recursos internos no han sido ni rápidos ni eficaces en evitar un </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">daño de tal gravedad. Este daño se agudiza y agrava con el paso del tiempo dada la naturaleza </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="2">de los derechos involucrados, dada la privación de su fuente de trabajo como presidente de la </text>
<text top="664" left="57" width="486" height="12" font="2">Empresa,  Frecuencia  Latina,  Canal  2  de  Televisión.  El  hecho  de  haberse  ya  materializado  un </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">daño  en  el  tiempo  intermedio,  sin  haberse  dictado  una  sentencia  definitiva  por  los  tribunales </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="2">nacionales en las Acciones de Amparo interpuestas, demuestra el retardo y la ineficacia de los </text>
<text top="701" left="57" width="421" height="12" font="2">recursos internos en este caso, y motiva a la Comisión a declarar el caso admisible.  </text>
<text top="713" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="725" left="57" width="486" height="12" font="2">61.  En  cuanto  a  la  legitimación  pasiva,  Perú  es  un  Estado  signatario  de  la  Convención </text>
<text top="737" left="57" width="486" height="12" font="2">Americana, habiéndola ratificado el 28 de julio de 1978, por lo cual la Comisión es competente </text>
<text top="750" left="57" width="165" height="12" font="2">para conocer la presente causa.  </text>
<text top="762" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
</page>
<page number="9" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">9 </text>
<text top="57" left="57" width="20" height="12" font="1"><b>VI. </b></text>
<text top="57" left="92" width="88" height="12" font="1"><b>CONCLUSIONES</b></text>
<text top="57" left="180" width="7" height="12" font="2">  </text>
<text top="69" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="2">62.  La  Comisión  concluye  que  la  petición  reúne  los  requisitos  de  admisibilidad  formales  del </text>
<text top="93" left="57" width="206" height="12" font="2">artículo 46 de la Convención Americana.  </text>
<text top="105" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="118" left="57" width="486" height="12" font="2">63.  En  cuanto  a  las  objeciones  del  Estado  peruano  en  el  sentido  de  no  haberse  agotado  los </text>
<text top="130" left="57" width="486" height="12" font="2">recurso internos, no  se  ha presentado  evidencia  en forma fehaciente  durante  el proceso, y  en </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="12" font="2">especial  durante  las  audiencias  celebradas  ante  la  Comisión  en  el  mes  de  octubre  de  1997  y </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">febrero de 1998, para demostrar la existencia de recursos eficaces en el fuero interno. Por tanto, </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">la  Comisión  estima  que  en  el  presente  caso  son  aplicables  las  excepciones  establecidas  en  el </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">artículo  46.2  letras  a.  y  c.  de  la  Convención  Americana  sobre  Derechos  Humanos,  no  siendo </text>
<text top="191" left="57" width="486" height="12" font="2">necesario  el  agotamiento  de  los  recursos  de  jurisdicción  interna  para  que  la  Comisión  sea </text>
<text top="203" left="57" width="211" height="12" font="2">competente para conocer de la denuncia.  </text>
<text top="215" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">64. Lo anterior, sin perjuicio que la Comisión al analizar el fondo del caso, y viendo un cambio en </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">las circunstancias, las que incluyan una posible reparación completa de la víctima, lo declarase </text>
<text top="251" left="57" width="66" height="12" font="2">inadmisible.  </text>
<text top="263" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">65. Por tanto, la Comisión declara admisible el presente caso, sin perjuicio de poder analizar la </text>
<text top="288" left="57" width="353" height="12" font="2">cuestión nuevamente, en mayor profundidad, en el análisis del fondo.  </text>
<text top="300" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">66. Publicar el presente informe de admisibilidad en el Informe Anual a la Asamblea General de </text>
<text top="324" left="57" width="40" height="12" font="2">la OEA. </text>
</page>
</pdf2xml>
