<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="0" size="6" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="10" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="3" size="13" family="AAAAAJ+TimesNewRomanPSMT" color="#000000"/>
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">1 </text>
<text top="57" left="243" width="113" height="12" font="1"><b>INFORME Nº 43/98 </b></text>
<text top="69" left="264" width="71" height="12" font="2">CASO 11.816 </text>
<text top="81" left="256" width="86" height="12" font="2">HANIFF HILAIRE </text>
<text top="93" left="244" width="111" height="12" font="2">TRINIDAD Y TOBAGO </text>
<text top="105" left="231" width="136" height="12" font="2">25 de septiembre de 1998 </text>
<text top="117" left="298" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="147" left="57" width="13" height="12" font="1"><b>I. </b></text>
<text top="147" left="92" width="88" height="12" font="1"><b>ANTECEDENTES</b></text>
<text top="145" left="180" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="173" left="57" width="486" height="12" font="2">1. Por fax del 7 de octubre de 1997, el estudio de abogados Simmons &amp; Simmons, de Londres, </text>
<text top="185" left="57" width="486" height="12" font="2">presentó una petición ante la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (en adelante &#34;la </text>
<text top="198" left="57" width="486" height="12" font="2">Comisión&#34;) contra la República de Trinidad y Tobago (en adelante &#34;el Estado&#34; o &#34;Trinidad&#34;) en </text>
<text top="210" left="57" width="486" height="12" font="2">nombre del Sr. Haniff Hilaire, actualmente condenado a muerte en la penitenciaría estatal de </text>
<text top="222" left="57" width="486" height="12" font="2">Puerto España. En la petición se afirma que la Alta Corte de Trinidad, en sede de Assizes en </text>
<text top="234" left="57" width="486" height="12" font="2">Puerto España, juzgó al peticionario por el asesinato del Sr. Alexander Jordan el 13 de febrero </text>
<text top="246" left="57" width="486" height="12" font="2">de 1991, junto con otros dos coacusados, la Sra. Indrawani Ramjattan y el Sr. Denny Baptiste. </text>
<text top="258" left="57" width="486" height="12" font="2">El  peticionario  fue  procesado  el  29  de  mayo  de  1995  y  sentenciado  a  muerte  por  homicidio </text>
<text top="270" left="57" width="58" height="12" font="2">intencional.</text>
<text top="269" left="115" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="297" left="57" width="486" height="12" font="2">2.  Simultáneamente  con  la  presentación  de  la  petición,  el  peticionario  solicitó  a  la  Comisión </text>
<text top="309" left="57" width="486" height="12" font="2">que dictara medidas cautelares, de conformidad con el artículo 29(2) de su Reglamento, para </text>
<text top="321" left="57" width="486" height="12" font="2">procurar la suspensión de la ejecución hasta tanto la Comisión dictaminara sobre la petición. El </text>
<text top="333" left="57" width="486" height="12" font="2">16  de  octubre  de  1997,  la  Comisión  solicitó  al  Estado  que  suspendiera  la  ejecución  del  Sr. </text>
<text top="345" left="57" width="486" height="12" font="2">Hilaire &#34;hasta que la Comisión haya tenido oportunidad de considerar este caso y dictaminar al </text>
<text top="357" left="57" width="375" height="12" font="2">respecto&#34;. La Comisión solicitó &#34;la aceptación inmediata de esta solicitud&#34;.</text>
<text top="356" left="431" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="384" left="57" width="486" height="12" font="2">3.  El  Estado  de  Trinidad  y  Tobago  no  respondió  a  esta  solicitud  de  medidas  cautelares.  La </text>
<text top="396" left="57" width="486" height="12" font="2">Comisión  lamenta  que  el  Estado  parte  no  haya  estado  dispuesto  a  conceder  las  medidas </text>
<text top="408" left="57" width="486" height="12" font="2">cautelares  solicitadas  en  virtud  del  artículo  29(2)  del  Reglamento,  y  garantizar  que  el </text>
<text top="420" left="57" width="486" height="12" font="2">peticionario no sea ejecutado en tanto el caso esté a examen. De hecho, sin embargo, al 25 de </text>
<text top="432" left="57" width="486" height="12" font="2">septiembre de 1998 el peticionario no ha sido ejecutado. La Comisión observa que no compete </text>
<text top="444" left="57" width="486" height="12" font="2">al  Estado  parte,  sino  a  la  Comisión,  decidir  en  torno  a  la  admisibilidad  de  las  peticiones.  La </text>
<text top="457" left="57" width="486" height="12" font="2">Comisión  solicita  al  Estado  que  en  el  futuro  coopere  plenamente  con  el  examen  de  las </text>
<text top="469" left="57" width="165" height="12" font="2">comunicaciones por la Comisión.</text>
<text top="467" left="221" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="495" left="57" width="18" height="12" font="1"><b>II. </b></text>
<text top="495" left="92" width="196" height="12" font="1"><b>ACTUACIONES ANTE LA COMISIÓN</b></text>
<text top="493" left="288" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="521" left="57" width="486" height="12" font="2">4.  La  apelación  del  Sr.  Hilaire  ante  la  Corte  de  Apelaciones  de  la  República  de  Trinidad  y </text>
<text top="533" left="57" width="486" height="12" font="2">Tobago fue desestimada el 7 de noviembre de 1996. El 3 de octubre de 1997 el asesor letrado </text>
<text top="545" left="57" width="486" height="12" font="2">del peticionario en Londres le comunicó que la petición de venia para apelar ante el Consejo </text>
<text top="557" left="57" width="486" height="12" font="2">Privado no tenía perspectivas razonables de éxito. El 6 de noviembre de 1997, se le negó al </text>
<text top="570" left="57" width="373" height="12" font="2">peticionario venia para apelar ante el Comité Judicial del Consejo Privado.</text>
<text top="568" left="430" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="596" left="57" width="486" height="12" font="2">5. El peticionario alega que el Estado de Trinidad y Tobago violó los siguientes artículos de la </text>
<text top="608" left="57" width="486" height="12" font="2">Convención Americana, en su perjuicio: artículos 5, 7 y 8 de la Convención Americana sobre </text>
<text top="620" left="57" width="486" height="12" font="2">Derechos  Humanos  (en  adelante  &#34;la  Convención&#34;  o  &#34;la  Convención  Americana&#34;).  El  19  de </text>
<text top="632" left="57" width="486" height="12" font="2">diciembre de 1997 Simmons y Simmons interpuso una petición complementaria en nombre del </text>
<text top="644" left="57" width="486" height="12" font="2">Sr. Haniff Hilaire. Específicamente, los peticionarios aducen graves violaciones de derechos en </text>
<text top="657" left="57" width="486" height="12" font="2">relación  con  el  derecho  a  asistencia  letrada  en  un  caso  en  que  puede  imponerse  la  pena </text>
<text top="669" left="57" width="486" height="12" font="2">capital.  La  petición  establece,  ínter  alía,  que  &#34;la  Policía  fabricó  pruebas  contra  la  víctima </text>
<text top="681" left="57" width="486" height="12" font="2">[Hillaire]: la víctima sostiene que no sabía nada sobre el difunto, Alexander Jordan, hasta que </text>
<text top="693" left="57" width="486" height="12" font="2">fue  interrogado  por  la  Policía&#34;.  Además  se  sostiene  en  la  petición  que  Hillaire  fue  &#34;detenido </text>
<text top="705" left="57" width="486" height="12" font="2">bajo  arresto  como  acusado  a  la  espera  del  juicio  durante 4  años,  desde  el 19  de febrero  de </text>
<text top="717" left="57" width="486" height="12" font="2">1991 hasta el 09 de mayo de 1995&#34;, &#34;en violación de su derecho a ser juzgado dentro de un </text>
<text top="730" left="57" width="486" height="12" font="2">plazo razonable&#34;. Además se sostiene en la petición que Hillaire no tuvo tiempo suficiente para </text>
<text top="742" left="57" width="486" height="12" font="2">preparar su defensa, y que &#34;durante el juicio sólo pudo ver a su abogado durante unos pocos </text>
<text top="754" left="57" width="87" height="12" font="2">minutos por día&#34;.</text>
<text top="752" left="144" width="3" height="15" font="3"> </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="4" size="7" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="5" size="7" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="6" size="10" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="7" size="5" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="8" size="8" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="9" size="8" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">2 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">6. El Estado de Trinidad y Tobago respondió a la petición por nota POL:6/16/2 Vol. 5 del 15 de </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">diciembre de 1997. En esta nota, el Estado informaba a la Comisión que &#34;consideraba que se </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="2">debían aplicar a la comunicación del Caso No.  11.816 del Sr. Haniff Hilaire las &#34;instrucciones </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="12" font="2">vinculadas a las peticiones de personas sentenciadas a muerte impartidas por el Gobierno de </text>
<text top="105" left="57" width="388" height="12" font="2">Trinidad y Tobago el 13 de octubre de 1997&#34;. Además, el Estado señaló que:</text>
<text top="103" left="445" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="132" left="92" width="449" height="9" font="4">para que una recomendación de la Comisión sea considerada por el Ministerio de Seguridad Nacional cuando asesora </text>
<text top="141" left="92" width="449" height="9" font="4">a su Excelencia el Presidente en el ejercicio de la prerrogativa del perdón, el Gobierno de Trinidad y Tobago solicita </text>
<text top="150" left="92" width="449" height="9" font="4">respetuosamente a la Comisión que comunique su dictamen respecto de la comunicación dentro de un plazo de seis </text>
<text top="159" left="92" width="288" height="9" font="4">meses a partir de la fecha del despacho de la respuesta por el Estado parte.</text>
<text top="155" left="380" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="182" left="57" width="486" height="12" font="2">En  otras  palabras,  el  Estado  pidió  que  la  Comisión  adoptara  una  decisión  sobre  el  fondo  del </text>
<text top="194" left="57" width="486" height="12" font="2">asunto dentro de un plazo de seis meses a partir del 15 de diciembre de 1997, o sea, a más </text>
<text top="206" left="57" width="486" height="12" font="2">tardar,  el  15  de  junio  de  1998.  De  acuerdo  con  el  Estado,  la  decisión  de  la  Comisión  sería </text>
<text top="218" left="57" width="486" height="12" font="2">considerada  por el  Ministro  de  Seguridad  Nacional cuando  asesorara  al  Presidente  acerca  del </text>
<text top="231" left="57" width="486" height="12" font="2">ejercicio  de  la  prerrogativa  del  perdón.  A  diferencia  de  otros  sistemas  en  los  cuales  se </text>
<text top="243" left="57" width="486" height="12" font="2">considera que esa prerrogativa es parte del proceso interno, en Trinidad y Tobago la instancia </text>
<text top="255" left="57" width="232" height="12" font="2">internacional forma parte del proceso interno.</text>
<text top="253" left="288" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="281" left="57" width="486" height="12" font="2">7.  La  Comisión  Interamericana  de  Derechos  Humanos,  a  solicitud  del  Gobierno,  celebró  una </text>
<text top="293" left="57" width="486" height="12" font="2">audiencia el 20 de febrero de 1998, en el curso del 98 período de sesiones, con el Sr. Ralph </text>
<text top="305" left="57" width="486" height="12" font="2">Maraj, Ministro de Relaciones Exteriores de la República de Trinidad y Tobago, y el Sr. Ramesh </text>
<text top="318" left="57" width="486" height="12" font="2">L.  Maharaj,  Procurador  General  de  ese  Estado.  En  su  declaración,  el  Procurador  General </text>
<text top="330" left="57" width="486" height="12" font="2">argumentó  que  &#34;la  Comisión  no  tiene  facultades  para  impugnar  la  implementación  de  una </text>
<text top="342" left="57" width="486" height="12" font="2">sentencia  de  muerte  impuesta  por  un  tribunal  con  jurisdicción  competente  en  Trinidad  y </text>
<text top="354" left="57" width="252" height="12" font="2">Tobago&#34;. El argumento del Estado es el siguiente:</text>
<text top="352" left="309" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="380" left="92" width="449" height="9" font="4">Conforme  a  la  Convención,  la  Comisión  está  facultada  para  formular  recomendaciones  al  Estado  parte,  pero  en  la </text>
<text top="389" left="92" width="449" height="9" font="4">medida  en  que  esas  recomendaciones  se  refieren  a  una  sentencia  impuesta  por  las  cortes  de  dicho  Estado, </text>
<text top="398" left="92" width="449" height="9" font="4">representaría un acto <i>ultra vires</i> tratar de modificar a través de esas recomendaciones el derecho interno del Estado </text>
<text top="408" left="92" width="449" height="9" font="4">en  lo  referente  al  dictado  de  sentencias.  En  consecuencia,  la  Comisión  carece  de  potestades  para  impugnar  la </text>
<text top="417" left="92" width="372" height="9" font="4">ejecución de una sentencia de muerte impuesta por un tribunal competente en Trinidad y Tobago.</text>
<text top="412" left="464" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="440" left="92" width="449" height="9" font="4">La  Constitución  de  Trinidad  y  Tobago  establece  la  obligación  de  todos  los  poderes  del  Estado,  incluido  el  Poder </text>
<text top="449" left="92" width="449" height="9" font="4">Judicial, de hacer cumplir las leyes de Trinidad y Tobago. El Estado de Trinidad y Tobago está obligado a evitar todo </text>
<text top="458" left="92" width="449" height="9" font="4">acto que  vaya  en detrimento  de  su Constitución y sus leyes,  que las subvierta o  que frustre su aplicación. Fue por </text>
<text top="467" left="92" width="449" height="9" font="4">ese  motivo  que  el  Gobierno  de  Trinidad  y  Tobago,  en  virtud  de  la  reserva  que  formuló  al  aceptar  la  jurisdicción </text>
<text top="476" left="92" width="449" height="9" font="4">obligatoria de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, estableció que la Corte sólo puede tener jurisdicción en </text>
<text top="485" left="92" width="449" height="9" font="4">la medida en que ello sea compatible con la Constitución de Trinidad y Tobago. Por lo tanto, la Comisión carece de </text>
<text top="495" left="92" width="449" height="9" font="4">jurisdicción para impedir, por acción o por omisión, del modo que fuere, la aplicación de una sentencia autorizada por </text>
<text top="504" left="92" width="449" height="9" font="4">la Constitución y las leyes de  Trinidad  y Tobago  y  dictada  por  un tribunal competente. <i>Por lo tanto  el Gobierno de </i></text>
<text top="513" left="92" width="449" height="9" font="5"><i>Trinidad y Tobago está facultado, mientras está pendiente de resolución una denuncia planteada ante la Comisión, </i></text>
<text top="522" left="92" width="449" height="9" font="5"><i>para ejecutar la sentencia de muerte una vez  que ha  expirado el plazo  estipulado  conforme a la Constitución y las </i></text>
<text top="531" left="92" width="449" height="9" font="5"><i>leyes  de  Trinidad  y  Tobago.</i>  La  Comisión  puede  recomendar  el  otorgamiento  de  una  indemnización  a  una  víctima. </text>
<text top="540" left="92" width="449" height="9" font="4">Puede  recomendar  al  Estado  parte  que  adopte  medidas  correctivas  en  los  asuntos  que  hayan  dado  lugar  a  una </text>
<text top="549" left="92" width="449" height="9" font="4">infracción sustancial, para que otros no sufran la misma violación de derechos en el futuro. No obstante, se sostiene </text>
<text top="558" left="92" width="449" height="9" font="4">que  la  Comisión  no  puede  alterar,  ni  directamente  ni  a  través  de  recomendaciones,  una  sentencia  legalmente </text>
<text top="568" left="92" width="247" height="9" font="4">impuesta por un tribunal de un Estado parte. (énfasis agregado).</text>
<text top="563" left="339" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="591" left="57" width="486" height="12" font="2">8. En un artículo publicado en el <i>Trinidad Express</i>, el 13 de marzo de 1998, se afirmaba que el </text>
<text top="603" left="57" width="486" height="12" font="2">Ministerio de la Fiscalía General había dado a conocer un comunicado de prensa señalando que </text>
<text top="615" left="57" width="486" height="12" font="2">&#34;el plazo de seis meses respecto de sus peticiones [las de Tony Briggs y Wenceslaus James] </text>
<text top="627" left="57" width="486" height="12" font="2">ante la Comisión Interamericana de Derechos Humanos expira el 11 de junio de 1998, fecha </text>
<text top="639" left="57" width="457" height="12" font="2">tras  la  cual  el  Estado  decidirá  qué  medidas  adoptar  respecto  de  los  dos  condenados&#34;.</text>
<text top="639" left="513" width="4" height="8" font="0">1</text>
<text top="639" left="517" width="25" height="12" font="2">Este </text>
<text top="651" left="57" width="486" height="12" font="2">artículo  daba  la  impresión  de  que  Briggs  y  James  serían  los  dos  primeros  detenidos  en  ser </text>
<text top="663" left="57" width="486" height="12" font="2">ahorcados  en Trinidad  y  Tobago.  En el  mismo artículo  se  afirmaba  también que  &#34;después  de </text>
<text top="675" left="57" width="486" height="12" font="2">Briggs y James, hay otros tres reclusos condenados a muerte que pronto serán ejecutados. Se </text>
<text top="688" left="57" width="316" height="12" font="2">trata de Anthony García, Anderson Noel y Christopher Bethel&#34;.</text>
<text top="686" left="372" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="714" left="57" width="486" height="12" font="2">9.  Como  resultado  de  la  reunión  anteriormente  mencionada,  celebrada  el  20  de  febrero  de </text>
<text top="726" left="57" width="486" height="12" font="2">1998, la Comisión decidió pedir a la Corte la adopción de medidas cautelares en los casos de </text>
<text top="749" left="57" width="148" height="12" font="2">                                         </text>
<text top="761" left="57" width="3" height="6" font="7">1</text>
<text top="762" left="60" width="434" height="10" font="8"> Cill Cambridge, &#34;Sledgehammer Killers first to go on Death Row,&#34; <i>Trinidad Express</i>, 13 de marzo de 1998. </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="10" size="13" family="AAAAAJ+TimesNewRomanPS" color="#000000"/>
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">3 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">James,  Briggs,  Noel,  García  y  Bethel.  La  Comisión,  en  el  curso  del  99º  período  de  sesiones </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">(extraordinario) celebrado en Caracas, Venezuela, aprobó el texto de esta solicitud y el 22 de </text>
<text top="81" left="57" width="429" height="12" font="2">mayo de 1998 solicitó oficialmente la adopción de medidas cautelares en esos casos.</text>
<text top="79" left="486" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="107" left="57" width="486" height="12" font="2">10.  El  27  de  mayo  de  1998,  el  Presidente  de  la  Corte  Interamericana  concedió  medidas </text>
<text top="119" left="57" width="486" height="12" font="2">cautelares  en  los  casos  de  James,  Briggs,  Noel,  García  y  Bethel,  y  decidió  solicitar  a  la </text>
<text top="132" left="57" width="486" height="12" font="2">República de Trinidad y Tobago que adoptara &#34;todas las medidas necesarias para preservar la </text>
<text top="144" left="57" width="486" height="12" font="2">vida  de  Wenceslaus  James,  Anthony  Briggs,  Anderson  Noel,  Anthony  García  y  Christopher </text>
<text top="156" left="57" width="486" height="12" font="2">Bethel, para que la Corte pudiera examinar la pertinencia de las medidas cautelares solicitadas </text>
<text top="168" left="57" width="486" height="12" font="2">por  la  Comisión Interamericana  de  Derechos Humanos&#34;.  El 14 de  junio  de  1998 la  Corte,  en </text>
<text top="180" left="57" width="486" height="12" font="2">sesión plenaria, ratificó la medida adoptada por el Presidente y ordenó que Trinidad y Tobago </text>
<text top="192" left="57" width="486" height="12" font="2">adoptara  &#34;las  medidas  necesarias  para  preservar  la vida y la  integridad  física  de Wenceslaus </text>
<text top="204" left="57" width="486" height="12" font="2">James,  Anthony  Briggs,  Anderson  Noel,  Anthony  García  y  Christopher  Bethel,  para  no </text>
<text top="216" left="57" width="350" height="12" font="2">obstaculizar el proceso de sus casos ante el sistema interamericano&#34;.</text>
<text top="215" left="406" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="243" left="57" width="486" height="12" font="2">11.  El  25  de  marzo  de  1998  el  Estado  presentó  su  respuesta  a  la  petición  complementaria </text>
<text top="255" left="57" width="486" height="12" font="2">interpuesta  por los  peticionarios  el 25  de febrero  de  1998. En  su  respuesta  el Estado  señaló </text>
<text top="267" left="57" width="486" height="12" font="2">que  &#34;para  que  una  recomendación  de  la  Comisión  pueda  ser  considerada  por  el  Ministro  de </text>
<text top="279" left="57" width="486" height="12" font="2">Seguridad  Nacional  cuando  asesora  a  Su  Excelencia  el  Presidente  en  el  ejercicio  de  la </text>
<text top="291" left="57" width="486" height="12" font="2">prerrogativa  del  perdón,  el  Gobierno  de  Trinidad  y  Tobago  solicita  respetuosamente  a  la </text>
<text top="303" left="57" width="486" height="12" font="2">Comisión  que  presente  su  dictamen  al  respecto  de  esta  comunicación  suplementaria  a  más </text>
<text top="316" left="57" width="156" height="12" font="2">tardar el 11 de junio de 1998&#34;.</text>
<text top="314" left="213" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="342" left="57" width="486" height="12" font="2">12. El 10 de julio de 1998, los peticionarios informaron a la Comisión que el 9 de julio de 1998 </text>
<text top="354" left="57" width="486" height="12" font="2">se  leyó  al  Sr.  Haniff  Hilaire  una  orden  de  ejecución  y  que  ésta  estaba  programada  para  el </text>
<text top="366" left="57" width="486" height="12" font="2">martes, 14 de julio de 1998. En opinión de los peticionarios, dado que las instrucciones habían </text>
<text top="378" left="57" width="486" height="12" font="2">sido aprobadas el 9 de octubre de 1997, dos días después de interponerse la petición del Sr. </text>
<text top="391" left="57" width="486" height="12" font="2">Hilaire ante la Comisión, el 7 de octubre de 1998, las instrucciones, de ser válidas, no regían </text>
<text top="403" left="57" width="486" height="12" font="2">para el peticionario. Además, los peticionarios solicitaron a la Comisión que pidiera a la Corte </text>
<text top="415" left="57" width="486" height="12" font="2">la adopción de medidas cautelares de conformidad con el artículo 63(2) de la Convención, para </text>
<text top="427" left="57" width="161" height="12" font="2">preservar la vida del Sr. Hilaire.</text>
<text top="425" left="217" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="453" left="57" width="486" height="12" font="2">13. El 10 de julio de 1998, la Comisión solicitó a la Corte que ampliara las medidas cautelares </text>
<text top="465" left="57" width="486" height="12" font="2">instruidas el 27 de mayo de 1998 y ratificadas el 14 de junio de 1998, en favor de Wenceslaus </text>
<text top="477" left="57" width="486" height="12" font="2">James y otros, a efectos de incluir al Sr. Haniff Hilaire. Por orden del Presidente de la Corte de </text>
<text top="489" left="57" width="486" height="12" font="2">fecha 13 de julio de 1998, el Sr. Hilaire fue incluido en la anterior instrucción y la Corte decidió </text>
<text top="502" left="57" width="486" height="12" font="2">&#34;requerir  a la  República  de  Trinidad  y  Tobago que  adopte  todas las medidas necesarias  para </text>
<text top="514" left="57" width="486" height="12" font="2">preservar la vida del Sr. Haniff Hilaire, a fin de que la Corte pueda examinar la pertinencia de </text>
<text top="526" left="57" width="486" height="12" font="2">la solicitud de la Comisión Interamericana de Derechos Humanos de ampliación de las medidas </text>
<text top="538" left="57" width="486" height="12" font="2">cautelares adoptadas en los casos de James, Briggs, Noel, García y Bethel&#34;. El 29 de agosto de </text>
<text top="550" left="57" width="438" height="12" font="2">1998 la Corte en pleno ratificó la Orden del Presidente, fechada el 13 de julio de 1998.</text>
<text top="549" left="495" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="577" left="57" width="216" height="12" font="1"><b>III.  CONSIDERACIONES GENERALES</b></text>
<text top="575" left="273" width="3" height="15" font="10"><b> </b></text>
<text top="603" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="603" left="92" width="158" height="12" font="1"><b>Competencia de la Comisión</b></text>
<text top="601" left="250" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="629" left="57" width="486" height="12" font="2">14. Trinidad y Tobago es un Estado parte de la Convención Americana; ratificó el tratado el 28 </text>
<text top="641" left="57" width="486" height="12" font="2">de mayo de 1991. En la petición se alegan violaciones de los derechos humanos consagrados </text>
<text top="653" left="57" width="346" height="12" font="2">en la Convención que la Comisión tiene competencia para examinar.</text>
<text top="651" left="402" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="679" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="679" left="92" width="206" height="12" font="1"><b>Admisibilidad procesal de la petición</b></text>
<text top="677" left="298" width="3" height="15" font="10"><b> </b></text>
<text top="706" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>1. </b></text>
<text top="706" left="92" width="211" height="12" font="1"><b>Agotamiento de los recursos internos</b></text>
<text top="704" left="303" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="732" left="57" width="486" height="12" font="2">15.  El  Gobierno  de  Trinidad  y  Tobago  declaró  en  su  respuesta  del  15  de  diciembre  de  1997 </text>
<text top="744" left="57" width="23" height="12" font="2">que:</text>
<text top="742" left="80" width="3" height="15" font="3"> </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">4 </text>
<text top="57" left="92" width="449" height="9" font="4">Por economía procesal (...), pese al hecho de que el Solicitante se abstuvo de solicitar ante todo la reparación de los </text>
<text top="66" left="92" width="449" height="9" font="4">perjuicios  sufridos  a  través  de  una  Moción  Constitucional  planteada  ante  los  tribunales  nacionales  de  Trinidad  y </text>
<text top="75" left="92" width="449" height="9" font="4">Tobago,  salvo  en  la  medida  de  lo  establecido  expresamente  en  este  expediente,  el  Estado  parte  no  impugna  la </text>
<text top="84" left="92" width="387" height="9" font="4">admisibilidad de esta comunicación invocando la norma del agotamiento de los recursos internos (...).</text>
<text top="80" left="479" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="107" left="57" width="486" height="12" font="2">16.  Los  peticionarios,  en  sus  comentarios  a  la  respuesta  del  Estado  parte,  con  fecha  25  de </text>
<text top="119" left="57" width="486" height="12" font="2">febrero  de  1998,  señalaron  que  &#34;el  Estado  parte  no  ha  impugnado  la  admisibilidad  de  esta </text>
<text top="132" left="57" width="486" height="12" font="2">comunicación en base al requisito del agotamiento de los recursos internos&#34;. Sin embargo, el </text>
<text top="144" left="57" width="486" height="12" font="2">Estado parte ha sugerido que la víctima debe primero procurar una reparación mediante una </text>
<text top="156" left="57" width="486" height="12" font="2">moción  constitucional  ante  los  tribunales  internos  de  Trinidad  y  Tobago.  En  aras  de  disipar </text>
<text top="168" left="57" width="486" height="12" font="2">toda  duda,  afirmamos  que,  dado  que  no  existe  asistencia  jurídica  alguna  para  una  petición </text>
<text top="180" left="57" width="486" height="12" font="2">constitucional, no debe ésta considerarse un recurso disponible en virtud del derecho interno, </text>
<text top="192" left="57" width="486" height="12" font="2">a  los  efectos  del  artículo  46(1)(a)  de  la  Convención  ni  a  los  efectos  del  artículo  37(1)  del </text>
<text top="204" left="57" width="64" height="12" font="2">Reglamento.</text>
<text top="204" left="120" width="4" height="8" font="0">2</text>
<text top="203" left="124" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="231" left="57" width="486" height="12" font="2">17. La jurisprudencia de la Comisión Interamericana y la de la Corte respaldan la opinión de </text>
<text top="243" left="57" width="486" height="12" font="2">que el recurso debe ser efectivo y apto para suscitar el resultado que esté destinado a lograr, y </text>
<text top="255" left="57" width="486" height="12" font="2">que  no  basta  la  mera  disponibilidad  del  recurso.  (Velásquez  Rodríguez,  Objeciones </text>
<text top="267" left="57" width="486" height="12" font="2">Preliminares,  Sentencia  del  26  de  junio  de  1987,  párrafo  88).  Tratándose  de  un  preso </text>
<text top="279" left="57" width="486" height="12" font="2">indigente, que ha agotado todos los recursos judiciales, incluido el interpuesto ante el Comité </text>
<text top="291" left="57" width="486" height="12" font="2">Judicial  del  Consejo  Privado  de  Londres,  para  que  quepa  exigir  que  presente  una  moción </text>
<text top="303" left="57" width="486" height="12" font="2">constitucional es preciso que la carga de la prueba de demostrar que ese recurso es efectivo y </text>
<text top="316" left="57" width="486" height="12" font="2">puede suscitar el resultado previsto a través del mismo recaiga sobre el Estado. A juicio de la </text>
<text top="328" left="57" width="486" height="12" font="2">Comisión,  el  Estado  no  asumió  la  carga  de  la  prueba  en  este  caso  y,  en  consecuencia,  la </text>
<text top="340" left="57" width="191" height="12" font="2">Comisión considera admisible el caso.</text>
<text top="338" left="247" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="366" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>2. </b></text>
<text top="366" left="92" width="124" height="12" font="1"><b>Presentación en plazo</b></text>
<text top="364" left="216" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="392" left="57" width="486" height="12" font="2">18.  La  petición  fue  presentada  dentro  de  los  seis  meses  contados  a  partir  de  la  sentencia </text>
<text top="404" left="57" width="486" height="12" font="2">definitiva  recaída  en  la  apelación  del  procesamiento y la  condena,  de  acuerdo  con  el  artículo </text>
<text top="417" left="57" width="486" height="12" font="2">46(1)(b) de la Convención. La apelación del Sr. Hilaire contra su procesamiento y condena fue </text>
<text top="429" left="57" width="486" height="12" font="2">desestimada por la Corte de Apelaciones de Trinidad y Tobago el 7 de noviembre de 1996. Su </text>
<text top="441" left="57" width="486" height="12" font="2">petición de venia para apelar su condena fue desestimada por el Comité Judicial del Consejo </text>
<text top="453" left="57" width="486" height="12" font="2">Privado de Londres el 6 de noviembre de 1997. La petición fue presentada ante la Comisión el </text>
<text top="465" left="57" width="112" height="12" font="2">7 de octubre de 1997.</text>
<text top="463" left="169" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="491" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>3. </b></text>
<text top="491" left="92" width="384" height="12" font="1"><b>Inexistencia de duplicación de otros procedimientos internacionales</b></text>
<text top="490" left="476" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="518" left="57" width="486" height="12" font="2">19.  La  petición  cumple  los  requisitos  del  artículo  46(1)(c),  porque  no  está  pendiente  de </text>
<text top="530" left="57" width="486" height="12" font="2">resolución en otro procedimiento de internacional, ni constituye la duplicación de una petición </text>
<text top="542" left="57" width="486" height="12" font="2">ya examinada y resuelta por la Comisión o por otro organismo gubernamental internacional del </text>
<text top="554" left="57" width="221" height="12" font="2">que sea miembro el Estado de que se trata.</text>
<text top="552" left="277" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="580" left="57" width="20" height="12" font="1"><b>IV. </b></text>
<text top="580" left="92" width="75" height="12" font="1"><b>CONCLUSIÓN</b></text>
<text top="578" left="167" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="606" left="57" width="486" height="12" font="2">20. La Comisión considera que la petición es admisible pues satisface los requisitos del artículo </text>
<text top="619" left="57" width="163" height="12" font="2">46 de la Convención Americana.</text>
<text top="617" left="219" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="645" left="57" width="301" height="12" font="2">21. Teniendo en cuenta las consideraciones que anteceden,</text>
<text top="643" left="357" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="671" left="131" width="333" height="12" font="1"><b>LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS,</b></text>
<text top="669" left="464" width="3" height="15" font="10"><b> </b></text>
<text top="697" left="276" width="43" height="12" font="1"><b>DECIDE</b></text>
<text top="695" left="319" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="720" left="57" width="148" height="12" font="2">                                         </text>
<text top="732" left="57" width="3" height="6" font="7">2</text>
<text top="732" left="60" width="475" height="10" font="8"> En un caso de Jamaica, el Comité de Derechos Humanos de la O.N.U. estableció que &#34;a falta de asistencia legal, una </text>
<text top="742" left="57" width="460" height="10" font="8">moción constitucional no constituye un recurso disponible en el caso&#34;. Comunicación No. 445/1991, Champagnie, </text>
<text top="752" left="57" width="452" height="10" font="8">Palmer and Chrisholm v. Jamaica (dictamen adoptado el 18 de julio de 1994, quincuagésimo primer período de </text>
<text top="762" left="57" width="218" height="10" font="8">sesiones), U.N. Doc. CCPR/C/51/D/445/1191 (1994). </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">5 </text>
<text top="57" left="57" width="196" height="12" font="2">1. Declarar admisible el presente caso.</text>
<text top="55" left="253" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="83" left="57" width="486" height="12" font="2">2.  Ponerse  a  disposición  de las  partes  a los  efectos  de  procurar  una  solución  amigable  de la </text>
<text top="95" left="57" width="486" height="12" font="2">materia, sobre la base del respeto por los derechos humanos, como lo reconoce la Convención </text>
<text top="107" left="57" width="57" height="12" font="2">Americana.</text>
<text top="105" left="113" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="133" left="57" width="466" height="12" font="2">3. Publicar este informe e incorporarlo a su Informe Anual a la Asamblea General de la OEA.</text>
<text top="131" left="522" width="3" height="15" font="3"> </text>
<text top="159" left="57" width="486" height="12" font="2">Dado y firmado en la Sede de la Comisión Interamericana de Derechos Humanos, en la Ciudad </text>
<text top="172" left="57" width="486" height="12" font="2">de Washington, D.C., a los 25 días del mes de septiembre del año de 1998. (Firmado) Carlos </text>
<text top="184" left="57" width="486" height="12" font="2">Ayala  Corao,  Presidente;  Robert  K.  Goldman,  Primer  Vicepresidente;  Jean  Joseph  Exumé, </text>
<text top="196" left="57" width="486" height="12" font="2">Segundo Vicepresidente; Comisionados Alvaro Tirado Mejía, Hélio Bicudo, Claudio Grossman y </text>
<text top="208" left="57" width="69" height="12" font="2">Henry Forde. </text>
</page>
</pdf2xml>
