<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="0" size="6" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="10" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">1 </text>
<text top="57" left="237" width="125" height="12" font="1"><b>INFORME No. 110/10 </b></text>
<text top="69" left="250" width="99" height="12" font="2">PETICIÓN 1560-07 </text>
<text top="81" left="257" width="85" height="12" font="2">ADMISIBILIDAD </text>
<text top="93" left="181" width="237" height="12" font="2">CLAUDINA ISABEL VELASQUEZ PAIZ Y OTROS </text>
<text top="105" left="267" width="66" height="12" font="2">GUATEMALA </text>
<text top="117" left="243" width="112" height="12" font="2">4 de octubre de 2010 </text>
<text top="130" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="142" left="57" width="13" height="12" font="1"><b>I. </b></text>
<text top="142" left="92" width="58" height="12" font="1"><b>RESUMEN </b></text>
<text top="154" left="93" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">1.  La  Comisión  Interamericana  de  Derechos  Humanos  (en  adelante  “Comisión”,  “Comisión </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">Interamericana” o “CIDH”) recibió el 10 de diciembre de 2007 una petición presentada por el </text>
<text top="190" left="57" width="486" height="12" font="2">Instituto  de  Estudios  Comparados  en  Ciencias  Penales  de  Guatemala  y  Jorge  Rolando </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">Velásquez  Durán  (en  adelante  “los  peticionarios”),  en  representación  de  Claudina  Isabel </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">Velásquez Paiz, Jorge Rolando Velásquez Durán, Elsa Claudina Paiz Vidal de Velásquez y Pablo </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">Andrés  Velásquez  Paiz  (en  adelante  “presuntas  víctimas”).  La  petición  se  presentó  en  contra </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">del Estado de Guatemala (en adelante “Estado”, “Estado guatemalteco” o “Guatemala”), por la </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">falta de investigación del asesinato de Claudina Isabel Velásquez en agosto de 2005 en la ciudad </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">de  Guatemala,  cometido  alegadamente  en  un  contexto  de  violencia  sistemática  contra  las </text>
<text top="276" left="57" width="47" height="12" font="2">mujeres. </text>
<text top="288" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">2. Los peticionarios alegan que el Estado guatemalteco es responsable por la violación de los </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">derechos  consagrados  en  los  artículos  4  (derecho  a  la  vida),  5  (integridad  personal),  8 </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="2">(garantías  judiciales),  11  (protección  a  la  honra  y  dignidad),  24  (igualdad  ante  la  ley)  y  25 </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">(protección  judicial)  de  la  Convención  Americana  sobre  Derechos  Humanos  (en  adelante </text>
<text top="349" left="57" width="486" height="12" font="2">“Convención”  o  “Convención  Americana”),  en  concordancia  con  la  obligación  general  del </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">artículo  1.1  del  citado instrumento  internacional  y la  violación  de los  artículos  1, 3  y  7  de  la </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">Convención  Interamericana  para  Prevenir,  Sancionar  y  Erradicar  la  Violencia  contra  la  Mujer </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">(en adelante “Convención de Belém do Pará), en perjuicio de Claudina Isabel Velásquez Paiz. </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">Asimismo  alegan  la  violación  de  los  derechos  consagrados  en  los  artículos  5  (integridad </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">personal), 8 (garantías judiciales), 11 (protección a la honra y dignidad), 24 (igualdad ante la </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">ley)  y  25  (protección  judicial)  de  la  Convención  Americana  sobre  Derechos  Humanos  (en </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">adelante “Convención” o “Convención Americana”), en concordancia con la obligación general </text>
<text top="446" left="57" width="486" height="12" font="2">del artículo 1.1 del citado instrumento internacional, en perjuicio de los familiares de Claudina </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="2">Isabel  Velásquez,  Jorge  Rolando  Velásquez  Durán,  Elsa  Claudina  Paiz  Vidal  de  Velásquez  y </text>
<text top="470" left="57" width="150" height="12" font="2">Pablo Andrés Velásquez Paiz. </text>
<text top="482" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">3. Por su parte, el Estado sostiene que no se han interpuesto ni agotado los recursos internos </text>
<text top="506" left="57" width="486" height="12" font="2">idóneos  y  por  tanto  la  petición  debería  ser  declarada  inadmisible.  Asimismo,  sostiene  que  la </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">investigación  no  está  concluida,  que  el  Ministerio  Público  continúa  con  las  acciones  de </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">investigación y que se tiene información de presuntos sospechosos para la presentación de una </text>
<text top="543" left="57" width="95" height="12" font="2">posible acusación. </text>
<text top="555" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="12" font="2">4.  Sin  prejuzgar  sobre  el  fondo  del  asunto,  tras  analizar  las  posiciones  de  las  partes  y  en </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">cumplimiento de los requisitos previstos en los artículos 46 y 47 de la Convención Americana, </text>
<text top="591" left="57" width="486" height="12" font="2">la Comisión decide declarar el caso admisible a efectos del examen sobre la presunta violación </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">de los derechos consagrados en los artículos 4, 5, 11 y 24, en concordancia con el artículo 1.1 </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">de  dicho  tratado,  así  como  del  artículo  7  de  la  Convención  de  Belém  do  Pará,  respecto  de </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">Claudina Isabel Velásquez Paiz. Asimismo, decide declarar el caso admisible sobre la presunta </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">violación  de  los  derechos  consagrados  en  los  artículos  5.1,  8.1 y  25,  en concordancia  con  el </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="2">artículo  1.1  de  dicho  tratado  respecto  de  Jorge  Rolando  Velásquez  Durán, Elsa  Claudina  Paiz </text>
<text top="664" left="57" width="486" height="12" font="2">Vidal  de  Velásquez  y  Pablo  Andrés  Velásquez  Paiz.  En  cuanto  a  los  artículos  11  y  24  de  la </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">Convención Americana respecto de Jorge Rolando Velásquez Durán, Elsa Claudina Paiz Vidal de </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="2">Velásquez y Pablo Andrés Velásquez Paiz, la CIDH los declaró inadmisibles. La Comisión decide </text>
<text top="701" left="57" width="486" height="12" font="2">además, notificar esta decisión a las partes, publicarla e incluirla en su Informe Anual para la </text>
<text top="713" left="57" width="151" height="12" font="2">Asamblea General de la OEA. </text>
<text top="725" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="737" left="57" width="18" height="12" font="1"><b>II</b>. </text>
<text top="737" left="92" width="169" height="12" font="1"><b>TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN </b></text>
<text top="750" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">2 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">5. El 10 de diciembre de 2007 la Comisión recibió la petición y le asignó el número 1560-07. El </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">16  de  marzo  de  2010,  la  CIDH  transmitió  las  partes  pertinentes  de  la  petición  al  Estado  de </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="2">Guatemala,  solicitándole  que  dentro  del  plazo  de  dos  meses,  presentara  su  respuesta,  de </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="12" font="2">conformidad con lo establecido en el artículo 30.2 del Reglamento de la CIDH. La respuesta del </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="12" font="2">Estado fue recibida el 19 de mayo de 2010. Dicha comunicación fue debidamente trasladada a </text>
<text top="117" left="57" width="88" height="12" font="2">los peticionarios. </text>
<text top="130" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="12" font="2">6.  Además,  la  CIDH  recibió  información  de  los  peticionarios  el  19  de  marzo  de  2010.  Dicha </text>
<text top="154" left="57" width="269" height="12" font="2">comunicación fue debidamente trasladada al Estado. </text>
<text top="166" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="178" left="57" width="187" height="12" font="1"><b>III.  POSICIÓN DE LAS PARTES </b></text>
<text top="190" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="203" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="203" left="92" width="99" height="12" font="1"><b>Los peticionarios </b></text>
<text top="215" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">7. Los peticionarios alegan que el Estado de Guatemala ha faltado a su deber de investigar con </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">debida diligencia el asesinato de Claudina Isabel Velásquez, estudiante de derecho de 19 años </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">de  edad  y  sostienen  que  el  caso  continúa  en  la  impunidad.  Indican  que  el  asesinato  de  la </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">presunta  víctima  se  enmarca  dentro  del  contexto  general  de  impunidad  y  denegación  de </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">justicia  que  enfrentan  las  mujeres  víctimas  de  violencia  en  Guatemala  y  que  ha  sido </text>
<text top="288" left="57" width="281" height="12" font="2">documentado tanto nacional como internacionalmente. </text>
<text top="300" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">8. Indican que Claudina Isabel Velásquez, desapareció el 12 de agosto de 2005. Informan que </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="2">la última vez que se comunicó con su familia fue ese día a las 11.45 p.m. cuando avisó que </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">estaba en una fiesta y que llegaría a su casa después de medianoche. Al no llegar a la casa, </text>
<text top="349" left="57" width="486" height="12" font="2">sostienen  que  los  padres  de  Claudina  Isabel  Velásquez  iniciaron  su  búsqueda.  Intentaron </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">presentar una denuncia a las 3 am y a las 5 am del 13 de agosto, pero representantes de la </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">Policía Nacional Civil se negaron a recibirlas, indicando que se requería que transcurrieran 24 </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">horas desde la desaparición. Asimismo, les habrían comentado a los padres que seguramente </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">se había ido con su traído (novio). Las autoridades aceptaron recibir la denuncia a las 8.30 am, </text>
<text top="409" left="57" width="296" height="12" font="2">pero sin iniciar la búsqueda de Claudina Isabel Velásquez. </text>
<text top="421" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">9.  Según los  peticionarios,  los  padres,  familiares  y  amigos continuaban  buscando  a  Claudina </text>
<text top="446" left="57" width="486" height="12" font="2">Isabel Velásquez, cuando a las 10.30 am del mismo día los familiares recibieron la llamada de </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="2">un  amigo  que  indicó  que  en  la  morgue  del  Servicio  Médico  Forense  del  Organismo  Judicial </text>
<text top="470" left="57" width="486" height="12" font="2">había  un  cuerpo  no  identificado  con  las  características  de  Claudina  Isabel  Velásquez.  Los </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">familiares se apersonaron a la morgue, identificaron a su hija y retiraron el cadáver para hacer </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">los ritos funerarios con la autorización de funcionarios del Servicio Médico Forense, quienes les </text>
<text top="506" left="57" width="486" height="12" font="2">indicaron que ya no había más diligencias de investigación que realizar. Alegan que la presunta </text>
<text top="519" left="57" width="391" height="12" font="2">víctima habría sido golpeada, violada y asesinada de un disparo en la frente. </text>
<text top="531" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="543" left="57" width="486" height="12" font="2">10.  Informan  que  durante  el  velatorio  del  cuerpo,  se  presentaron  funcionarios  del  Ministerio </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="2">Público  pertenecientes  al  Grupo  de  Especialistas  de  la  Escena  del  Crimen,  para  tomarle  las </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="12" font="2">huellas dactilares al cadáver. Indican que frente a dicha situación, la familia se sintió ofendida </text>
<text top="579" left="57" width="399" height="12" font="2">y humillada porque dichas pruebas deberían haberse practicado previamente.  </text>
<text top="591" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">11. Respecto de la investigación de los hechos, indican la ausencia de medidas de averiguación </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">durante las  primeras  cuarenta y  ocho horas.  Sostienen  que  el  Ministerio  Público  entrevistó  a </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">los  padres  de  la  presunta  víctima  cuarenta  días  después  del  suceso  y  no  identificó  de </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">inmediato a personas que estuvieron o que se comunicaron con Claudina Isabel Velásquez la </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="2">noche en que ocurrieron los hechos. Asimismo, sostienen que el proceso de investigación fue </text>
<text top="664" left="57" width="486" height="12" font="2">lento e impulsado por presión del padre de Claudina Isabel, que en su calidad de querellante </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">adhesivo, ha exigido la realización de investigaciones y señalado los errores cometidos durante </text>
<text top="689" left="57" width="53" height="12" font="2">la misma. </text>
<text top="701" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="12" font="2">12. Aducen una serie de irregularidades en la investigación del caso en que han incurrido los </text>
<text top="725" left="57" width="486" height="12" font="2">organismos estatales y que han propiciado que el caso siga en la impunidad. Sostienen que el </text>
<text top="737" left="57" width="486" height="12" font="2">cadáver fue localizado el 13 de agosto de 2005 a las 5.30 am en la zona 11 de la ciudad de </text>
<text top="750" left="57" width="486" height="12" font="2">Guatemala por agentes de la Policía Nacional Civil, que acudieron en respuesta a una llamada </text>
<text top="762" left="57" width="486" height="12" font="2">telefónica  anónima.  En  el  procesamiento  de  la  escena  del  crimen,  el  cuerpo  fue  levantado </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">3 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">como XX, sin que si hiciera un esfuerzo por identificar a la víctima. A una hora no precisada, </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">sostienen que el cuerpo fue trasladado a la morgue del Servicio Médico Forense del Organismo </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="2">Judicial,  en  una  unidad  común  y  no  en  un  vehículo  refrigerado.  Asimismo,  indican  que  hubo </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="12" font="2">imprecisión sobre la duración del procedimiento en la investigación de la escena del crimen y </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="12" font="2">omisión de tomar testimonio a los agentes que accedieron al cadáver. Igualmente, indican la </text>
<text top="117" left="57" width="486" height="12" font="2">falta  de  recolección,  aseguramiento  y  búsqueda  de  evidencias  ya  que  sólo  se  recabó  como </text>
<text top="130" left="57" width="293" height="12" font="2">evidencia el suéter y no toda la ropa que llevaba puesta.  </text>
<text top="142" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">13. Agregan que el informe del médico forense, presentado 17 días después de ocurridos los </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">hechos, tuvo una serie de deficiencias entre las que destacan: indeterminación de la hora de la </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">muerte, falta de consignación de manchas de sangre y de las heridas reportadas en el álbum </text>
<text top="190" left="57" width="486" height="12" font="2">fotográfico,  indeterminación  de  la  posición  del  cadáver,  falta  de  recolección  de  evidencia. </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">Igualmente sostienen que se habrían constatado deficiencias similares en el examen e informe </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">médico  forense  del  Organismo  Judicial  como:  falta  de  identificación  de  los  funcionarios  que </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">participaron en la necropsia, falta de identificación del cadáver, errores en la determinación de </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">la  hora  aproximada  de  muerte,  entre  otras.  Sostienen  que  asimismo  hubo  deficiencias  en  el </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">tratamiento  de  la  evidencia  para  peritajes  científicos  y  que  hubo  error  en  las  fechas  del </text>
<text top="263" left="57" width="101" height="12" font="2">dictamen balístico.  </text>
<text top="276" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">14. Destacan que gran parte de las deficiencias obedecen a que los responsables de levantar la </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">escena  del  crimen  consideraron  que no  se  debía  profundizar  en  la  investigación  porque  a  su </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">criterio, la presunta víctima –por el barrio de clase media baja donde apareció el cuerpo, por </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="2">llevar sandalias, una gargantilla y arete en el ombligo - encuadraba en el perfil de una persona </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">que  había  provocado,  propiciado  o  inducido  su  muerte.  De  esta  forma  discriminatoria, </text>
<text top="349" left="57" width="486" height="12" font="2">sostienen que se etiquetó a la presunta víctima como posible integrante de una pandilla juvenil </text>
<text top="361" left="57" width="479" height="12" font="2">o una sexo-servidora y por ello el desinterés por realizar una investigación seria y profesional. </text>
<text top="373" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">15. Argumentan que el asesinato de la presunta víctima no es un hecho aislado, porque existe </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">un patrón de violencia contra las mujeres en el Estado de Guatemala, que en los últimos años </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">ha derivado en un aumento dramático del número de asesinatos por razón de género. Indican </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">que desde el 2001, más de 3.000 mujeres y niñas han sido asesinadas y la tasa de asesinatos </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">sigue  en  aumento.  Explican  que  muchos  de  los  asesinatos  se  han  caracterizado  por  una </text>
<text top="446" left="57" width="486" height="12" font="2">brutalidad  excepcional,  siendo  numerosas  víctimas  objeto  de  violencia  sexual,  mutilación  y </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="2">descuartizamientos. Señalan que a pesar de que esta situación ha suscitado gran preocupación </text>
<text top="470" left="57" width="486" height="12" font="2">a nivel nacional e internacional, en Guatemala se siguen asesinando mujeres y niñas con total </text>
<text top="482" left="57" width="60" height="12" font="2">impunidad. </text>
<text top="494" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="506" left="57" width="486" height="12" font="2">16.  Sostienen  que  las  irregularidades  en  la  investigación  del  asesinato  de  Claudina  Isabel </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">fueron denunciadas ante la Supervisión del Ministerio Público, organismo que en mayo de 2006 </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">emitió  un  informe  reconociendo  que  se  dio  un  tratamiento  inadecuado  a  la  víctima,  a  sus </text>
<text top="543" left="57" width="486" height="12" font="2">padres y a sus familiares. Indican que estas falencias también fueron señaladas por un informe </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="2">que  hizo  el  Procurador  de  Derechos  Humanos  sobre  las  deficiencias  de  investigación </text>
<text top="567" left="57" width="310" height="12" font="2">encontradas en este caso, emitido el 24 de octubre de 2006. </text>
<text top="579" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="591" left="57" width="486" height="12" font="2">17.  En  cuanto  a  la  familia  de  Claudina  Isabel,  sostienen  que  han  enfrentado  un  sistema  de </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">justicia que ha tratado por todos los medios de hacerlos desistir en su búsqueda por encontrar </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">a  los  culpables.  Desde  el  inicio  de  la  investigación,  expresan  que  la  familia  de  la  presunta </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">víctima  ha  sido  sometida  a  una  revictimización  secundaria.  Primero,  cuando  funcionarios  del </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">Ministerio  Público  acudieron  a  la  capilla  funeraria  cuando  estaban  velando  los  restos  de </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="2">Claudina Isabel Velásquez para efectuar el levantamiento de la ficha dactilar. Posteriormente, </text>
<text top="664" left="57" width="486" height="12" font="2">han tenido que sufrir la indiferencia, desprecio y falta de interés de los fiscales y funcionarios </text>
<text top="677" left="57" width="483" height="12" font="2">que han conocido el caso, lo que los ha obligado a relatar el mismo hecho innumerables veces. </text>
<text top="689" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="701" left="57" width="486" height="12" font="2">18.  Respecto  del  agotamiento  de  los  recursos  internos,  indican  que  han  pasado  varios  años </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="12" font="2">desde el asesinato de Claudina Isabel Velásquez y el caso sigue en la etapa de investigación. A </text>
<text top="725" left="57" width="486" height="12" font="2">pesar de los esfuerzos de la familia, particularmente el padre que se constituyó en querellante </text>
<text top="737" left="57" width="486" height="12" font="2">adhesivo,  indican  que  no  existe interés  en investigar,  ni  en  determinar la  responsabilidad  de </text>
<text top="750" left="57" width="486" height="12" font="2">los autores y por ello sostienen que la regla del previo agotamiento de los recursos internos no </text>
<text top="762" left="57" width="365" height="12" font="2">tiene aplicación en virtud del artículo 46.2 de la Convención Americana. </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="3" size="10" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="4" size="10" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="5" size="5" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="6" size="8" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">4 </text>
<text top="57" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="69" left="57" width="18" height="12" font="1"><b>B.  </b></text>
<text top="69" left="92" width="58" height="12" font="1"><b>El Estado  </b></text>
<text top="81" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="93" left="57" width="486" height="12" font="2">19. El Estado alega que la muerte de Claudina Isabel Velásquez ocurrió el sábado 13 de agosto </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="12" font="2">de 2005 entre las 02:12 y 05:00 horas, en base a una llamada realizada al número 110 de la </text>
<text top="117" left="57" width="486" height="12" font="2">Policía Nacional Civil en donde se reportó una posible violación, así como la declaración de la </text>
<text top="130" left="57" width="486" height="12" font="2">Sra.  Concepción  de  María  Méndez,  quien  indicó  haber  escuchado  un  disparo  fuera  de  su </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="12" font="2">residencia,  frente  a  la  cual  se  localizó  el  cadáver  que  posteriormente  fue  identificado  como </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">Claudina Isabel Velásquez Paiz. A las 05.00 horas fue encontrado su cuerpo sin vida a causa de </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">un disparo producido por proyecto de arma de fuego en la región frontal izquierda del cráneo, </text>
<text top="178" left="57" width="431" height="12" font="2">en la 10ª Avenida frente al 8-87 “A” colonia Roosevelt zona 11 de la Ciudad Capital.  </text>
<text top="190" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">20. Desde la desaparición y muerte de Claudina Velásquez hasta la presente fecha, el Estado </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">indica  que  el  Ministerio  Público  ha  realizado  diversas  diligencias  y  se  han  seguido  diferentes </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">líneas  de  investigación.  Sostiene  que  desde  el  momento  en  que  tuvo  conocimiento  de  la </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">muerte de Claudina Isabel Velásquez, el Ministerio Público ha actuado conforme a su mandato. </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">Los  auxiliares  de  justicia  que conocieron  del  hecho  en  2005,  realizaron  acciones  de urgencia </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">para  recavar  evidencia,  acciones  “que fueron mal  vistas  por la  familia  Velásquez  Paiz,  por  lo </text>
<text top="276" left="57" width="362" height="12" font="2">que los auxiliares de justicia tuvieron las sanciones correspondientes”.  </text>
<text top="288" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">21. Dentro de las acciones realizadas por la Comisión Presidencial coordinadora de la Política </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">del Ejecutivo en materia de Derechos Humanos, COPREDEH, indica que se tuvo reunión con la </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="2">fiscal de sección encargada del caso y se establecieron las diligencias realizadas, cotejando los </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">documentos  enviados  como  prueba  del  Sr.  Velásquez,  haciendo  constar  la  fiscal,  que  desde </text>
<text top="349" left="57" width="486" height="12" font="2">que se tuvo conocimiento de la muerte, la investigación no ha dejado de tener movimiento y </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">que  se  encuentra  en  una  etapa  medular  respecto  de  la  presentación  de  la  acusación </text>
<text top="373" left="57" width="248" height="12" font="2">correspondiente dentro del proceso penal interno</text>
<text top="372" left="305" width="4" height="8" font="0">1</text>
<text top="373" left="309" width="7" height="12" font="2">. </text>
<text top="385" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">22. Alega que hay acciones de la investigación que no se pueden mencionar, en virtud de que </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">entorpecería la investigación que realiza la Fiscalía. Sin embargo, las acciones que ha realizado </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">el  Ministerio  Público  a la  fecha, muestran  el  interés  y  la línea  de  investigación  del Estado  de </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">identificar a los principales culpables de la muerte de Claudina Isabel Velásquez, acciones que </text>
<text top="446" left="57" width="325" height="12" font="2">son informadas mensualmente al Sr. Jorge Rolando Velásquez.  </text>
<text top="458" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="470" left="57" width="486" height="12" font="2">23.  Respecto  del  agotamiento  de  los  recursos  internos,  el  Estado  sostiene  que  no  se  han </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">agotado  los  recursos  internos  y  por  tanto  la  petición  debería  ser  declarada  inadmisible.  El </text>
<text top="494" left="57" width="359" height="12" font="2">Estado argumenta que la investigación penal se encuentra en marcha. </text>
<text top="506" left="93" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="519" left="57" width="20" height="12" font="1"><b>IV. </b></text>
<text top="519" left="92" width="174" height="12" font="1"><b>ANÁLISIS DE ADMISIBILIDAD </b></text>
<text top="531" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="543" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="543" left="92" width="450" height="12" font="1"><b>Competencia de la Comisión <i>ratione personæ, ratione loci, ratione temporis </i></b><b>y<i> </i></b></text>
<text top="555" left="92" width="94" height="12" font="3"><i><b>ratione materiæ </b></i></text>
<text top="567" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">24. Los peticionarios se encuentran facultados, en principio, por el artículo 44 de la Convención </text>
<text top="591" left="57" width="486" height="12" font="2">Americana  para  presentar  peticiones  ante  la  Comisión.  La  petición  señala  como  presunta </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">víctima  a  cuatro  personas  individuales,  respecto  de  quienes  el  Estado  de  Guatemala  se </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">comprometió  a  respetar  y  garantizar  los  derechos  consagrados  en la  Convención  Americana. </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">En  lo  concerniente  al  Estado,  la  Comisión  señala  que  Guatemala  es  un  Estado  parte  en  la </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">Convención Americana desde el 25 de mayo de 1978, fecha en la que depositó su instrumento </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="2">de ratificación. Además, Guatemala es parte de la Convención de Belém do Pará desde el 4 de </text>
<text top="664" left="57" width="486" height="12" font="2">abril de 1995. Por lo tanto, la Comisión tiene competencia <i>ratione personae</i> para examinar la </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">petición.  Asimismo,  la  Comisión  tiene  competencia  <i>ratione  loci</i>  para  conocer  la  petición,  por </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="2">cuanto en ella se alegan violaciones de derechos protegidos en la Convención Americana y la </text>
<text top="701" left="57" width="486" height="12" font="2">Convención  de  Belém  do  Pará  que  habrían  tenido  lugar  dentro  del  territorio  de  Guatemala, </text>
<text top="713" left="57" width="160" height="12" font="2">Estado Parte en dicho tratado.  </text>
<text top="725" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="737" left="57" width="486" height="12" font="2">25.  La  Comisión  tiene  competencia  <i>ratione  temporis</i>  por  cuanto  la  obligación  de  respetar  y </text>
<text top="750" left="57" width="486" height="12" font="2">garantizar los derechos protegidos en la Convención Americana y en la Convención de Belém </text>
<text top="764" left="57" width="148" height="12" font="2">                                         </text>
<text top="775" left="57" width="3" height="6" font="5">1</text>
<text top="776" left="60" width="232" height="10" font="6"> Comunicación del Estado de fecha 17 de mayo de 2010. </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">5 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">do  Pará  ya  se  encontraba  en  vigor  para  el  Estado  en  la  fecha  en  que  habrían  ocurrido  los </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">hechos  alegados  en la  petición.  Finalmente,  la Comisión  tiene  competencia  <i>ratione  materiae</i>, </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="2">porque en la petición se denuncian posibles violaciones a derechos humanos protegidos por la </text>
<text top="93" left="57" width="297" height="12" font="2">Convención Americana y la Convención de Belém do Pará. </text>
<text top="105" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="117" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>B</b>. </text>
<text top="117" left="92" width="293" height="12" font="1"><b>Otros requisitos para la admisibilidad de la petición </b></text>
<text top="130" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="142" left="57" width="228" height="12" font="1"><b>1. Agotamiento de los recursos internos </b></text>
<text top="154" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">26.  El  artículo  46.1.a  de  la  Convención  Americana  dispone  que,  para  que  sea  admisible  una </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">denuncia presentada ante la Comisión Interamericana de conformidad con el artículo 44 de la </text>
<text top="190" left="57" width="486" height="12" font="2">Convención, es necesario que se hayan intentado y agotado los recursos internos conforme a </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">los  principios  del  derecho  internacional  generalmente  reconocidos.  Este  requisito  tiene  como </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">objeto  permitir  que  las  autoridades  nacionales  conozcan  sobre  la  supuesta  violación  de  un </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">derecho protegido y, de ser apropiado, tener la oportunidad de solucionarla antes de que sea </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">conocida  por  una  instancia  internacional.  El  artículo  46.2  de  la  Convención  por  su  parte </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">establece  tres  supuestos  en  los  que  no  se  aplica  la  regla  del  agotamiento  de  los  recursos </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">internos: a) que no exista en la legislación interna del Estado de que se trata el debido proceso </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">legal para la protección del derecho o derechos que se alega han sido violados; b) que no se </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">haya  permitido  al  presunto  lesionado  en  sus  derechos  el  acceso  a  los  recursos  de  la </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">jurisdicción interna, o haya sido impedido de agotarlos; y c) que haya retardo injustificado en </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">la decisión sobre los mencionados recursos. Estos supuestos no se refieren sólo a la existencia </text>
<text top="324" left="57" width="394" height="12" font="2">formal de tales recursos, sino también que estos sean adecuados y efectivos. </text>
<text top="336" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="349" left="57" width="486" height="12" font="2">27. En el presente caso, el Estado sostiene que no se han interpuesto y agotado los recursos </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">de  la  jurisdicción  interna  y  que  la  investigación  penal  se  encuentra  en  marcha.  Ahora  bien, </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">cuando un Estado alega que no se han agotado los recursos de la jurisdicción interna, tiene a </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">su  cargo  señalar  cuáles  deben  agotarse  y  demostrar  su  efectividad.  En  tal  caso,  pasa  a  los </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">peticionarios  la  carga  procesal  de  demostrar  que  dichos  recursos  fueron  agotados  o  que  se </text>
<text top="409" left="57" width="420" height="12" font="2">configura alguna de las excepciones del artículo 46.2 de la Convención Americana. </text>
<text top="421" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">28. Los peticionarios señalan que han pasado cinco años desde el asesinato de Claudina Isabel </text>
<text top="446" left="57" width="486" height="12" font="2">Velásquez  y  el  caso  sigue  en  la  etapa  de  investigación.  Ello,  a  pesar  de  los  esfuerzos  de  la </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="2">familia,  particularmente  el  padre  que  se  constituyó  en  querellante  adhesivo  para  impulsar  la </text>
<text top="470" left="57" width="486" height="12" font="2">investigación.  Sin  embargo,  indican  que  no  ha  sido  suficiente  para  lograr  un  interés  en </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">investigar y determinar la responsabilidad de los autores. Por ello, sostienen que se aplica una </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">excepción a la regla del previo agotamiento de los recursos internos en virtud del artículo 46.2 </text>
<text top="506" left="57" width="150" height="12" font="2">de la Convención Americana. </text>
<text top="519" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">29.  Sin  entrar  a  analizar  los  argumentos  desarrollados  por  las  partes  acerca  de  la  presunta </text>
<text top="543" left="57" width="486" height="12" font="2">violación de las garantías judiciales y protección judicial, la Comisión observa que han pasado </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="2">cinco años desde que Claudina Isabel Velásquez fue hallada muerta, sin que a la fecha de la </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="12" font="2">elaboración  del  presente  informe  los  representantes  del  Estado  hayan  proporcionado </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">información concreta sobre la conclusión del proceso o sobre las medidas dispuestas para que </text>
<text top="591" left="57" width="486" height="12" font="2">avance  más  allá  de  la  etapa  inicial  de  investigación.  El  Estado  tampoco  ha  informado  a  la </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">Comisión  acerca  de  diligencias  recientes  llevadas  a  cabo  por  el  Estado  o  avances  que </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">conducirían a esclarecer los hechos y a sancionar a los responsables. El Estado guatemalteco </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">se limita a mencionar que se encuentra en una etapa medular en la línea de investigación, más </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">no presenta información específica que permita concluir que la investigación está revestida de </text>
<text top="652" left="57" width="461" height="12" font="2">la idoneidad y efectividad en el presente análisis del requerimiento de agotamiento previo. </text>
<text top="664" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">30.  Igualmente,  la  Comisión  Interamericana  observa  que  los  peticionarios  alegan  que  los </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="2">hechos del presente caso se dan en un contexto de numerosos homicidios y desapariciones de </text>
<text top="701" left="57" width="486" height="12" font="2">mujeres en Guatemala, de los cuales la mayoría son casos no resueltos por las autoridades del </text>
<text top="713" left="57" width="389" height="12" font="2">Estado, perpetuando la impunidad de actos de violencia contra las mujeres.  </text>
<text top="725" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="737" left="57" width="486" height="12" font="2">31. En consecuencia, la Comisión Interamericana establece –a efectos de la admisibilidad– que </text>
<text top="750" left="57" width="486" height="12" font="2">se  ha  verificado  un  retardo  injustificado  por  parte  de  los  órganos  jurisdiccionales </text>
<text top="762" left="57" width="486" height="12" font="2">guatemaltecos respecto a los hechos denunciados. En consecuencia, la CIDH aplica al presente </text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="7" size="8" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">6 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">asunto la excepción al agotamiento de los recursos internos de la jurisdicción interna prevista </text>
<text top="69" left="57" width="254" height="12" font="2">en el artículo 46.2.c de la Convención Americana. </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>2. </b></text>
<text top="93" left="92" width="182" height="12" font="1"><b>Plazo para presentar la petición </b></text>
<text top="105" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="117" left="57" width="486" height="12" font="2">32. Con relación al requisito contemplado en el artículo 46.1.b de la Convención, conforme al </text>
<text top="130" left="57" width="486" height="12" font="2">cual la petición debe ser presentada dentro del plazo de seis meses a partir de que la víctima </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="12" font="2">sea  notificada  de  la  decisión  definitiva  que  haya  agotado  los  recursos  internos,  la  Comisión </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">considera que tampoco resulta aplicable el cumplimiento de tal plazo, toda vez que la petición </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">fue  presentada  dentro  del  plazo  razonable  mencionado  en  el  artículo  32.2  de  su  Reglamento </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">para los casos en los cuales no se ha dictado sentencia firme con anterioridad a la presentación </text>
<text top="190" left="57" width="74" height="12" font="2">de la petición. </text>
<text top="203" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="215" left="57" width="18" height="12" font="1"><b>3.  </b></text>
<text top="215" left="92" width="352" height="12" font="1"><b>Duplicación de procedimientos y cosa juzgada internacionales </b></text>
<text top="227" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">33.  No  surge  del  expediente  que  la  materia  de  la  petición  se  encuentre  pendiente  de  otro </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">procedimiento de arreglo internacional, ni que reproduzca una petición ya examinada por éste </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">u  otro  órgano  internacional.  Por  lo  tanto,  corresponde  dar  por  cumplidos  los  requisitos </text>
<text top="276" left="57" width="308" height="12" font="2">establecidos en los artículos 46.1.c y 47.d de la Convención.<b> </b></text>
<text top="288" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="300" left="57" width="18" height="12" font="1"><b>4.  </b></text>
<text top="300" left="92" width="224" height="12" font="1"><b>Caracterización de los hechos alegados </b></text>
<text top="312" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="2">34.  La  Comisión  considera  que  no  corresponde  en  esta  etapa  del  procedimiento  decidir  si  se </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">produjeron o no las alegadas violaciones en perjuicio de las presuntas víctimas. A efectos de la </text>
<text top="349" left="57" width="486" height="12" font="2">admisibilidad, la CIDH debe resolver en este momento únicamente si se exponen hechos que, </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">de  ser  probados,  caracterizarían  violaciones  a  la  Convención  Americana,  como  lo  estipula  el </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">artículo 47.b de la misma, y si la petición es &#34;manifiestamente infundada&#34; o si es “evidente su </text>
<text top="385" left="57" width="306" height="12" font="2">total improcedencia”, según el inciso (c) del mismo artículo. </text>
<text top="397" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">35.  El  criterio  para  la  apreciación  de  estos  extremos  es  diferente  al  requerido  para </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">pronunciarse sobre los méritos de una denuncia. La CIDH debe realizar una evaluación <i>prima </i></text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="4"><i>facie</i> y determinar si la denuncia fundamenta la aparente o potencial violación de un derecho </text>
<text top="446" left="57" width="475" height="12" font="2">garantizado por la Convención Americana, mas no establecer la existencia de dicha violación</text>
<text top="445" left="531" width="4" height="8" font="0">2</text>
<text top="446" left="535" width="7" height="12" font="2">. </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="2">En la presente etapa corresponde efectuar un análisis sumario que no implica un prejuicio o un </text>
<text top="470" left="57" width="486" height="12" font="2">avance  de  opinión  sobre  el  fondo.  El  propio  Reglamento  de  la  Comisión  Interamericana,  al </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">establecer una fase de admisibilidad y otra de fondo, refleja esta distinción entre la evaluación </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">que  debe  realizar  la  Comisión  Interamericana  a  fin  de  declarar  una  petición  admisible  y  la </text>
<text top="506" left="57" width="393" height="12" font="2">requerida para establecer si se ha cometido una violación imputable al Estado</text>
<text top="506" left="450" width="4" height="8" font="0">3</text>
<text top="506" left="454" width="7" height="12" font="2">. </text>
<text top="519" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">36.  En  este  sentido,  la  CIDH  considera  que  los  hechos  alegados  respecto  de  Claudina  Isabel </text>
<text top="543" left="57" width="486" height="12" font="2">Velásquez  Paiz,  en  caso  de  resultar  probados,  caracterizarían  presuntas  violaciones  de  los </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="2">derechos  garantizados  en  los  artículos  5,  11  y  24  de  la  Convención  Americana,  en  conexión </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="12" font="2">con  el  artículo 1(1)  de  dicho instrumento internacional.  Asimismo,  la  CIDH considera  que los </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">hechos expuestos podrían caracterizar una violación del artículo 4 de la Convención Americana, </text>
<text top="591" left="57" width="486" height="12" font="2">respecto  a  los  deberes  de  prevención  y  protección  del  Estado,  y  a  la  luz  de  las  obligaciones </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">generales  de  garantía  de  la  Convención  Americana  y  de  la  Convención  de  Belém  do  Pará. </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">Igualmente, la CIDH considera que los hechos expuestos caracterizarían posibles violaciones al </text>
<text top="628" left="57" width="240" height="12" font="2">artículo 7 de la Convención de Belém do Pará.  </text>
<text top="640" left="93" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="2">37.  La  CIDH  decide  además  declarar  el  caso  admisible  sobre  la  presunta  violación  de  los </text>
<text top="664" left="57" width="486" height="12" font="2">derechos  consagrados  en  los  artículos  5.1,  8.1  y  25,  en  concordancia  con  el  artículo  1.1  de </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">dicho  tratado  respecto  de  Jorge  Rolando  Velásquez  Durán,  Elsa  Claudina  Paiz  Vidal  de </text>
<text top="695" left="57" width="148" height="12" font="2">                                         </text>
<text top="707" left="57" width="3" height="6" font="5">2</text>
<text top="708" left="60" width="481" height="10" font="6">  Ver  CIDH,  Informe  No.  128/01,  Caso  12.367,  <i>Mauricio  Herrera  Ulloa  y  Fernán  Vargas  Rohrmoser  del  Diario  “La </i></text>
<text top="717" left="57" width="485" height="10" font="7"><i>Nación”</i>  (Costa  Rica),  3  de  diciembre  de  2001,  párr.  50;  Informe  No.  4/04,  Petición  12.324,  <i>Rubén  Luis  Godoy</i> </text>
<text top="727" left="57" width="485" height="10" font="6">(Argentina),  24  de  febrero  de  2004,  pár.  43;  Informe  No.  32/07,  Petición    429-05,  <i>Juan  Patricio  Marileo  Saravia  y </i></text>
<text top="737" left="57" width="180" height="10" font="7"><i>Otros</i> (Chile), 23 de abril de 2007, párr. 54. </text>
<text top="746" left="57" width="3" height="6" font="5">3</text>
<text top="747" left="60" width="482" height="10" font="6"> Ver CIDH, Informe No. 31/03, Caso 12.195, <i>Mario Alberto Jara Oñate y otros</i> (Chile), 7 de marzo de 2003, párr. 41; </text>
<text top="756" left="57" width="485" height="10" font="6">Informe No. 4/04, Petición 12.324, <i>Rubén Luis Godoy</i> (Argentina), 24 de febrero de 2004, párr. 43; Petición 429-05, </text>
<text top="766" left="57" width="485" height="10" font="7"><i>Juan  Patricio  Marileo  Saravia  y  Otros</i>  (Chile),  23  de  abril  de  2007,  párr.  54;  Petición  581-05,  <i>Víctor  Manuel  Ancalaf </i></text>
<text top="776" left="57" width="184" height="10" font="7"><i>LLaupe</i> (Chile), 2 de mayo de 2007, párr 46. </text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">7 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">Velásquez y Pablo Andrés Velásquez Paiz. La CIDH observa que la información presentada no </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">ofrece  elementos  suficientes  que  caractericen  una  violación  a  los  derechos  protegidos  en  los </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="2">artículos  11  y  24  de  la  Convención  Americana,  respecto  de  Jorge  Rolando  Velásquez  Durán, </text>
<text top="93" left="57" width="352" height="12" font="2">Elsa Claudina Paiz Vidal de Velásquez y Pablo Andrés Velásquez Paiz. </text>
<text top="105" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="117" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>V</b>. </text>
<text top="117" left="92" width="93" height="12" font="1"><b>CONCLUSIONES </b></text>
<text top="130" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="12" font="2">38. La Comisión Interamericana concluye que tiene competencia para conocer el fondo de este </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">caso y que la petición es admisible de conformidad con los artículos 46 y 47 de la Convención </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">Americana  y  decide  continuar  con el  análisis  de  fondo  relativo  a  la supuesta  violación  de  los </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">artículos  4,  5,  11  y  24,  en  concordancia  con  el  artículo  1.1  de  dicho  tratado,  así  como  del </text>
<text top="190" left="57" width="486" height="12" font="2">artículo  7  de  la  Convención  de  Belém  do  Pará  respecto  de  Claudina  Isabel  Velásquez  Paiz. </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">Asimismo,  decide  declarar  el  caso  admisible  sobre  la  presunta  violación  de  los  derechos </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">consagrados en los artículos 5.1, 8.1 y 25, en concordancia con el artículo 1.1 de dicho tratado </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">respecto  de  Jorge  Rolando  Velásquez  Durán,  Elsa  Claudina  Paiz  Vidal  de  Velásquez  y  Pablo </text>
<text top="239" left="57" width="123" height="12" font="2">Andrés Velásquez Paiz.  </text>
<text top="251" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">39. Asimismo concluye que la presente petición es inadmisible en cuanto se refiere a presuntas </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">violaciones  a los  derechos  reconocidos  en  los  artículos 11 y  24  de la  Convención Americana, </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">respecto  de  Jorge  Rolando  Velásquez  Durán,  Elsa  Claudina  Paiz  Vidal  de  Velásquez  y  Pablo </text>
<text top="300" left="57" width="120" height="12" font="2">Andrés Velásquez Paiz. </text>
<text top="312" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="324" left="57" width="414" height="12" font="2">40. Con fundamento en los argumentos de hecho y de derecho antes expuestos,  </text>
<text top="336" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="349" left="131" width="336" height="12" font="1"><b>LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS, </b></text>
<text top="361" left="274" width="50" height="12" font="1"><b>DECIDE: </b></text>
<text top="373" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">1. Declarar admisible la presente petición en cuanto se refiere a presuntas violaciones de los </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">derechos  reconocidos  en  los  artículos  4,  5,  11  y  24,  en  concordancia  con  el  artículo  1.1  de </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">dicho tratado, así como del artículo 7 de la Convención de Belém do Pará respecto de Claudina </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">Isabel Velásquez Paiz. Asimismo, decide declarar el caso admisible sobre la presunta violación </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">de los derechos consagrados en los artículos 5.1, 8.1 y 25, en concordancia con el artículo 1.1 </text>
<text top="446" left="57" width="486" height="12" font="2">de  dicho  tratado  respecto  de  Jorge  Rolando  Velásquez  Durán,  Elsa  Claudina  Paiz  Vidal  de </text>
<text top="458" left="57" width="214" height="12" font="2">Velásquez y Pablo Andrés Velásquez Paiz.<b> </b></text>
<text top="470" left="93" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">2. Declarar inadmisible la presente petición en cuanto se refiere a presuntas violaciones a los </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">derechos reconocidos en los artículos 11 y 24 de la Convención Americana, respecto de Jorge </text>
<text top="506" left="57" width="486" height="12" font="2">Rolando  Velásquez  Durán,  Elsa  Claudina  Paiz  Vidal  de  Velásquez  y  Pablo  Andrés  Velásquez </text>
<text top="519" left="57" width="27" height="12" font="2">Paiz. </text>
<text top="531" left="57" width="7" height="12" font="2">  </text>
<text top="543" left="57" width="197" height="12" font="2">3. Notificar esta decisión a las partes.  </text>
<text top="555" left="93" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="567" left="57" width="456" height="12" font="2">4. Publicar esta decisión e incluirla en su Informe Anual a la Asamblea General de la OEA. </text>
<text top="579" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="591" left="57" width="486" height="12" font="2">Aprobado  a  los  4  días  del  mes  de  octubre  de  2010.  (Firmado):  Felipe  González,  Presidente; </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">Paulo  Sérgio  Pinheiro,  Primer  Vicepresidente;  Dinah  Shelton,  Segunda  Vicepresidenta;  María </text>
<text top="616" left="57" width="475" height="12" font="2">Silvia Guillén, José de Jesús Orozco Henríquez y Rodrigo Escobar Gil, Miembros de la Comisión. </text>
<text top="628" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
</page>
<outline>
<item page="1">INFORME No. 110/10</item>
<item page="1">PETICIÓN 1560-07</item>
<item page="1">ADMISIBILIDAD</item>
<item page="1">CLAUDINA ISABEL VELASQUEZ PAIZ Y OTROS</item>
<item page="1">GUATEMALA</item>
<item page="1">4 de octubre de 2010</item>
<item page="1">I. RESUMEN</item>
<item page="1">2. Los peticionarios alegan que el Estado guatemalteco es responsable por la violación de los derechos consagrados en los artículos 4 (derecho a la vida), 5 (integridad personal), 8 (garantías judiciales), 11 (protección a la honra y dignidad), 24 (ig...</item>
<item page="1">3. Por su parte, el Estado sostiene que no se han interpuesto ni agotado los recursos internos idóneos y por tanto la petición debería ser declarada inadmisible. Asimismo, sostiene que la investigación no está concluida, que el Ministerio Público cont...</item>
<item page="1">4. Sin prejuzgar sobre el fondo del asunto, tras analizar las posiciones de las partes y en cumplimiento de los requisitos previstos en los artículos 46 y 47 de la Convención Americana, la Comisión decide declarar el caso admisible a efectos del exame...</item>
<item page="1">II. TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN</item>
<item page="2">5. El 10 de diciembre de 2007 la Comisión recibió la petición y le asignó el número 1560-07. El 16 de marzo de 2010, la CIDH transmitió las partes pertinentes de la petición al Estado de Guatemala, solicitándole que dentro del plazo de dos meses, pres...</item>
<item page="2">7. Los peticionarios alegan que el Estado de Guatemala ha faltado a su deber de investigar con debida diligencia el asesinato de Claudina Isabel Velásquez, estudiante de derecho de 19 años de edad y sostienen que el caso continúa en la impunidad. Indi...</item>
<item page="2">8. Indican que Claudina Isabel Velásquez, desapareció el 12 de agosto de 2005. Informan que la última vez que se comunicó con su familia fue ese día a las 11.45 p.m. cuando avisó que estaba en una fiesta y que llegaría a su casa después de medianoche....</item>
<item page="2">9. Según los peticionarios, los padres, familiares y amigos continuaban buscando a Claudina Isabel Velásquez, cuando a las 10.30 am del mismo día los familiares recibieron la llamada de un amigo que indicó que en la morgue del Servicio Médico Forense ...</item>
<item page="2">10. Informan que durante el velatorio del cuerpo, se presentaron funcionarios del Ministerio Público pertenecientes al Grupo de Especialistas de la Escena del Crimen, para tomarle las huellas dactilares al cadáver. Indican que frente a dicha situación...</item>
<item page="2">11. Respecto de la investigación de los hechos, indican la ausencia de medidas de averiguación durante las primeras cuarenta y ocho horas. Sostienen que el Ministerio Público entrevistó a los padres de la presunta víctima cuarenta días después del suc...</item>
<item page="2">12. Aducen una serie de irregularidades en la investigación del caso en que han incurrido los organismos estatales y que han propiciado que el caso siga en la impunidad. Sostienen que el cadáver fue localizado el 13 de agosto de 2005 a las 5.30 am en ...</item>
<item page="3">13. Agregan que el informe del médico forense, presentado 17 días después de ocurridos los hechos, tuvo una serie de deficiencias entre las que destacan: indeterminación de la hora de la muerte, falta de consignación de manchas de sangre y de las heri...</item>
<item page="3">14. Destacan que gran parte de las deficiencias obedecen a que los responsables de levantar la escena del crimen consideraron que no se debía profundizar en la investigación porque a su criterio, la presunta víctima –por el barrio de clase media baja ...</item>
<item page="3">15. Argumentan que el asesinato de la presunta víctima no es un hecho aislado, porque existe un patrón de violencia contra las mujeres en el Estado de Guatemala, que en los últimos años ha derivado en un aumento dramático del número de asesinatos por ...</item>
<item page="3">16. Sostienen que las irregularidades en la investigación del asesinato de Claudina Isabel fueron denunciadas ante la Supervisión del Ministerio Público, organismo que en mayo de 2006 emitió un informe reconociendo que se dio un tratamiento inadecuado...</item>
<item page="3">17. En cuanto a la familia de Claudina Isabel, sostienen que han enfrentado un sistema de justicia que ha tratado por todos los medios de hacerlos desistir en su búsqueda por encontrar a los culpables. Desde el inicio de la investigación, expresan que...</item>
<item page="3">18. Respecto del agotamiento de los recursos internos, indican que han pasado varios años desde el asesinato de Claudina Isabel Velásquez y el caso sigue en la etapa de investigación. A pesar de los esfuerzos de la familia, particularmente el padre qu...</item>
<item page="4">B.  El Estado</item>
<item page="4">19. El Estado alega que la muerte de Claudina Isabel Velásquez ocurrió el sábado 13 de agosto de 2005 entre las 02:12 y 05:00 horas, en base a una llamada realizada al número 110 de la Policía Nacional Civil en donde se reportó una posible violación, ...</item>
<item page="4">20. Desde la desaparición y muerte de Claudina Velásquez hasta la presente fecha, el Estado indica que el Ministerio Público ha realizado diversas diligencias y se han seguido diferentes líneas de investigación. Sostiene que desde el momento en que tu...</item>
<item page="4">21. Dentro de las acciones realizadas por la Comisión Presidencial coordinadora de la Política del Ejecutivo en materia de Derechos Humanos, COPREDEH, indica que se tuvo reunión con la fiscal de sección encargada del caso y se establecieron las dilige...</item>
<item page="4">22. Alega que hay acciones de la investigación que no se pueden mencionar, en virtud de que entorpecería la investigación que realiza la Fiscalía. Sin embargo, las acciones que ha realizado el Ministerio Público a la fecha, muestran el interés y la lí...</item>
<item page="4">23. Respecto del agotamiento de los recursos internos, el Estado sostiene que no se han agotado los recursos internos y por tanto la petición debería ser declarada inadmisible. El Estado argumenta que la investigación penal se encuentra en marcha.</item>
<item page="4">IV. ANÁLISIS DE ADMISIBILIDAD</item>
<item page="4">A. Competencia de la Comisión ratione personæ, ratione loci, ratione temporis y ratione materiæ</item>
<item page="4">24. Los peticionarios se encuentran facultados, en principio, por el artículo 44 de la Convención Americana para presentar peticiones ante la Comisión. La petición señala como presunta víctima a cuatro personas individuales, respecto de quienes el Est...</item>
<item page="4">25. La Comisión tiene competencia ratione temporis por cuanto la obligación de respetar y garantizar los derechos protegidos en la Convención Americana y en la Convención de Belém do Pará ya se encontraba en vigor para el Estado en la fecha en que hab...</item>
<item page="5">B. Otros requisitos para la admisibilidad de la petición</item>
<item page="5">1. Agotamiento de los recursos internos</item>
<item page="5">26. El artículo 46.1.a de la Convención Americana dispone que, para que sea admisible una denuncia presentada ante la Comisión Interamericana de conformidad con el artículo 44 de la Convención, es necesario que se hayan intentado y agotado los recurso...</item>
<item page="5">27. En el presente caso, el Estado sostiene que no se han interpuesto y agotado los recursos de la jurisdicción interna y que la investigación penal se encuentra en marcha. Ahora bien, cuando un Estado alega que no se han agotado los recursos de la ju...</item>
<item page="5">28. Los peticionarios señalan que han pasado cinco años desde el asesinato de Claudina Isabel Velásquez y el caso sigue en la etapa de investigación. Ello, a pesar de los esfuerzos de la familia, particularmente el padre que se constituyó en querellan...</item>
<item page="5">29. Sin entrar a analizar los argumentos desarrollados por las partes acerca de la presunta violación de las garantías judiciales y protección judicial, la Comisión observa que han pasado cinco años desde que Claudina Isabel Velásquez fue hallada muer...</item>
<item page="5">30. Igualmente, la Comisión Interamericana observa que los peticionarios alegan que los hechos del presente caso se dan en un contexto de numerosos homicidios y desapariciones de mujeres en Guatemala, de los cuales la mayoría son casos no resueltos po...</item>
<item page="5">31. En consecuencia, la Comisión Interamericana establece –a efectos de la admisibilidad– que se ha verificado un retardo injustificado por parte de los órganos jurisdiccionales guatemaltecos respecto a los hechos denunciados. En consecuencia, la CIDH...</item>
<item page="6">2. Plazo para presentar la petición</item>
<item page="6">32. Con relación al requisito contemplado en el artículo 46.1.b de la Convención, conforme al cual la petición debe ser presentada dentro del plazo de seis meses a partir de que la víctima sea notificada de la decisión definitiva que haya agotado los ...</item>
<item page="6">3.  Duplicación de procedimientos y cosa juzgada internacionales</item>
<item page="6">33. No surge del expediente que la materia de la petición se encuentre pendiente de otro procedimiento de arreglo internacional, ni que reproduzca una petición ya examinada por éste u otro órgano internacional. Por lo tanto, corresponde dar por cumpli...</item>
<item page="6">4.  Caracterización de los hechos alegados</item>
<item page="6">34. La Comisión considera que no corresponde en esta etapa del procedimiento decidir si se produjeron o no las alegadas violaciones en perjuicio de las presuntas víctimas. A efectos de la admisibilidad, la CIDH debe resolver en este momento únicamente...</item>
<item page="6">35. El criterio para la apreciación de estos extremos es diferente al requerido para pronunciarse sobre los méritos de una denuncia. La CIDH debe realizar una evaluación prima facie y determinar si la denuncia fundamenta la aparente o potencial violac...</item>
<item page="6">36. En este sentido, la CIDH considera que los hechos alegados respecto de Claudina Isabel Velásquez Paiz, en caso de resultar probados, caracterizarían presuntas violaciones de los derechos garantizados en los artículos 5, 11 y 24 de la Convención Am...</item>
<item page="6">37. La CIDH decide además declarar el caso admisible sobre la presunta violación de los derechos consagrados en los artículos 5.1, 8.1 y 25, en concordancia con el artículo 1.1 de dicho tratado respecto de Jorge Rolando Velásquez Durán, Elsa Claudina ...</item>
<item page="7">V. CONCLUSIONES</item>
<item page="7">38. La Comisión Interamericana concluye que tiene competencia para conocer el fondo de este caso y que la petición es admisible de conformidad con los artículos 46 y 47 de la Convención Americana y decide continuar con el análisis de fondo relativo a ...</item>
<item page="7">39. Asimismo concluye que la presente petición es inadmisible en cuanto se refiere a presuntas violaciones a los derechos reconocidos en los artículos 11 y 24 de la Convención Americana, respecto de Jorge Rolando Velásquez Durán, Elsa Claudina Paiz Vi...</item>
<item page="7">40. Con fundamento en los argumentos de hecho y de derecho antes expuestos,</item>
<item page="7">1. Declarar admisible la presente petición en cuanto se refiere a presuntas violaciones de los derechos reconocidos en los artículos 4, 5, 11 y 24, en concordancia con el artículo 1.1 de dicho tratado, así como del artículo 7 de la Convención de Belém...</item>
</outline>
</pdf2xml>
