<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="0" size="6" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="ABCDEE+Verdana,Bold" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="10" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="3" size="5" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="4" size="8" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">1 </text>
<text top="57" left="243" width="110" height="12" font="1"><b>INFORME Nº 93/06</b></text>
<text top="57" left="353" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="69" left="253" width="93" height="12" font="2">PETICIÓN 972-03 </text>
<text top="81" left="257" width="85" height="12" font="2">ADMISIBILIDAD </text>
<text top="93" left="196" width="150" height="12" font="2">VALENTINA ROSENDO CANTÚ</text>
<text top="92" left="347" width="4" height="8" font="0">1</text>
<text top="93" left="351" width="52" height="12" font="2"> Y OTROS </text>
<text top="105" left="277" width="44" height="12" font="2">MÉXICO </text>
<text top="118" left="240" width="118" height="12" font="2">21 de octubre de 2006 </text>
<text top="130" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="142" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="154" left="57" width="13" height="12" font="1"><b>I. </b></text>
<text top="154" left="92" width="54" height="12" font="1"><b>RESUMEN</b></text>
<text top="154" left="147" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="166" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">1. El 10 de noviembre de 2003 la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (la Comisión </text>
<text top="191" left="57" width="486" height="12" font="2">Interamericana”  o  “la  CIDH”)  recibió  una  denuncia  en  la  que  se  alega  la  responsabilidad </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">internacional  de  los  Estados  Unidos  Mexicanos  (“el  Estado”,  “el  estado  mexicano”)  por  la </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">detención  ilegal,  violación  y  tortura  de  Valentina  Rosendo  Cantú,  indígena  del  pueblo </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">Tlapaneca Me`paa, (“presunta víctima”), así como la posterior falta de investigación de tales </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">hechos.  La  petición  fue  presentada  por  la  presunta  agraviada,  la  Organización  Indígena  de </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">Pueblos Mextecos y Tlapanecos AC. (OIPMT), el Centro de Derechos Humanos de la Montaña </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">“Tlachinollan”  AC  y  el  Centro  de  Derechos  Humanos  Miguel  Agustín  Pro  Juárez  A.C.  (en </text>
<text top="276" left="57" width="235" height="12" font="2">adelante, conjuntamente, “los peticionarios”). </text>
<text top="288" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">2.  Los  peticionarios  alegan  que  los  hechos  denunciados  configuran  la  violación  de  varios </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">derechos consagrados en la Convención Americana sobre Derechos Humanos (“la Convención </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="2">Americana”): el derecho a la integridad personal (artículo 5), el derecho a la libertad personal </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">(artículo 7), el derecho a las debidas garantías judiciales (artículo 8), el derecho a la protección </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="12" font="2">judicial (artículo 25), así como el deber del Estado de respetar y garantizar los derechos de las </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">personas que se  encuentran bajo su jurisdicción (artículo 1.1). Asimismo, alegan la violación </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">de  los  artículos  3,  4,  7,  8  y  9  de  la  Convención  Interamericana  para  Prevenir,  Sancionar  y </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">Erradicar  la  Violencia  contra  la  Mujer,  “Convención  Belém  do  Pará”,  el  artículo  2  de  la </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">Convención Interamericana para Prevenir y Sancionar la Tortura y los artículos 1, 16, 34 y 37 </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">de  la  Convención  sobre  los  Derechos  del  Niño.  Sostienen  igualmente  que  se  han  cumplido </text>
<text top="421" left="57" width="384" height="12" font="2">todos los requisitos de admisibilidad previstos en la Convención Americana. </text>
<text top="434" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="446" left="57" width="486" height="12" font="2">3.  El  Estado  mexicano,  por  su  parte,  sostiene  que  la  Procuraduría  General  de  Justicia  Militar </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="2">inició  una  investigación  previa  de  oficio  sobre  el  caso,  y  que  acordó  su  competencia  para </text>
<text top="470" left="57" width="486" height="12" font="2">continuar  con  las  investigaciones  del  caso  cuando  el  ministerio  público  local  declinó  su </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">competencia a favor del fuero militar. El Estado sostiene que no se han agotado los recursos </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">internos  y  en  consecuencia,  el  Estado  solicita  a  la  Comisión  Interamericana  que  declare </text>
<text top="507" left="57" width="119" height="12" font="2">inadmisible la petición. </text>
<text top="519" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">4. Sin prejuzgar sobre el fondo del asunto, la CIDH concluye en este informe que la petición es </text>
<text top="543" left="57" width="486" height="12" font="2">admisible,  a  la  luz  de  los  artículos  46  y  47  de  la  Convención  Americana.  Por  lo  tanto,  la </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="2">Comisión Interamericana decide notificar la decisión a las partes y continuar con el análisis de </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="12" font="2">fondo relativo a la supuesta violación de los artículos 5.1, 7, 8.1, 11, 19 y 25 de la Convención </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">Americana, todos ellos en concordancia con la obligación general de respetar y garantizar los </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">derechos, prevista en el artículo 1.1 de dicho instrumento internacional, además del artículo 7 </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">de la Convención Belem do Pará y de los artículos 1, 6 y 8 de la Convención Interamericana </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">para Prevenir y Sancionar la Tortura. La Comisión decide además, publicarla e incluirla en su </text>
<text top="628" left="57" width="248" height="12" font="2">Informe Anual a la Asamblea General de la OEA. </text>
<text top="640" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="652" left="57" width="18" height="12" font="1"><b>II. </b></text>
<text top="652" left="92" width="165" height="12" font="1"><b>TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN</b></text>
<text top="652" left="258" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="664" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">5. La petición fue presentada el 10 de noviembre de 2003. Luego del estudio inicial sobre  el </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="2">trámite,  con  base  en  el  artículo  30.2  de  su  Reglamento,  la  CIDH  transmitió  las  partes </text>
<text top="701" left="57" width="486" height="12" font="2">pertinentes de la petición al Estado el 10 de diciembre de 2003, y fijó el plazo de dos meses </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="12" font="2">para que  éste presentara sus  observaciones.  El 17 de febrero de 2004 el Estado  solicitó una </text>
<text top="725" left="57" width="486" height="12" font="2">prórroga al plazo concedido. El 23 de marzo de 2004 el Estado respondió a las observaciones </text>
<text top="737" left="57" width="486" height="12" font="2">de  los  peticionarios.  La  CIDH  trasladó  esta  información  a  los  peticionarios  el  14  de  abril  de </text>
<text top="750" left="57" width="33" height="12" font="2">2004. </text>
<text top="764" left="57" width="148" height="12" font="2">                                           </text>
<text top="775" left="57" width="3" height="6" font="3">1</text>
<text top="776" left="60" width="341" height="10" font="4"> Por solicitud expresa de la víctima, se consigna su nombre completo en la petición. </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">2 </text>
<text top="57" left="93" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="69" left="57" width="184" height="12" font="1"><b>III.  POSICIÓN DE LAS PARTES</b></text>
<text top="69" left="240" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="93" left="92" width="95" height="12" font="1"><b>Los peticionarios</b></text>
<text top="93" left="187" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="105" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="118" left="57" width="486" height="12" font="2">6. Los peticionarios alegan que el Estado es responsable, entre otras razones, por la detención </text>
<text top="130" left="57" width="486" height="12" font="2">ilegal,  violación  y  tortura  de  Valentina  Rosendo  Cantú,  así  como  la  posterior  falta  de </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="12" font="2">investigación  de  tales  hechos.  De  acuerdo  con  la  denuncia  Valentina  Rosendo  Cantú,  de  17 </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">años de edad, fue agredida y violentada sexualmente por dos miembros del Ejército mexicano, </text>
<text top="166" left="57" width="234" height="12" font="2">mientras que otros seis militares observaban. </text>
<text top="178" left="93" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="191" left="57" width="486" height="12" font="2">7.  Los  peticionarios  alegan  que,  el  16  de  febrero  de  2002,  aproximadamente  a  las  2  de  la </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">tarde, Valentina Rosendo Cantú, indígena del pueblo Tlapaneca y vecina de Barranca Bejuco, </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">se  encontraba  lavando  ropa  en  un  arroyo  ubicado  unos  200  metros  de  su  domicilio  cuando </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">aparecieron dos soldados acompañados de un civil que traían amarrado. Dos de los soldados </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">se  acercaron  a  la  presunta  agraviada  mientras  que  los  otros  la  rodearon  y  enojados  le </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">preguntaron dónde estaban los encapuchados. Ella respondió que no conocía a ninguno lo que </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">provocó que un militar le apuntara con un arma y amenazándola con dispararle le preguntó si </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">ella era de Barranca Bejuco. La presunta agraviada respondió que no, que era de Caxiltepec. </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">Uno de los militares le mostró una fotografía y le preguntó si conocía a la persona a lo que ella </text>
<text top="300" left="57" width="88" height="12" font="2">contestó que no. </text>
<text top="312" left="93" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="2">8.  Según  los  peticionarios,  los  militares  le  continuaron  preguntando  sobre  unos  nombres </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">escritos en una lista y si los conocía, a lo que ella respondía negativamente. Acto seguido el </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="12" font="2">militar que le apuntaba con el arma le dio un culatazo en el estómago y por el golpe cayó al </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">piso  boca  arriba  sobre  unas  piedras  desmayándose  momentáneamente.  Al  recobrar  el </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">conocimiento se sentó y uno de los militares tomándole de los cabellos y de manera violenta le </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">dijo:  “¿Cómo  que  no  sabes,  no  eres  de  Barrnaca  Bejuco?”,  contestándoles  una  vez  más  que </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">no, que era de Caxitepec, que vivía en Barranca Bejuco porque se acababa de casar. Los dos </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">militares  procedieron  a  rasguñarle  la  cara,  le  quitaron  la  falda,  el  fondo  y  la  pantaleta  que </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">llevaba puesta y la acostaron en el piso. Uno de ellos le abrió las piernas, se bajó su pantalón y </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">truza y la violó por un lapso de 5 a 6 minutos y el otro militar hizo lo mismo, mientras otros </text>
<text top="446" left="57" width="486" height="12" font="2">seis  militares  presenciaban  los  hechos.  Apenas  pudo  librarse,  la  presunta  agraviada  pudo </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="2">pararse  “prácticamente  desnuda  y  corrió  logrando  pasar  el  cerco  de  los  militares  que  la </text>
<text top="470" left="57" width="331" height="12" font="2">rodeaban, en tanto los castrenses la observaban burlonamente”.</text>
<text top="470" left="388" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="470" left="392" width="150" height="12" font="2">Corrió a su casa e informó a </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">sus  familiares,  entre  ellos  su  esposo  F.,  sobre  los  hechos,  con  quien  decidió  reportarlos  al </text>
<text top="494" left="57" width="140" height="12" font="2">Delegado de la comunidad. </text>
<text top="507" left="93" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">9.  Según  los  peticionarios,  por  encontrarse  mal  de  salud,  la  presunta  agraviada  acudió  a  la </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">clínica de salud pública de la comunidad Caxitepec, Municipio de Acatapc para ser atendida y </text>
<text top="543" left="57" width="486" height="12" font="2">dejar constancia de la violación de la que fue víctima, sin embargo el personal del salud no la </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="2">atendió  aduciendo  que  “no  querían  problemas  con  los  militares,  que  además  no  la  podían </text>
<text top="567" left="57" width="318" height="12" font="2">atender  ahí  porque  no  contaban  con  el  equipo  necesario”.</text>
<text top="566" left="375" width="4" height="8" font="0">2</text>
<text top="567" left="379" width="163" height="12" font="2">  Los  peticionarios  alegan  que </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">después de conseguir dinero para el transporte, acudió al Hospital General dependiente de la </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">Secretaría de Salud del Estado de Guerrero en donde fue revisada y en donde se le extendió </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">una  constancia  que  establecía traumatismo  en  el  abdomen  por  los  golpes  recibidos,  pero  sin </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">sugerir estudios de laboratorio ni recetó medicamentos para los malestares. Asimismo, no se </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">presentó  el  caso  al  Ministerio  Público  como  correspondía.  Los  peticionarios  alegan  que  la </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">presunta  agraviada  tuvo  que  tratarse  del  virus  de  papiloma  humano  que  aparentemente </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="2">contrajo  a  raíz  de  la  violación  sexual  por  sus  propios  medios  y  que  su  estado  psicológico  a </text>
<text top="664" left="57" width="225" height="12" font="2">causa de los hechos aún no ha sido tratado. </text>
<text top="677" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="2">10.  Los  peticionarios  alegan  que  el  8  de  marzo  de  2002  la  presunta  agraviada  presentó </text>
<text top="701" left="57" width="486" height="12" font="2">denuncia  contra  los  elementos  castrenses  ante  el  Ministerio  Público  del  Fuero  Común,  en </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="12" font="2">Ayutla de los Libres, Guerrero por los delitos de violación sexual, tortura, detención ilegal y los </text>
<text top="725" left="57" width="185" height="12" font="2">que  resultasen  de  la  investigación</text>
<text top="725" left="242" width="7" height="12" font="1"><b>. </b></text>
<text top="725" left="252" width="290" height="12" font="2">Es  así  que  se  dio  apertura  a  la  Averiguación  Previa </text>
<text top="764" left="57" width="148" height="12" font="2">                                           </text>
<text top="775" left="57" width="3" height="6" font="3">2</text>
<text top="776" left="60" width="292" height="10" font="4"> Comunicación de los peticionarios del 6 de noviembre de 2003, pág. 3. </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">3 </text>
<text top="57" left="57" width="412" height="12" font="2">ALLE/SC/02/62/2002. Después de un conflicto de competencia para ver el caso,</text>
<text top="56" left="468" width="4" height="8" font="0">3</text>
<text top="57" left="473" width="70" height="12" font="2"> el 5 de abril </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">del 2002 el Director General de Averiguaciones Previas de la Procuraduría de Guerrero envió la </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="2">Averiguación  Previa  a  la  Agencia  del  Ministerio  Público  especializada  de  delitos  sexuales  y </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="12" font="2">atención  a  delitos  de  violencia  intrafamiliar  del  distrito  judicial  de  Morelos  con  domicilio  en </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="12" font="2">Tlapa de Comonfort. Junto con la investigación se envió el certificado médico ginecológico de </text>
<text top="118" left="57" width="486" height="12" font="2">fecha 19 de marzo de 2002 el mismo que según los peticionarios, dado el tiempo transcurrido </text>
<text top="130" left="57" width="486" height="12" font="2">desde la presunta agresión sexual hasta la realización del examen médico que, no detectaba </text>
<text top="142" left="57" width="365" height="12" font="2">vestigios de penetración vaginal pero sí rasgos corporales de violencia.</text>
<text top="141" left="421" width="4" height="8" font="0">4</text>
<text top="142" left="425" width="117" height="12" font="2"> Por su parte, Cristina </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">Estrada  Martínez,  titular  de  la  Agencia  Investigadora  del  Ministerio  Público  especializada  en </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">delitos  sexuales  y  violencia  intrafamiliar  del  distrito  judicial  de  Morelos,  comunicó  a  la </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">Procuraduría General de Justicia del Estado que, con fecha 15 de abril del 2002 dieron inicio a </text>
<text top="191" left="57" width="486" height="12" font="2">la  Averiguación  Previa  del  caso.  Según  los  peticionarios,  desde  esta  fecha  realmente  se  da </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">inicio a las investigaciones, pues el Agente Investigador ordena la realización de las primeras </text>
<text top="215" left="57" width="47" height="12" font="2">pruebas. </text>
<text top="227" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">11.  Según  los  peticionarios,  el  08  de  abril  de  2002,  el  subprocurador  de  procedimientos </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">penales, Miguel Barreto Sedeño, le solicitó a la Agencia encargada de la investigación del caso </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">“realizar un análisis jurídico con el objeto de ver la posibilidad de que se remita al Ministerio </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">Público del Fuero Militar que corresponda, por corresponderle al fuero castrense de acuerdo a </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">la  aplicación  de  la  ley  a  las  personas,  a  fin  de  que  se  esclarezca  y  se  castigue  a  los </text>
<text top="300" left="57" width="74" height="12" font="2">responsables.”</text>
<text top="299" left="130" width="4" height="8" font="0">5</text>
<text top="300" left="134" width="408" height="12" font="2">  Por  este  motivo,  el  16  de  mayo  de  2002,  la  Agente  Titular  del  Ministerio </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">Público  del  Fuero  Común  encargada  del  caso,  se  declaró  incompetente  y  remitió  la </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="2">averiguación previa al Director  General de averiguaciones previas de la Procuraduría General </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">de  Justicia  del  Estado  de  Guerrero  para  que  se  la  envíe  al  Ministerio  Público  Militar </text>
<text top="348" left="57" width="88" height="12" font="2">correspondiente. </text>
<text top="361" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">12. Ante esta decisión, los peticionarios alegan que la presunta agraviada interpuso recurso de </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">amparo el 06 de junio de 2002 ante el Primer Juzgado de Distrito del Vigésimo Primer Circuito </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">con  residencia  en  Chilpancingo,  Guerrero,  reclamando  la  declinación  de  competencia  de  la </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">Procuraduría  Estatal,  aduciendo  que  deben  ser  las  autoridades  civiles  quienes  investiguen  y </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">resuelvan  los  delitos  de  los  cuales  fue  objeto  y  no  las  autoridades  militares  por  carecer  de </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">independencia  e  imparcialidad.  El  amparo  fue  declarado  improcedente  el  30  de  agosto  de </text>
<text top="446" left="57" width="486" height="12" font="2">2002. Ante esta decisión, la presunta agraviada interpuso recurso de revisión de amparo, en </text>
<text top="458" left="57" width="417" height="12" font="2">cuya sentencia se confirmó la improcedencia con fecha 12 de noviembre de 2002. </text>
<text top="470" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">13.  Según  los  peticionarios,  ante  este  hecho,  con  fecha  de  28  de  noviembre  de  2002,  la </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">presunta agraviada solicitó mediante escrito al Agente del Ministerio Público Militar adscrito a </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">la  35  Zona  Militar  con  residencia  en  Chilpancingo,  Guerrero,  que  informara  si  aceptó  o  no  la </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">competencia  declinada  por  la  Agente  Titular  del  Ministerio  Público  del  Fuero  Común </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">especializada  en  delitos  sexuales  y  atención  a  delitos  de  violencia  intrafamiliar  del  distrito </text>
<text top="543" left="57" width="486" height="12" font="2">judicial de Morelos. En el supuesto afirmativo, solicitó que se abstuviera de conocer del asunto </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="2">por ser inconstitucional la competencia militar. Al no ser notificada de su solicitud, la presunta </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="12" font="2">agraviada  acudió  al  Ministerio  Público  Militar  en  mención,  en  donde  se  le  informó  que  la </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">investigación fue enviada a la Procuraduría General de Justicia Militar de la ciudad de México. </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">Ante este hecho, abogados del Centro PRODH se apersonaron a la institución y el 20 de enero </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">de  2003,  la  Procuraduría  General  de  Justicia  Militar  emitió  un  escrito  en  el  que  informa  que </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">aceptó la competencia y que no la declinará a las autoridades civiles. Ante este hecho, el 11 de </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">febrero  del  2003,  la  presunta  agraviada  interpuso  recurso  de  amparo,  el  mismo  que  fue </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">resuelto por el juez Quinto de Distrito “B” de Amparo en Material Penal en el Distrito Federal, </text>
<text top="652" left="57" width="388" height="12" font="2">quien con fecha 29 de abril de 2003 ordenó sobreseer el juicio de garantías. </text>
<text top="676" left="57" width="148" height="12" font="2">                                           </text>
<text top="688" left="57" width="3" height="6" font="3">3</text>
<text top="688" left="60" width="481" height="10" font="4">  El  18  de  marzo  del  2002  la  averiguación  previa  ALLE/SC/02/62/2002  fue  remitida  a  la  Dirección  General  de </text>
<text top="698" left="57" width="484" height="10" font="4">Averiguaciones  Previas  por  incompetencia,  para  que  a  través  de  dicha  Dirección  General  se  enviara  la  misma  a  la </text>
<text top="708" left="57" width="484" height="10" font="4">Agencia del Ministerio Público del Fuero Común del Distrito Judicial de Morelos, para que ésta agencia sea la encargada </text>
<text top="717" left="57" width="485" height="10" font="4">de  dar  seguimiento  a  la  investigación  debido  a  que  los  hechos  se  realizaron  dentro  del  perímetro  jurisdiccional  del </text>
<text top="727" left="57" width="484" height="10" font="4">Distrito  Judicial  de  Morelos.  El  28  de  marzo  del  2002  mediante  oficio  PGJE/DGAP/2247/2002,  el  Director  de </text>
<text top="737" left="57" width="485" height="10" font="4">Averiguaciones Previas regresa las actuaciones para que se continúe con la investigación en la Agencia del Ministerio </text>
<text top="747" left="57" width="355" height="10" font="4">Público del Fuero Común del Distrito Judicial de Allende, en Ayutla los Libres, Guerrero. </text>
<text top="756" left="57" width="3" height="6" font="3">4</text>
<text top="756" left="60" width="289" height="10" font="4"> Comunicación de los peticionarios del 6 de noviembre de 2003, pág. 4 </text>
<text top="766" left="57" width="3" height="6" font="3">5</text>
<text top="766" left="60" width="481" height="10" font="4"> Comunicación suscrita por el Subprocurador de Procedimientos Penales Miguel Barreto Sedeño de fecha 8 de abril de </text>
<text top="776" left="57" width="76" height="10" font="4">2002, oficio 0676. </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">4 </text>
<text top="57" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">14.  Si  bien  ante  la  resolución  del  amparo  cabía  la  interposición  del  recurso  de  revisión  del </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="2">amparo,  los  peticionarios  alegan  que  la  presunta  agraviada  decidió  no  interponerlo  debido  a </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="12" font="2">que “el recurso de revisión de amparo indirecto carece de idoneidad y padece de ineficacia por </text>
<text top="105" left="57" width="212" height="12" font="2">estar de antemano destinado al fracaso.”</text>
<text top="104" left="269" width="4" height="8" font="0">6</text>
<text top="105" left="273" width="269" height="12" font="2"> Para ello se basa en una serie de precedentes que </text>
<text top="118" left="57" width="486" height="12" font="2">dan  cuenta  que  el  Poder  Judicial  no  considera  violatorio  que  el  Fuero  Militar  vea  casos  de </text>
<text top="130" left="57" width="486" height="12" font="2">violación  de  derechos  humanos  perpetrados  a  civiles  por  parte  de  personal  militar.  Por  esta </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="12" font="2">razón  los  peticionarios  invocan  el  agotamiento  de  los  recursos  internos  establecido  en  el </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">artículo 46.1.a, así como la excepción a la regla de agotamiento de recursos internos prevista </text>
<text top="166" left="57" width="254" height="12" font="2">en el artículo 46.2.c de la Convención Americana. </text>
<text top="178" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="191" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="191" left="92" width="51" height="12" font="1"><b>El Estado</b></text>
<text top="191" left="144" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="203" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">15.  En  respuesta  a  la  denuncia,  el  Estado  mexicano  sostiene  que,  en  marzo  de  2002,  la </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">Procuraduría General de Justicia Militar inició una Averiguación Previa del caso bajo el número </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">35ZM/05/2002 como reacción a una nota periodística en la que se acusaba a personal militar </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">de  quejas  y  golpes  a  una  joven  del  pueblo  Tlapaneca.  Esta  Averiguación  Previa  iniciada </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">paralelamente a la que inició la Procuraduría General de Justicia del Estado de Guerrero, fue </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">enviada  al  Sector  Central  de  la  Procuraduría  General  de  Justicia  Militar  bajo  el  número </text>
<text top="288" left="57" width="97" height="12" font="2">SC/069/2002-XIV. </text>
<text top="300" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">16. El Estado alega que el 15 de mayo de 2002 la Procuraduría General de Justicia de Guerrero </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="2">decidió declinar su competencia en el caso a favor del fuero militar y el 20 de enero de 2003, </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">la  Procuraduría  General  de  Justicia  Militar  acordó  su  competencia  para  continuar  con  las </text>
<text top="348" left="57" width="127" height="12" font="2">averiguaciones del caso. </text>
<text top="361" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">17.  El  Estado  señala  que  el  5  de  marzo  de  2002,  la  Comisión  de  Defensa  de  los  Derechos </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">Humanos  del  Estado  de  Guerrero  (CDDH)  inició  una  queja  con  motivo  de  la  denuncia </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">interpuesta  por  la  presunta  agraviada  y  su  representante.  Posterior  a  algunas  diligencias,  la </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">CDDH  remitió  el  expediente  de  queja  a  la  Comisión  Nacional  de  Derechos  Humanos  (CNDH) </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">por razones de competencia debido a que probablemente “los responsables de la violación eran </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">servidores públicos.” Sobre el particular, el Estado aduce que la CNDH en diciembre de 2002 </text>
<text top="446" left="57" width="486" height="12" font="2">declaró concluido el expediente debido a que no había suficientes elementos para determinar </text>
<text top="458" left="57" width="321" height="12" font="2">que la peticionaria hubiera sido objeto de una violación sexual. </text>
<text top="470" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">18. El Estado alega que aún no se han agotado los recursos de la jurisdicción interna debido a </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">que  este  caso  se  encuentra  en  la  primera  etapa  del  procedimiento  penal,  a  saber  el </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">procedimiento de la averiguación previa. Para ello, se han realizado diversas actuaciones como </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">declaraciones  ministeriales  de  la  peticionaria,  de  miembros  de  la  comunidad  y  de  diversos </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">miembros  del  personal  perteneciente  a  las  fuerzas  armadas  algunos  de  los  cuales  habrían </text>
<text top="543" left="57" width="408" height="12" font="2">manifestado que son falsos los hechos denunciados por la presunta agraviada.</text>
<text top="542" left="465" width="4" height="8" font="0">7</text>
<text top="543" left="469" width="73" height="12" font="2"> Asimismo, el </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="2">Estado  aduce  que  los  peticionarios  al  no  impugnar  el  último  recurso  de  amparo  presentado, </text>
<text top="567" left="57" width="89" height="12" font="2">causó ejecutoria. </text>
<text top="579" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">19. Asimismo según el Estado se llevó a cabo una diligencia de confronta en donde la presunta </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">agraviada no hizo ningún señalamiento directo en contra de alguno de los elementos militares </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">que se le pusieron a la vista para que los identifique. El Estado sostiene que esta situación se </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">dio  aún  cuando  según  un  testimonio  del  soldado  de  infantería,  Eudelio  Flores  Bernardino,  en </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">declaración ante el Agente del Ministerio Público Militar adscrito a la 35 Zona militar sostuvo “… </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="2">después  cuando  le  ponían  en  fila  al  personal  militar  vi  que  el  señor  Encarnación  Sierra  se </text>
<text top="664" left="57" width="486" height="12" font="2">acercó a la señora Valentina Rosendo Cantú para decirle en dialecto tlapaneco que escogiera a </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">cualquier de ellos… diciéndole la señora Valentina Rosendo Cantú al señor Encarnación Sierra </text>
<text top="689" left="57" width="195" height="12" font="2">Morales que no era ninguno de ellos…”</text>
<text top="688" left="252" width="4" height="8" font="0">8</text>
<text top="689" left="256" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="701" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="725" left="57" width="148" height="12" font="2">                                           </text>
<text top="736" left="57" width="3" height="6" font="3">6</text>
<text top="737" left="60" width="481" height="10" font="4"> Comunicación de los peticionarios del 6 de noviembre de 2003, pág. 12. Asimismo, los peticionarios presentan un </text>
<text top="747" left="57" width="485" height="10" font="4">boletín de prensa Num. 025 emitido por la Secretaría de Defensa Nacional (SEDENA) en el que rechazan la posibilidad </text>
<text top="756" left="57" width="303" height="10" font="4">de que elementos del ejército hubieran abusado de la presunta agraviada. </text>
<text top="766" left="57" width="3" height="6" font="3">7</text>
<text top="766" left="60" width="307" height="10" font="4"> Comunicación del Estado mexicano del 23 de marzo del 2004, págs. 3 y 4. </text>
<text top="775" left="57" width="3" height="6" font="3">8</text>
<text top="776" left="60" width="288" height="10" font="4"> Comunicación del Estado mexicano del 23 de marzo del 2004, pág. 5. </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="5" size="10" family="ABCDEE+Verdana,BoldItalic" color="#000000"/>
	<fontspec id="6" size="10" family="ABCDEE+Verdana,Italic" color="#000000"/>
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">5 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">20. El Estado señala además que la investigación no ha concluido en gran parte por “la falta de </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">interés  procesal  de  la  peticionaria,  quien  no  se  ha  presentado  al  desahogo  de  diversas </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="2">diligencias argumentando temor o miedo por comparecer antes las instancias militares debido </text>
<text top="93" left="57" width="291" height="12" font="2">a que fueron elementos del ejército quienes la violaron”.</text>
<text top="92" left="348" width="4" height="8" font="0">9</text>
<text top="93" left="352" width="190" height="12" font="2"> Al respecto el Estado señala que se </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="12" font="2">encuentra  en  la  mejor  disposición  para  ofrecer  a  la  presunta  agraviada  las  condiciones </text>
<text top="118" left="57" width="349" height="12" font="2">necesarias para facilitar su comparecencia ante el Ministerio Público. </text>
<text top="130" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="12" font="2">21. El Estado manifiesta que este caso ha sido de conocimiento del Relator Especial sobre la </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">Tortura, la Relatoría Especial sobre la Violencia contra las Mujeres, la Relatoría Especial sobre </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">Ejecuciones  Extrajudiciales,  Sumarias  o  Arbitrarias  y  de  la  Organización  Mundial  contra  la </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">Tortura a través de la proporción de información solicitada y en donde se ha señalado que las </text>
<text top="191" left="57" width="486" height="12" font="2">investigaciones  “no  han  sido  expeditas  por  falta  de  interés  procesal  por  parte  de  la  señora </text>
<text top="203" left="57" width="140" height="12" font="2">Valentina  Rosendo  Cantú.”</text>
<text top="202" left="197" width="8" height="8" font="0">10</text>
<text top="203" left="205" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="203" left="211" width="331" height="12" font="2">En  resumen,  al  no  haberse  agotado  los  recursos  internos,  el </text>
<text top="215" left="57" width="208" height="12" font="2">Estado considera inadmisible la petición. </text>
<text top="227" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="239" left="57" width="20" height="12" font="1"><b>IV. </b></text>
<text top="239" left="92" width="170" height="12" font="1"><b>ANÁLISIS DE ADMISIBILIDAD</b></text>
<text top="239" left="262" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="251" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="263" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="263" left="92" width="175" height="12" font="1"><b>Competencia  de  la  Comisión </b></text>
<text top="263" left="271" width="271" height="12" font="5"><i><b>rationae  personae,  ratione  materiae,  ratione </b></i></text>
<text top="276" left="92" width="53" height="12" font="5"><i><b>temporis </b></i></text>
<text top="276" left="145" width="6" height="12" font="1"><b>y</b></text>
<text top="276" left="152" width="67" height="12" font="5"><i><b> ratione loci</b></i></text>
<text top="276" left="219" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="288" left="93" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">22. Los peticionarios se encuentran facultados por el artículo 44 para presentar denuncias ante </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">la  CIDH.  La  petición  establece  como  presunta  víctima  a  Valentina  Rosendo  Cantú,  persona </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="2">individual  respecto  de  quien  el  estado  Mexicano  se  comprometió  a  respetar  y  garantizar  los </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">derechos  consagrados  en  la  Convención  Americana.  En  lo  concerniente  al  Estado,  México  es </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="12" font="2">parte de la Convención Americana desde el 24 de marzo de 1981, fecha en que se depositó el </text>
<text top="361" left="57" width="390" height="12" font="2">instrumento  de  ratificación.  Es  por  ello  que  la  Comisión  tiene  competencia</text>
<text top="361" left="446" width="92" height="12" font="6"><i>rationae  personae</i></text>
<text top="361" left="539" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="373" left="57" width="135" height="12" font="2">para examinar la petición. </text>
<text top="385" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">23.  Por  otro  lado,  el  Estado  mexicano  ratificó  la  Convención  de  Belem  do  Pará  el  12  de </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">noviembre de 1998 y la Convención Interamericana para Prevenir y Sancionar la Tortura el 22 </text>
<text top="421" left="57" width="323" height="12" font="2">de junio de 1987. Por consiguiente, la CIDH tiene competencia </text>
<text top="421" left="380" width="89" height="12" font="6"><i>rationae temporis</i></text>
<text top="421" left="469" width="73" height="12" font="2"> para analizar </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">la  etapa  de  fondo  de  los  alegatos  sobre  presuntas  violaciones  de  estos  instrumentos </text>
<text top="446" left="57" width="83" height="12" font="2">internacionales. </text>
<text top="458" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="470" left="57" width="162" height="12" font="2">24. La CIDH tiene competencia </text>
<text top="470" left="220" width="56" height="12" font="6"><i>ratione loci</i></text>
<text top="470" left="276" width="13" height="12" font="2"> y </text>
<text top="470" left="290" width="45" height="12" font="6"><i>materiae</i></text>
<text top="470" left="334" width="208" height="12" font="2"> para conocer la petición, por cuanto en </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">ella  se  alegan  violaciones  de  derechos  humanos  protegidos  en  la  Convención  Americana,  la </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">Convención  de  Belém  do  Pará  y  la  Convención  Interamericana  para  Prevenir  y  Sancionar  la </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">Tortura,  que  se  habrían  perpetrado  dentro  del  territorio  de  México,  Estado  parte  en  estos </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">tratados.  La  CIDH  manifiesta  que  no  tiene  competencia  para  aplicar  la  Convención  sobre  los </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">Derechos del Niño pero que sin embargo la misma puede ser utilizada en la interpretación de </text>
<text top="543" left="57" width="486" height="12" font="2">las disposiciones contenidas en la Convención Americana, la Convención de Belém do Pará y la </text>
<text top="555" left="57" width="332" height="12" font="2">Convención Interamericana para Prevenir y Sancionar la Tortura. </text>
<text top="567" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="579" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="579" left="92" width="289" height="12" font="1"><b>Otros requisitos para la admisibilidad de la petición</b></text>
<text top="579" left="382" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="592" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="604" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>1. </b></text>
<text top="604" left="92" width="210" height="12" font="1"><b>Agotamiento de los recursos internos</b></text>
<text top="604" left="303" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="616" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">25. El Estado mexicano sostiene que los recursos internos no se han agotado por lo tanto, el </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">caso se encuentra en etapa preliminar dentro del proceso penal. Los peticionarios alegan que </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="2">se  han  agotado  los  recursos  internos  al  haber  sido  presentados  y  denegados  un  recurso  de </text>
<text top="664" left="57" width="486" height="12" font="2">amparo  y  el  subsiguiente  recurso  de  revisión  del  amparo  que  argumentaban  la  ausencia  de </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">independencia  e  imparcialidad  del  fuero  militar,  y  posteriormente  un  segundo  recurso  de </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="2">amparo  bajo  los  mismos  supuestos.  Los  peticionarios  también  invocan  la  aplicabilidad  de  la </text>
<text top="701" left="57" width="486" height="12" font="2">excepción de agotamiento de recursos internos por considerar que hay un retardo injustificado </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="12" font="2">producto  de  la  intervención  de  un  organismo  incompetente  que  carece  de  imparcialidad  y </text>
<text top="725" left="57" width="51" height="12" font="2">voluntad. </text>
<text top="737" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="754" left="57" width="148" height="12" font="2">                                           </text>
<text top="766" left="57" width="3" height="6" font="3">9</text>
<text top="766" left="60" width="288" height="10" font="4"> Comunicación del Estado mexicano del 23 de marzo del 2004, pág. 7. </text>
<text top="775" left="57" width="6" height="6" font="3">10</text>
<text top="776" left="63" width="285" height="10" font="4"> Comunicación del Estado mexicano del 23 de marzo del 2004, pág. 3 </text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="7" size="8" family="ABCDEE+Verdana,Italic" color="#000000"/>
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">6 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">26.  En  primer  término,  corresponde  aclarar  cuáles  son  los  recursos  internos  que  deben  ser </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">agotados conforme a la letra y el espíritu del artículo 46.1.a de la Convención Americana. Esta </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="2">norma indica que para que una petición sea admitida, se requerirá que “..se hayan interpuesto </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="12" font="2">y  agotado  los  recursos  de  la  jurisdicción  interna,  conforme  a  los  principios  del  Derecho </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="12" font="2">Internacional  generalmente  reconocidos”.  La  Corte  Interamericana  ha  interpretado  en  este </text>
<text top="118" left="57" width="486" height="12" font="2">sentido  que  sólo  deben  ser  agotados  los  recursos  adecuados  para  subsanar  las  violaciones </text>
<text top="130" left="57" width="391" height="12" font="2">presuntamente cometidas. El que los recursos sean adecuados significa que: </text>
<text top="142" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="154" left="93" width="414" height="12" font="2">la  función  de  esos  recursos  dentro  del  sistema  de  derecho  interno  sea  idónea </text>
<text top="166" left="93" width="414" height="12" font="2">para  proteger  la  situación  jurídica  infringida.  En  todos  los  ordenamientos </text>
<text top="178" left="93" width="414" height="12" font="2">internos  existen  múltiples  recursos,  pero  no  todos  son  aplicables  en  todas  las </text>
<text top="191" left="93" width="414" height="12" font="2">circunstancias.  Si,  en  un  caso  específico,  el  recurso  no  es  adecuado,  es  obvio </text>
<text top="203" left="93" width="414" height="12" font="2">que  no  hay  que  agotarlo.  Así  lo  indica  el  principio  de  que  la  norma  está </text>
<text top="215" left="93" width="414" height="12" font="2">encaminada a producir un efecto y no puede interpretarse en el sentido de que </text>
<text top="227" left="93" width="414" height="12" font="2">no  produzca  ninguno  o  su  resultado  sea  manifiestamente  absurdo  o </text>
<text top="239" left="93" width="60" height="12" font="2">irrazonable.</text>
<text top="238" left="152" width="8" height="8" font="0">11</text>
<text top="239" left="160" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="251" left="93" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">27.  La  jurisprudencia  de  la  Comisión  reconoce  que  toda  vez  que  se  cometa  un  delito </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">perseguible  de  oficio,  el  Estado  tiene  la  obligación  de  promover  e  impulsar  el  proceso  penal </text>
<text top="288" left="57" width="169" height="12" font="2">hasta  sus  últimas  consecuencias</text>
<text top="287" left="225" width="8" height="8" font="0">12</text>
<text top="288" left="234" width="309" height="12" font="2">  y  que,  en  esos  casos,  éste  constituye  la  vía  idónea  para </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">esclarecer  los  hechos.  Igualmente,  tanto  la  Corte  Interamericana  como  la  Comisión  han </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">reafirmado el deber del Estado de investigar toda violación de los derechos humanos, juzgar a </text>
<text top="324" left="57" width="335" height="12" font="2">los responsables, indemnizar a las víctimas y evitar la impunidad.</text>
<text top="323" left="391" width="8" height="8" font="0">13</text>
<text top="324" left="399" width="143" height="12" font="2"> La Comisión considera que </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">los hechos alegados por los peticionarios en el presente caso involucra la presunta vulneración </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="12" font="2">de un acto que se traduce en la legislación interna en un delito perseguible de oficio y que por </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">lo tanto es este proceso penal, impulsado por el Estado mismo, el que debe ser considerado a </text>
<text top="373" left="57" width="278" height="12" font="2">los efectos de determinar la admisibilidad del reclamo. </text>
<text top="385" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">28. En cuanto al empleo del fuero militar para juzgar a miembros del Ejército presuntamente </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">implicados,  la  Comisión  se  ha  pronunciado  en  forma  reiterada  en  el  sentido  de  que  la </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">jurisdicción  militar  no  constituye  un  foro  apropiado  y  por  lo  tanto  no  brinda  un  recurso </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">adecuado para investigar, juzgar y sancionar violaciones a los derechos humanos consagrados </text>
<text top="446" left="57" width="146" height="12" font="2">en la Convención Americana.</text>
<text top="445" left="203" width="8" height="8" font="0">14</text>
<text top="446" left="211" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="458" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="470" left="57" width="486" height="12" font="2">29. Por lo tanto, dadas las características del presente caso, la Comisión considera que resulta </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">aplicable la excepción prevista en el artículo 46.2.a de la Convención Americana, por lo cual el </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">requisito  previsto  en  materia  de  agotamiento  de  recursos  internos  no  resulta  aplicable. </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">Tampoco  resulta  aplicable  el  cumplimiento  con  el  plazo  de  seis  meses  previsto  en  el  artículo </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">46.1.b de la Convención, toda vez que la petición fue presentada dentro del plazo razonable al </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">cual hace referencia el artículo 32.2 de su Reglamento para los casos en los cuales no se ha </text>
<text top="543" left="57" width="370" height="12" font="2">dictado sentencia firme con anterioridad a la presentación de la petición. </text>
<text top="555" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="12" font="2">30. Sólo resta señalar que la invocación de las excepciones a la regla del agotamiento de los </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">recursos  internos  previstas  en  el  artículo  46.2  de  la  Convención  se  encuentra  estrechamente </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">ligada  a  la  determinación  de  posibles  violaciones  a  ciertos  derechos  allí  consagrados,  tales </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">como las garantías de acceso a la justicia. Sin embargo, el artículo 46.2, por su naturaleza y </text>
<text top="616" left="57" width="265" height="12" font="2">objeto,  es  una  norma  con  contenido  autónomo, </text>
<text top="616" left="325" width="48" height="12" font="6"><i>vis  á  vis</i></text>
<text top="616" left="373" width="169" height="12" font="2">  las  normas  sustantivas  de  la </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">Convención. Por lo tanto, la determinación de si las excepciones a la regla del agotamiento de </text>
<text top="647" left="57" width="148" height="12" font="2">                                           </text>
<text top="659" left="57" width="6" height="6" font="3">11</text>
<text top="659" left="63" width="57" height="10" font="4"> Corte I.D.H., </text>
<text top="659" left="121" width="105" height="10" font="7"><i>Caso Velásquez Rodríguez</i></text>
<text top="659" left="226" width="245" height="10" font="4">. Sentencia de 29 de julio de 1988. Serie C No. 4., párr. 63. </text>
<text top="668" left="57" width="6" height="6" font="3">12</text>
<text top="669" left="63" width="478" height="10" font="4">  Informe  Nº  52/97,  Caso  11.218,  Arges  Sequeira  Mangas,  Informe  Anual  de  la  CIDH  1997,  párrs.  96  y  97.  Ver </text>
<text top="679" left="57" width="157" height="10" font="4">también Informe N° 55/97, párr. 392. </text>
<text top="688" left="57" width="6" height="6" font="3">13</text>
<text top="688" left="63" width="478" height="10" font="4"> CIDH, Informe de Fondo, N˚ 54/01, Maria Da Penha Maia Fernandes, Brasil, 16 Abril 2001, párr. 43, citando Corte </text>
<text top="698" left="57" width="21" height="10" font="4">IDH, </text>
<text top="698" left="80" width="110" height="10" font="7"><i>Caso  Velásquez  Rodríguez</i></text>
<text top="698" left="190" width="289" height="10" font="4">,  Sentencia  del  29  de  julio  de  1988,  Serie  C  No.  4.,  párr.  176  y </text>
<text top="698" left="482" width="59" height="10" font="7"><i>Caso  Godínez </i></text>
<text top="708" left="57" width="18" height="10" font="7"><i>Cruz</i></text>
<text top="708" left="75" width="466" height="10" font="4">,Sentencia de 20 de enero de 1989. Serie C No. 5., párr. 175; CIDH, Informe de Fondo, N˚ 53/01, Ana, Beatriz y </text>
<text top="717" left="57" width="213" height="10" font="4">Celia González Pérez, México, 4 Abril 2001, párr. 84 </text>
<text top="727" left="57" width="6" height="6" font="3">14</text>
<text top="727" left="63" width="478" height="10" font="4"> CIDH Tercer Informe sobre la Situación de los Derechos Humanos en Colombia (1999), pág. 175; Segundo Informe </text>
<text top="737" left="57" width="484" height="10" font="4">sobre  la  Situación  de  los  Derechos  Humanos  en  Colombia  (1993),  pág.  246;  Informe  sobre  la  Situación  de  los </text>
<text top="747" left="57" width="485" height="10" font="4">Derechos  Humanos  en  Brasil  (1997),  págs.  40-42.  Asimismo,  la  Corte  Interamericana  ha  confirmado  que  la  justicia </text>
<text top="756" left="57" width="484" height="10" font="4">penal militar sólo constituye un ámbito adecuado para juzgar a militares por la comisión de delitos o faltas que por su </text>
<text top="766" left="57" width="382" height="10" font="4">propia  naturaleza  atenten  contra  bienes  jurídicos  propios  del  orden  militar.  Corte  I.D.H., </text>
<text top="766" left="441" width="95" height="10" font="7"><i>Caso  Durand  y  Ugarte</i></text>
<text top="766" left="536" width="6" height="10" font="4">, </text>
<text top="776" left="57" width="259" height="10" font="4">Sentencia de 16 de agosto de 2000. Serie C No. 68., párr. 117. </text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">7 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">los  recursos  internos  previstas  en  dicha  norma  resultan  aplicables  al  caso  en  cuestión  debe </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">llevarse a cabo de manera previa y separada del análisis del fondo del asunto, ya que depende </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="2">de  un  estándar  de  apreciación  distinto  de  aquél  utilizado  para  determinar  la  violación  de  los </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="12" font="2">artículos 8 y 25 de la Convención. Cabe aclarar que las causas y los efectos que han impedido </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="12" font="2">el agotamiento de los recursos internos en el presente caso serán analizados, en lo pertinente, </text>
<text top="118" left="57" width="486" height="12" font="2">en el Informe que adopte la Comisión sobre el fondo de la controversia, a fin de constatar si </text>
<text top="130" left="57" width="333" height="12" font="2">efectivamente configuran violaciones a la Convención Americana. </text>
<text top="142" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="154" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>2. </b></text>
<text top="154" left="92" width="259" height="12" font="1"><b>Duplicación de procedimientos y cosa juzgada</b></text>
<text top="154" left="351" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="166" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">31.  El  expediente  de  la  petición  no  contiene  información  alguna  que  pudiera  llevar  a </text>
<text top="191" left="57" width="486" height="12" font="2">determinar  que  el  presente  asunto  se  hallase  pendiente  de  otro  procedimiento  de  arreglo </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">internacional  o  que  haya  sido  previamente  decidido  por  la  Comisión  Interamericana.  Por  lo </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">tanto, la CIDH concluye que no son aplicables las excepciones previstas en el artículo 46.1.d y </text>
<text top="227" left="57" width="244" height="12" font="2">en el artículo 47.c de la Convención Americana. </text>
<text top="239" left="93" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="251" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>3. </b></text>
<text top="251" left="92" width="220" height="12" font="1"><b>Caracterización de los hechos alegados</b></text>
<text top="251" left="312" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="263" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">32. En el presente caso los peticionarios sostienen que el Estado es responsable por presuntas </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">violaciones al derecho a la integridad personal, al derecho a la libertad personal, al derecho a </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">las debidas garantías judiciales, el derecho a la protección judicial al derecho de las mujeres a </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">una vida libre de violencia, el derecho una vida libre de tortura, así como el deber del Estado </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="2">de respetar y garantizar los derechos de las personas que se encuentran bajo su jurisdicción. </text>
<text top="336" left="57" width="468" height="12" font="2">El Estado mexicano, por su parte sostiene que aún no se han agotado los recursos internos. </text>
<text top="348" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">33.  Al  respecto,  la  Comisión  considera  que  no  corresponde  en  esta  etapa  del  proceso </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">determinar  si  se  produjeron  o  no  las  alegadas  violaciones.  A  efectos  de  la  admisibilidad,  la </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">CIDH  debe  resolver  si  los  hechos  expuestos  tienden  a  caracterizar  posibles  violaciones  a  la </text>
<text top="397" left="57" width="378" height="12" font="2">Convenciones, como estipula el artículo 47.b de la Convención Americana. </text>
<text top="409" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">34. El criterio de apreciación de estos extremos es diferente al requerido para decidir sobre el </text>
<text top="434" left="57" width="424" height="12" font="2">fondo de una denuncia. La Comisión Interamericana debe realizar una evaluación </text>
<text top="434" left="482" width="60" height="12" font="6"><i>prima facie </i></text>
<text top="446" left="57" width="486" height="12" font="2">para  examinar  si  la  denuncia  contiene  elementos  de  aparente  violación  o  violaciones  de  la </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="2">Convención Americana. Este análisis tiene carácter sumario, y no implica un prejuicio o avance </text>
<text top="470" left="57" width="228" height="12" font="2">de opinión sobre el fondo de la controversia. </text>
<text top="482" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">35. Los alegatos de los peticionarios se refieren a hechos que, de ser ciertos, caracterizarían </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">violaciones  de  varios  derechos  garantizados  por  la  Convención  Americana,  la  Convención  de </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">Belém do Pará, y la Convención para Prevenir y Sancionar la Tortura. La CIDH estima que los </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">hechos  expuestos  ameritan  un  examen  de  manera  más  precisa  y  completa  en  la  etapa  de </text>
<text top="543" left="57" width="486" height="12" font="2">fondo.  Por  otro  lado,  aunque  los  peticionarios  no  hayan  invocado  los  artículos  11  y  19  de  la </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="2">Convención  Americana  de  Derechos  Humanos  y  los  artículos  1,  6  y  8  de  la  Convención  para </text>
<text top="567" left="57" width="290" height="12" font="2">Prevenir  y  Sancionar  la  Tortura,  en  virtud  del  principio </text>
<text top="567" left="348" width="79" height="12" font="6"><i>iura  novit  curia</i></text>
<text top="567" left="427" width="115" height="12" font="2">  la  Comisión  admitirá </text>
<text top="579" left="57" width="322" height="12" font="2">alegatos referentes a presuntas violaciones de dichos artículos. </text>
<text top="592" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">36. La CIDH considera que, de ser comprobados los hechos, caracterizarían violaciones de los </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">derechos de Valentina Rosendo Cantú garantizados en los artículos 5.1, 7, 8.1, 11, 19 y 25 de </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">la Convención Americana, en conexión con el artículos 1.1 de dicho instrumento. De la misma </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">manera,  considera que  los hechos  expuestos caracterizarían posibles violaciones al artículo 7 </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="2">de la Convención de Belém do Pará; así como también los artículos 1, 6 y 8 de la Convención </text>
<text top="664" left="57" width="190" height="12" font="2">para Prevenir y Sancionar la Tortura. </text>
<text top="677" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="2">37. En consideración de todo lo anterior, la CIDH concluye que los peticionarios han acreditado </text>
<text top="701" left="57" width="56" height="12" font="6"><i>prima facie</i></text>
<text top="701" left="112" width="373" height="12" font="2"> los extremos requeridos en el artículo 47.b de la Convención Americana. </text>
<text top="713" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="725" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>V. </b></text>
<text top="725" left="92" width="89" height="12" font="1"><b>CONCLUSIONES</b></text>
<text top="725" left="181" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="737" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="750" left="57" width="486" height="12" font="2">38. La Comisión Interamericana concluye que tiene competencia para conocer el fondo de este </text>
<text top="762" left="57" width="486" height="12" font="2">caso y que la petición es admisible de conformidad con los artículos 46 y 47 de la Convención </text>
</page>
<page number="8" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">8 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">Americana. Con fundamento en los argumentos de hecho y de derecho antes expuestos, y sin </text>
<text top="69" left="57" width="204" height="12" font="2">prejuzgar sobre el fondo de la cuestión, </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="93" left="131" width="333" height="12" font="1"><b>LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS,</b></text>
<text top="93" left="464" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="105" left="274" width="47" height="12" font="1"><b>DECIDE:</b></text>
<text top="105" left="321" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="118" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="130" left="57" width="486" height="12" font="2">1. Declarar admisible la presente petición en cuanto se refiere, respecto a Valentina Rosendo </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="12" font="2">Cantú, a presuntas violaciones de los derechos protegidos en los artículos 5.1, 7, 8.1, 11, 19 y </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">25 de la Convención Americana en relación con las obligaciones generales consagradas en el </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">artículo 1.1 de dicho tratado, además del artículo 7 de la Convención Belém do Pará y de los </text>
<text top="178" left="57" width="449" height="12" font="2">artículos 1, 6 y 8 de la Convención Interamericana para Prevenir y Sancionar la Tortura. </text>
<text top="191" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="203" left="57" width="194" height="12" font="2">2. Notificar esta decisión a las partes. </text>
<text top="215" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="227" left="57" width="274" height="12" font="2">3. Continuar con el análisis de fondo de la cuestión, y </text>
<text top="239" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="251" left="57" width="473" height="12" font="2">4. Publicar esta decisión e incluirla en su Informe Anual para la Asamblea General de la OEA. </text>
<text top="263" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">Dado  y firmado  en la ciudad de  Washington, D.C., a los 21 días del mes de  octubre de 2006. </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">(Firmado): Evelio Fernández Arévalos, Presidente; Paulo Sérgio Pinheiro, Primer Vicepresidente; </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">Florentín  Meléndez,  Segundo  Vicepresidente;  Freddy  Gutiérrez,  Paolo  G.  Carozza  y  Víctor  E. </text>
<text top="312" left="57" width="196" height="12" font="2">Abramovich, Miembros de la Comisión. </text>
</page>
</pdf2xml>
