<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="0" size="11" family="BCTEOV+Calibri" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="729" left="303" width="8" height="14" font="0">1 </text>
<text top="743" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="245" width="129" height="13" font="1"><b>RELATÓRIO Nº 75/01 </b> </text>
<text top="69" left="272" width="75" height="13" font="2">CASO 12.266  </text>
<text top="81" left="260" width="99" height="13" font="2">EL ARO, ITUANGO  </text>
<text top="93" left="279" width="62" height="13" font="2">COLÔMBIA  </text>
<text top="105" left="248" width="123" height="13" font="2">10 de outubro de 2001  </text>
<text top="117" left="306" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="129" left="306" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="141" left="57" width="13" height="13" font="1"><b>I. </b></text>
<text top="141" left="92" width="55" height="13" font="1"><b>RESUMO  </b></text>
<text top="154" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="166" left="57" width="506" height="13" font="2">1.  Em 3 de março de 2000 a Comissão Interamericana de Direitos Humanos (doravante </text>
<text top="178" left="57" width="509" height="13" font="2">denominada “a Comissão” ou “CIDH”) recebeu uma petição apresentada pelo Grupo </text>
<text top="190" left="57" width="503" height="13" font="2">Interdisciplinar pelos Direitos Humanos (doravante denominado ”os peticionários”), na qual alega </text>
<text top="202" left="57" width="503" height="13" font="2">que entre o dia 22 de outubro e 12 de novembro de 1997, membros de grupos à margem da lei </text>
<text top="214" left="57" width="505" height="13" font="2">conhecidos como “paramilitares” executaram Arnulfo Sánchez, José Darío Martínez, Olcris Fail </text>
<text top="226" left="57" width="505" height="13" font="2">Díaz, Wilmar Restrepo (menor de idade), Omar Ortiz, Fabio Antonio Zuleta, Otoniel de Jesús </text>
<text top="239" left="57" width="504" height="13" font="2">Tejada Tejada, Omar Iván Gutiérrez, Guillermo Andrés Mendoza, Nelson Palacio Cárdenas, Luis </text>
<text top="251" left="57" width="502" height="13" font="2">Modesto Múnera, Marco Aurelio Areiza, Rosa Barrera, Dora Luz Areiza e Alberto Correa (doravante </text>
<text top="263" left="57" width="502" height="13" font="2">denominado “as vítimas”) com a tolerância de agentes do Estado, durante um incursão armada na </text>
<text top="275" left="57" width="502" height="13" font="2">comunidade de El Aro, Município de Ituango, estado de Antioquia, República da Colômbia </text>
<text top="287" left="57" width="502" height="13" font="2">(doravante denominada “o Estado” ou “o Estado colombiano”). Os peticionários alegam que esses </text>
<text top="299" left="57" width="425" height="13" font="2">atos foram levados a cabo com a tolerância ou aquiescência de agentes do Estado.  </text>
<text top="312" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="324" left="57" width="505" height="13" font="2">2.  Os peticionários alegaram que o Estado é responsável pela violação do direito a vida, a </text>
<text top="336" left="57" width="503" height="13" font="2">integridade pessoal, a liberdade pessoal, a proteção da família e a propriedade consagrados nos </text>
<text top="348" left="57" width="504" height="13" font="2">artigos 4, 5, 7, 8, 17 e 21, bem como a obrigação genérica de garantir o gozo destes direitos </text>
<text top="360" left="57" width="503" height="13" font="2">humanos protegidos pela Convenção Americana sobre Direitos Humanos (doravante denominada </text>
<text top="372" left="57" width="505" height="13" font="2">“a Convenção Americana”) contra as vítimas.  O Estado solicitou a Comissão que declarasse </text>
<text top="384" left="57" width="503" height="13" font="2">inadmissível a denúncia em virtude do descumprimento do requisito de prévio esgotamento dos </text>
<text top="397" left="57" width="503" height="13" font="2">recursos da jurisdição interna, estabelecido no artigo 46(1)(a) da Convenção Americana. A este </text>
<text top="409" left="57" width="502" height="13" font="2">respeito, os peticionários alegaram que sua denúncia deveria ser considerada dentro dos términos </text>
<text top="421" left="57" width="503" height="13" font="2">da exceção prevista no artigo 46(2)(c) da Convenção Americana e que, portanto, a Comissão era </text>
<text top="433" left="57" width="148" height="13" font="2">competente para analisá-la.  </text>
<text top="445" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="457" left="57" width="504" height="13" font="2">3.  Com base na análise das posições das partes, a Comissão conclui que é competente para </text>
<text top="470" left="57" width="502" height="13" font="2">conhecer a presente reclamação e que esta é admissível conforme as disposições dos artigos 46 e </text>
<text top="482" left="57" width="151" height="13" font="2">47 da Convenção Americana  </text>
<text top="494" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="506" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="518" left="57" width="18" height="13" font="1"><b>II. </b></text>
<text top="518" left="92" width="189" height="13" font="1"><b>TRÂMITE PERANTE A COMISSÃO  </b></text>
<text top="530" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="543" left="57" width="503" height="13" font="2">4. Em 11 de abril de 2000 a Comissão procedeu ao trâmite da petição sob o número 12.226 e </text>
<text top="555" left="57" width="503" height="13" font="2">transmitiu as partes pertinentes ao Estado colombiano com um prazo de 90 dias para apresentar </text>
<text top="567" left="57" width="67" height="13" font="2">informação.  </text>
<text top="579" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="591" left="57" width="504" height="13" font="2">5.  O Estado apresentou suas respostas em 14 de julho de 2000 e as partes pertinentes foram </text>
<text top="603" left="57" width="502" height="13" font="2">transmitidas aos peticionários para suas observações.  Em 12 de outubro de 2000,  os </text>
<text top="615" left="57" width="503" height="13" font="2">peticionários apresentaram informação adicional, a qual foi remetida ao Estado com um prazo de </text>
<text top="628" left="57" width="502" height="13" font="2">30 dias.  Em 6 de dezembro de 2000, o Estado apresentou suas observações. Em 26 de fevereiro </text>
<text top="640" left="57" width="504" height="13" font="2">de 2001, durante seu 110º período de sessões, a Comissão celebrou uma audiência sobre o </text>
<text top="652" left="57" width="505" height="13" font="2">assunto com a participação de ambas as partes. Em 26 de agosto de 2001 os peticionários </text>
<text top="664" left="57" width="506" height="13" font="2">apresentaram informação adicional.  Em 2 de outubro de 2001 o Estado apresentou suas </text>
<text top="676" left="57" width="73" height="13" font="2">observações.  </text>
<text top="688" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="700" left="57" width="174" height="13" font="1"><b>III.</b>  <b>POSIÇÕES DAS PARTES  </b></text>
<text top="713" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="729" left="303" width="8" height="14" font="0">2 </text>
<text top="743" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>A.</b> </text>
<text top="56" left="92" width="137" height="13" font="1"><b>Posição do peticionário  </b></text>
<text top="69" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="81" left="57" width="502" height="13" font="2">6. Os peticionários alegam que entre os meses de junho de 1996 e fevereiro de 1997 a população </text>
<text top="93" left="57" width="505" height="13" font="2">civil do Município de Ituango, no estado de Antioquia, sofreu uma série de graves atos de </text>
<text top="105" left="57" width="505" height="13" font="2">violência por parte de grupos paramilitares pertencentes às Autodefesas de Córdoba e Urabá </text>
<text top="117" left="57" width="503" height="13" font="2">(AUC), naquela época lideradas por Carlos Castaño Gil. A petição indica que as AUC anunciaram </text>
<text top="129" left="57" width="503" height="13" font="2">sua intenção de levar a cabo uma  incursão e que estas ameaças foram devidamente informadas </text>
<text top="141" left="57" width="503" height="13" font="2">às autoridades.  Neste contexto, alegam que em 22 de outubro de 1997, aproximadamente, 30 </text>
<text top="154" left="57" width="505" height="13" font="2">homens armados e vestidos com roupas de uso militar chegaram à comunidade de Puerto </text>
<text top="166" left="57" width="502" height="13" font="2">Valdivia, que conta com uma contínua presença do Exército, e dirigiram-se ao Destacamento de El </text>
<text top="178" left="57" width="503" height="13" font="2">Aro cometendo graves atos de violência contra a população civil, com a aquiescência de agentes </text>
<text top="190" left="57" width="506" height="13" font="2">do Estado. Durante o acontecimento, três grupos paramilitares torturaram e executaram a </text>
<text top="202" left="57" width="503" height="13" font="2">membros da comunidade, destruíram e incendiaram as humildes casas que encontravam em sua </text>
<text top="214" left="57" width="503" height="13" font="2">frente, impediram a entrada ou saída de qualquer habitante à comunidade e roubaram gado das </text>
<text top="226" left="57" width="55" height="13" font="2">fazendas.  </text>
<text top="239" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="251" left="57" width="502" height="13" font="2">7. O relato dos peticionários indica que em 22 de outubro de 1997, em Puerto Valdivia, o primeiro </text>
<text top="263" left="57" width="502" height="13" font="2">grupo paramilitar executou aos senhores Omar Ortiz e Fabio Antonio Zuleta Zabala, agricultores </text>
<text top="275" left="57" width="503" height="13" font="2">residentes de El Puquí. Além disso, invadiram a fazenda La Planta e assassinou o senhor Arnulfo </text>
<text top="287" left="57" width="503" height="13" font="2">Sánchez.  Quando chegaram ao embarcadouro de Puerto Escondido, o grupo executou o senhor </text>
<text top="299" left="57" width="505" height="13" font="2">Omar Iván Gutiérrez na presença de sua esposa e filhas  menores e lançou ao rio a carga </text>
<text top="312" left="57" width="503" height="13" font="2">pertencente aos habitantes, que se encontrava guardada no depósito de propriedade do senhor </text>
<text top="324" left="57" width="503" height="13" font="2">Gutiérrez. Posteriormente, o grupo executou aos senhores Olcris Fail Díaz, José Darío Martínez e </text>
<text top="336" left="57" width="503" height="13" font="2">Otoniel de Jesús Tejada. No dia 25 de outubro de 1997 mencionado grupo paramilitar chegou a </text>
<text top="348" left="57" width="504" height="13" font="2">comunidade de El Aro e assassinou o proprietário de um estabelecimento, o senhor Guillermo </text>
<text top="360" left="57" width="505" height="13" font="2">Andrés Mendoza Poso, o obreiro do município de Ituango, senhor Luis Modesto Múnera, e o </text>
<text top="372" left="57" width="222" height="13" font="2">agricultor senhor Nelson Palacio Cárdenas.  </text>
<text top="384" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="397" left="57" width="503" height="13" font="2">8. Conforme alegam os peticionários, os outros dois grupos de paramilitares chegaram a El Aro </text>
<text top="409" left="57" width="503" height="13" font="2">vindo do município de Briceño, onde destruíram as pontes de Palestina e Ituango. Sustentam que </text>
<text top="421" left="57" width="503" height="13" font="2">estes grupos assassinaram o menor Wilmar Restrepo Torres, de treze anos de idade, e o senhor </text>
<text top="433" left="57" width="505" height="13" font="2">Alberto Correa enquanto realizavam trabalhos agrícolas. Os primeiros membros do grupo ao </text>
<text top="445" left="57" width="504" height="13" font="2">chegar a El Aro dirigiram-se a casa do senhor Marco Aurelio Areiza Osorio e sua companheira </text>
<text top="457" left="57" width="504" height="13" font="2">Rosa María Posada, e exigiram-lhes alimentos e uma vaca.  Posteriormente, detiveram o senhor </text>
<text top="470" left="57" width="506" height="13" font="2">Areiza Osorio em uma residência, na qual foi torturado e executado.  Testemunhas haviam </text>
<text top="482" left="57" width="502" height="13" font="2">confirmado que a vítima apresentava sinais de tortura nos olhos, ouvidos, peito, órgãos genitais e </text>
<text top="494" left="57" width="503" height="13" font="2">boca. Todavia, ele foi enterrado sem que fosse realizada uma autópsia do cadáver ou certificado </text>
<text top="506" left="57" width="504" height="13" font="2">de óbito, devido à ausência de autoridades oficiais. Adicionalmente, sustentam que em 30 de </text>
<text top="518" left="57" width="505" height="13" font="2">outubro de 1997 foi assassinada a jovem Dora Luz Areiza. Os peticionários alegam que os </text>
<text top="530" left="57" width="504" height="13" font="2">paramilitares também torturaram e executaram Rosa Barrera, empregada doméstica da igreja, </text>
<text top="543" left="57" width="163" height="13" font="2">em um salão anexo ao templo.  </text>
<text top="555" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="567" left="57" width="504" height="13" font="2">9.  Os paramilitares destruíram e incendiaram 40 casas do centro urbano da comunidade de El </text>
<text top="579" left="57" width="502" height="13" font="2">Aro. Somente permaneceram intactos a capela, o posto de saúde, e oito residências. Finalmente, </text>
<text top="591" left="57" width="509" height="13" font="2">os paramilitares permitiram que os habitantes pudessem sair com a advertência de </text>
<text top="603" left="57" width="504" height="13" font="2">permaneceram longe  do lugar pelo menos por dois meses e que não fizessem declarações às </text>
<text top="615" left="57" width="508" height="13" font="2">autoridades nem aos meios de comunicação, caso contrário seriam executados. Como </text>
<text top="628" left="57" width="502" height="13" font="2">consequência, cerca de 800 famílias mudaram-se do município de Puerto Valdivia e a comunidade </text>
<text top="640" left="57" width="79" height="13" font="2">de Santa Rita.  </text>
<text top="652" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="664" left="57" width="503" height="13" font="2">10. Com relação ao roubo do gado, assinalam que os paramilitares, usando a força os habitantes </text>
<text top="676" left="57" width="503" height="13" font="2">como guias, levaram os animais até Puerto Valdivia onde permaneceram por dez dias na fazenda </text>
<text top="688" left="57" width="502" height="13" font="2">“La Planta” e posteriormente, foram transferidos ao município de Tarazá. Os peticionários alegam </text>
<text top="700" left="57" width="502" height="13" font="2">que apesar de terem conhecimento da situação, as autoridades militares e judiciais abstiveram-se </text>
<text top="713" left="57" width="504" height="13" font="2">de adotar alguma ação. Apontam que um anúncio publicado no jornal “El Colombiano”, Carlos </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="3" size="6" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="4" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="5" size="5" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="6" size="8" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="729" left="303" width="8" height="14" font="0">3 </text>
<text top="743" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="502" height="13" font="2">Castaño Gil informou aos donos do gado que podiam reclamá-lo naquele local. Entretanto, o gado </text>
<text top="69" left="57" width="414" height="13" font="2">nunca foi devolvido aos campesinos e as autoridades permaneceram silenciosas.  </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="502" height="13" font="2">11.  Com relação a atuação dos agentes do Estado, alegam que o Exército somente visitou a </text>
<text top="105" left="57" width="504" height="13" font="2">cidade de El Aro três semanas depois da incursão paramilitar. Apesar de reiterados alertas às </text>
<text top="117" left="57" width="503" height="13" font="2">autoridades, a presença dos meios de comunicação que documentaram a devastação no centro </text>
<text top="129" left="57" width="504" height="13" font="2">urbano e as declarações feitas pelos campesinos que haviam retornado as suas casas, a força </text>
<text top="141" left="57" width="505" height="13" font="2">pública não visitou o local com o objetivo de proteger a população civil. As alegações dos </text>
<text top="154" left="57" width="503" height="13" font="2">peticionários não somente referem-se às omissões das autoridades como também apontam para </text>
<text top="166" left="57" width="503" height="13" font="2">atos de cooperação ativa destas na logística da incursão paramilitar.  Com efeito, alegam que no </text>
<text top="178" left="57" width="504" height="13" font="2">dia 27 de outubro de 1997 um helicóptero do Exército entregou munições aos paramilitares na </text>
<text top="190" left="57" width="503" height="13" font="2">praça de El Aro. Sustentam que a investigação disciplinaria conduzida pela Procuradoria Geral da </text>
<text top="202" left="57" width="503" height="13" font="2">Nação inclui declarações a respeito da presença de membros do Exército Nacional na zona de El </text>
<text top="214" left="57" width="503" height="13" font="2">Aro e sua colaboração com o grupo paramilitar na incursão.  Consideram, portanto, que a tortura </text>
<text top="226" left="57" width="502" height="13" font="2">e execução de civis e outros atos contrários a lei foram perpetrados com o apoio, conhecimento e </text>
<text top="239" left="57" width="172" height="13" font="2">tolerância de agentes do Estado.  </text>
<text top="251" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="263" left="57" width="503" height="13" font="2">12. Os peticionários alegaram que o Estado é responsável pela violação do direito a propriedade </text>
<text top="275" left="57" width="503" height="13" font="2">porque o grupo paramilitar durante a sua incursão na comunidade de El Aro havia incendiado e </text>
<text top="287" left="57" width="502" height="13" font="2">destruído a maioria das residências de seus habitantes. Adicionalmente, haviam apropriado-se de </text>
<text top="299" left="57" width="504" height="13" font="2">cerca de 1200 cabeças de gado.  Indicam que as ações levadas a cabo pelos grupos armados </text>
<text top="312" left="57" width="506" height="13" font="2">ilegais sob a tolerância do Estado, privaram os habitantes das condições básicas para sua </text>
<text top="324" left="57" width="372" height="13" font="2">subsistência já que lhes retiraram seus principais meios de subsistência.  </text>
<text top="336" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="348" left="57" width="504" height="13" font="2">13.  Os peticionários alegaram também que o Estado é responsável pela violação do direito a </text>
<text top="360" left="57" width="504" height="13" font="2">proteção da família, porque a incursão armada e o desalojamento à força de pelo menos 40 </text>
<text top="372" left="57" width="503" height="13" font="2">famílias provocou a retirada de habitantes da região, afetando a estabilidade do núcleo familiar </text>
<text top="384" left="57" width="268" height="13" font="2">das pessoas envolvidas, em particular, os menores.  </text>
<text top="397" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="409" left="57" width="504" height="13" font="2">14.  Com referência à investigação dos fatos por parte das autoridades judiciais, assinalam que </text>
<text top="421" left="57" width="504" height="13" font="2">depois de um precário exame de corpo e delito, a Promotoria Regional de Medellín abriu uma </text>
<text top="433" left="57" width="505" height="13" font="2">investigação prévia que, posteriormente, foi transferida para a Unidade Nacional de Direitos </text>
<text top="445" left="57" width="504" height="13" font="2">Humanos da Promotoria Geral da Nação.  Sustentam que esta investigação citou vários civis a </text>
<text top="457" left="57" width="503" height="13" font="2">comparecer para prestarem uma declaração sem que houvesse outros avanços, e que o Estado </text>
<text top="470" left="57" width="370" height="13" font="2">não cumpriu ordens de captura emitidas contra os chefes paramilitares.  </text>
<text top="482" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="494" left="57" width="505" height="13" font="2">15.  Com base nestas alegações, os peticionários solicitam a Comissão que declare o Estado </text>
<text top="506" left="57" width="504" height="13" font="2">responsável pela violação dos direitos a vida, a integridade pessoal, a liberdade e o direito a </text>
<text top="518" left="57" width="502" height="13" font="2">proteção judicial das vítimas em conjunção com a obrigação genérica de respeitar e assegurar o </text>
<text top="530" left="57" width="307" height="13" font="2">gozo destes direitos protegidos pela Convenção Americana.  </text>
<text top="543" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="555" left="57" width="503" height="13" font="2">16. Com relação ao cumprimento dos requisitos de admissibilidade contemplados na Convenção </text>
<text top="567" left="57" width="504" height="13" font="2">Americana, os peticionários alegam que o presente caso deve ser considerado no contexto da </text>
<text top="579" left="57" width="503" height="13" font="2">exceção ao requisito do prévio esgotamento dos recursos internos, prevista no artigo 46(2)(c) do </text>
<text top="591" left="57" width="297" height="13" font="2">referido tratado, tendo em vista o atraso na investigação.</text>
<text top="590" left="354" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#3">1</a></text>
<text top="591" left="359" width="201" height="13" font="2"><a href="etree.html#3"> </a>Alegam que a investigação preliminar </text>
<text top="603" left="57" width="502" height="13" font="2">continua aberta depois de mais de três anos de ocorridos os fatos e que, segundo a jurisprudência </text>
<text top="615" left="57" width="503" height="13" font="2">da Corte Interamericana, não basta que os recursos internos tenham existência formal, mas que </text>
<text top="628" left="57" width="346" height="13" font="2">devem ser idôneos e eficazes para a proteção da situação infringida.</text>
<text top="627" left="403" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#3">2</a></text>
<text top="652" left="57" width="502" height="13" font="2">17. Com relação as justificações apresentadas pelo Estado com relação a duração do processo em </text>
<text top="664" left="57" width="502" height="13" font="2">função da complexidade da situação (ver <i>infra</i>), os peticionários sustentaram, durante a audiência </text>
<text top="676" left="57" width="503" height="13" font="2">celebrada durante o 110° período de sessões da Comissão que este não podia deixar de cumprir </text>
<text top="628" left="407" width="7" height="13" font="2"><a href="etree.html#3"> </a> </text>
<text top="640" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="697" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="710" left="57" width="3" height="7" font="5">1</text>
<text top="710" left="60" width="159" height="11" font="6"> Petição inicial de 3 de março de 2000. </text>
<text top="719" left="57" width="3" height="7" font="5">2</text>
<text top="720" left="60" width="240" height="11" font="6"> Comunicação dos peticionários de 10 de outubro de 2000. </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="7" size="12" family="TimesNewRomanPSMT" color="#000000"/>
<text top="729" left="303" width="8" height="14" font="0">4 </text>
<text top="743" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="349" height="13" font="2">com a sua obrigação de colher provas dentro do território nacional.</text>
<text top="55" left="406" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#4">3</a></text>
<text top="105" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>B.</b> </text>
<text top="105" left="92" width="108" height="13" font="1"><b>Posição do Estado  </b></text>
<text top="56" left="410" width="149" height="13" font="2"> No que se refere a suposta </text>
<text top="68" left="57" width="503" height="13" font="2">duplicação de processos vis-à-vis o caso 12.050 (La Granja, Ituango) (ver <i>infra</i>), os peticionários </text>
<text top="81" left="57" width="339" height="13" font="2">alegam que a posição articulada pelo Estado é auto-contraditória.  </text>
<text top="93" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="117" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="129" left="57" width="504" height="13" font="2">18.  O Estado assinala que, conforme a investigação conduzida dentro do processo em trâmite </text>
<text top="141" left="57" width="503" height="13" font="2">perante os tribunais internos, as mortes ocorreram no contexto de um enfrentamento entre um </text>
<text top="154" left="57" width="386" height="13" font="2">grupo armado dissidente subversivo e as Autodefesas de Córdoba e Urabá.  </text>
<text top="166" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="178" left="57" width="507" height="13" font="2">19.  Com relação a investigação, informa que os fatos descritos  no presente caso foram </text>
<text top="190" left="57" width="504" height="13" font="2">inicialmente investigados pela então Promotoria Regional de Medellín e que a investigação foi, </text>
<text top="202" left="57" width="504" height="13" font="2">posteriormente, remetida a Unidade Nacional de Direitos Humanos da Promotoria Geral sob o </text>
<text top="214" left="57" width="503" height="13" font="2">número UDH-525. Indica que em 1° de junho de 1999 foi emitida uma ordem de captura contra </text>
<text top="226" left="57" width="502" height="13" font="2">Carlos Castaño Gil e Francisco Villalba Hernández por homicídio em concurso e conformação de </text>
<text top="239" left="57" width="505" height="13" font="2">quadrilha de justiça privada.  Em 4 de julho de 1999 Carlos Castaño foi declarado ausente. </text>
<text top="251" left="57" width="506" height="13" font="2">Posteriormente, foi ordenada a vinculação de Salvatore Mancuso Gómez, Alexander Mecado </text>
<text top="263" left="57" width="503" height="13" font="2">Fonseca e Héctor Darío Gallego Meza à investigação.  Em 10 de setembro de 2001 o promotor </text>
<text top="275" left="57" width="504" height="13" font="2">expediu a resolução acusatória indiciando como supostos co-autores do delito de acordo para </text>
<text top="287" left="57" width="193" height="13" font="2">delinqüir em concurso com homicídio.</text>
<text top="286" left="250" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#4">4</a></text>
<text top="287" left="254" width="305" height="13" font="2"><a href="etree.html#4"> </a>O Estado também fez referência a um processo disciplinar </text>
<text top="299" left="57" width="507" height="13" font="2">conduzido pela Promotoria Delegada para os Direitos Humanos por suposta omissão de </text>
<text top="312" left="57" width="502" height="13" font="2">funcionários públicos em providência a captura dos responsáveis do massacre de El Aro. Nas </text>
<text top="324" left="57" width="503" height="13" font="2">comunicações de 5 de novembro de 2000 e 2 de outubro de 2001 o Estado considerou que estes </text>
<text top="336" left="57" width="494" height="13" font="2">atos processuais demonstram que houve um avanço significativo na investigação.</text>
<text top="335" left="551" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#4">5</a></text>
<text top="336" left="555" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="348" left="57" width="503" height="13" font="2">Posteriormente, na audiência celebrada durante o 110° período de sessões da CIDH, reconheceu </text>
<text top="360" left="57" width="504" height="13" font="2">que por razões de segurança as autoridades judiciais encontraram dificuldades para dirigir-se a </text>
<text top="372" left="57" width="351" height="13" font="2">zona com a finalidade de continuar com as diligências investigatórias.</text>
<text top="371" left="409" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#4">6</a></text>
<text top="591" left="57" width="20" height="13" font="1"><b>IV. </b></text>
<text top="591" left="92" width="304" height="13" font="1"><b>ANÁLISE SOBRE COMPETÊNCIA E ADMISSIBILIDADE  </b></text>
<text top="372" left="413" width="7" height="13" font="2"><a href="etree.html#4"> </a> </text>
<text top="384" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="397" left="57" width="507" height="13" font="2">20.  O Estado alega que a denúncia dos peticionários não satisfaz o requisito do prévio </text>
<text top="409" left="57" width="503" height="13" font="2">esgotamento dos recursos internos, previsto no artigo 46(1) da Convenção Americana.  Assinala </text>
<text top="421" left="57" width="507" height="13" font="2">que o atraso a que fazem referência os peticionários se justifica à luz dos parâmetros </text>
<text top="433" left="57" width="504" height="13" font="2">estabelecidos na jurisprudência da Corte Interamericana de Direitos Humanos, em particular, a </text>
<text top="445" left="57" width="505" height="13" font="2">complexidade da situação naquela zona rural.  Sustenta, portanto, que a denúncia deve ser </text>
<text top="457" left="57" width="124" height="13" font="2">declarada inadmissível.  </text>
<text top="470" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="482" left="57" width="504" height="13" font="2">21.  Cabe assinalar que em sua comunicação de 11 de julho de 2000, o Estado apresenta uma </text>
<text top="494" left="57" width="502" height="13" font="2">série de considerações sobre a aplicação, <i>inter alia</i>, do artigo 47(b) da Convenção Americana que </text>
<text top="506" left="57" width="503" height="13" font="2">estabelece que as petições que substancialmente reproduzam uma petição anterior já examinada </text>
<text top="518" left="57" width="506" height="13" font="2">pela Comissão ou outro organismo internacional devem ser declaradas inadmissíveis. Neste </text>
<text top="530" left="57" width="503" height="13" font="2">contexto, o Estado aponta que a petição 12.266 “…parece estar integrada ” com a denúncia do </text>
<text top="543" left="57" width="505" height="13" font="2">caso 12.050, relacionado com os fatos ocorridos em 1996 em La Granja, localidade também </text>
<text top="555" left="57" width="186" height="13" font="2">localizada no município de Ituango.  </text>
<text top="567" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="579" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="603" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="615" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="615" left="92" width="79" height="13" font="1"><b>Competência  </b></text>
<text top="628" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="648" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="661" left="57" width="3" height="7" font="5">3</text>
<text top="661" left="60" width="410" height="11" font="6"> Audiência celebrada durante o 110° período ordinário de sessões da CIDH, 26 de fevereiro de 2001. </text>
<text top="671" left="57" width="3" height="7" font="5">4</text>
<text top="671" left="60" width="498" height="11" font="6">  Nota EE 36301 da Direção Geral de Assuntos Especiais do Ministério de Relações Exteriores da República de Colômbia, 2 </text>
<text top="681" left="57" width="88" height="11" font="6">de outubro de 2001.  </text>
<text top="690" left="57" width="3" height="7" font="5">5</text>
<text top="691" left="60" width="498" height="11" font="6"> Nota EE 2841 do Vice-ministro de Europa, Ásia, África e Oceania do Ministério de Relações Exteriores, 5 de novembro de </text>
<text top="700" left="57" width="503" height="11" font="6">2000 e Nota EE 36301 da Direção Geral de Assuntos Especiais do Ministério de Relações Exteriores da República de </text>
<text top="710" left="57" width="136" height="11" font="6">Colômbia, 2 de outubro de 2001. </text>
<text top="719" left="57" width="3" height="7" font="5">6</text>
<text top="720" left="60" width="408" height="11" font="6"> Audiência celebrada durante o 110° período ordinário de sessões da CIDH, 26 de fevereiro de 2001.</text>
<text top="720" left="467" width="3" height="11" font="7"> </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="729" left="303" width="8" height="14" font="0">5 </text>
<text top="743" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="506" height="13" font="2">22.  Os peticionários encontram-se facultados pelo artigo 44 da Convenção Americana para </text>
<text top="69" left="57" width="503" height="13" font="2">apresentar denúncias perante a CIDH.  A petição assinala como suposta vítima um indivíduo, a </text>
<text top="81" left="57" width="503" height="13" font="2">quem a Colômbia comprometeu-se a respeitar e garantir os direitos consagrados na Convenção </text>
<text top="93" left="57" width="503" height="13" font="2">Americana. No que concerne ao Estado, a Comissão assinala que a Colômbia é um Estado parte </text>
<text top="105" left="57" width="503" height="13" font="2">na Convenção Americana desde 31 de julho de 1973, data em que depositou o instrumento de </text>
<text top="117" left="57" width="503" height="13" font="2">ratificação respectivo. Portanto, a Comissão tem competência <i>ratione personae</i> para examinar a </text>
<text top="129" left="57" width="47" height="13" font="2">petição.  </text>
<text top="141" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="154" left="57" width="504" height="13" font="2">23.  A Comissão tem competência <i>ratione loci</i>  para conhecer a petição, devido a que nela se </text>
<text top="166" left="57" width="504" height="13" font="2">alegam violações de direitos protegidos na Convenção Americana, que tiveram lugar dentro do </text>
<text top="178" left="57" width="505" height="13" font="2">território de um Estado parte no mencionado tratado. Igualmente, a CIDH tem competência </text>
<text top="190" left="57" width="503" height="13" font="4"><i>ratione temporis,</i> porque a obrigação de respeitar e garantir os direitos protegidos na Convenção </text>
<text top="202" left="57" width="503" height="13" font="2">Americana já se encontrava em vigor para o Estado na data em que ocorreram os fatos alegados </text>
<text top="214" left="57" width="504" height="13" font="2">na petição.  Por último, a Comissão é competente <i>ratione materiae</i>, já que a petição denuncia </text>
<text top="226" left="57" width="358" height="13" font="2">violações de direitos humanos protegidos pela Convenção Americana.  </text>
<text top="239" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="251" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="251" left="92" width="175" height="13" font="1"><b>Requisitos de Admissibilidade  </b></text>
<text top="263" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="275" left="129" width="380" height="13" font="2">1. Esgotamento dos recursos internos e prazo de apresentação da petição  </text>
<text top="287" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="299" left="57" width="503" height="13" font="2">24. O Estado alega que a denúncia dos peticionários deve ser declarada inadmissível, porque não </text>
<text top="312" left="57" width="504" height="13" font="2">cumpre com o requisito do prévio esgotamento dos recursos internos, segundo o que dispõe o </text>
<text top="324" left="57" width="504" height="13" font="2">artigo 46(1) da Convenção. Os peticionários, por sua parte, alegam que a investigação penal </text>
<text top="336" left="57" width="502" height="13" font="2">permanece na fase de investigação prévia por mais de três anos e que portanto, não constitui um </text>
<text top="348" left="57" width="505" height="13" font="2">meio eficaz para julgar os responsáveis das graves violações que são matéria do presente </text>
<text top="360" left="57" width="50" height="13" font="2">assunto.  </text>
<text top="372" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="384" left="57" width="505" height="13" font="2">25.  O artigo 46(2)(a) da Convenção estabelece que o requisito do prévio esgotamento dos </text>
<text top="397" left="57" width="274" height="13" font="2">recursos internos não resulta aplicável toda vez que:  </text>
<text top="409" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="421" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="433" left="85" width="474" height="13" font="2">a) não exista, na legislação interna do Estado de que se tratar, o devido processo legal para </text>
<text top="445" left="85" width="350" height="13" font="2">a proteção do direito ou direitos que se alega tenham sido violados;  </text>
<text top="457" left="85" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="470" left="85" width="475" height="13" font="2">b) não se haja permitido ao presumido prejudicado em seus direitos o acesso aos recursos </text>
<text top="482" left="85" width="332" height="13" font="2">da jurisdição interna, ou haja sido ele impedido de esgotá-los; e  </text>
<text top="494" left="85" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="506" left="85" width="370" height="13" font="2">c) haja demora injustificada na decisão sobre os mencionados recursos.  </text>
<text top="518" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="530" left="57" width="504" height="13" font="2">Durante o procedimento, os peticionários invocaram a aplicação da exceção relativa ao atraso </text>
<text top="543" left="57" width="345" height="13" font="2">injustificado baseados na duração da etapa de investigação prévia.  </text>
<text top="555" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="567" left="57" width="503" height="13" font="2">26. Segundo sugere da informação aportada por ambas as partes, durante a investigação prévia </text>
<text top="579" left="57" width="505" height="13" font="2">que foi estendida por quatro anos e continua aberta, foi editada uma medida de detenção </text>
<text top="591" left="57" width="502" height="13" font="2">preventiva contra uma série de pessoas, incluindo conhecidos líderes das AUC. Entretanto, apesar </text>
<text top="603" left="57" width="503" height="13" font="2">da gravidade dos fatos denunciados, não foram executadas as ordens de captura e, pelo menos, </text>
<text top="615" left="57" width="504" height="13" font="2">uma das pessoas vinculadas manteve contato cotidiano com a imprensa e com autoridades do </text>
<text top="628" left="57" width="311" height="13" font="2">Estado. Esta situação constitui uma manifestação de atraso.  </text>
<text top="640" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="652" left="57" width="505" height="13" font="2">27.  Embora não haja notícias sobre a vinculação de agentes do Estado com a investigação, </text>
<text top="664" left="57" width="504" height="13" font="2">reconhece-se que as diligências destinadas a colher as provas necessárias foram suspendidas </text>
<text top="676" left="57" width="505" height="13" font="2">devido a situação de segurança na zona. A Comissão considera que, como regra geral, uma </text>
<text top="688" left="57" width="505" height="13" font="2">investigação penal deve ser realizada prontamente para proteger os interesses das vítimas, </text>
<text top="700" left="57" width="502" height="13" font="2">preservar a prova e salvaguardar os direitos de toda pessoa que, no contexto da investigação seja </text>
<text top="713" left="57" width="509" height="13" font="2">considerada suspeita.  Conforme assinalado pela Corte Interamericana, ainda que uma </text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="8" size="8" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="9" size="8" family="TimesNewRomanPSMT" color="#000000"/>
<text top="729" left="303" width="8" height="14" font="0">6 </text>
<text top="743" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="507" height="13" font="2">investigação penal deva cumprir com uma série de requisitos legais, a regra do prévio </text>
<text top="69" left="57" width="503" height="13" font="2">esgotamento dos recursos internos não deve conduzir a que a atuação internacional em auxílio </text>
<text top="81" left="57" width="300" height="13" font="2">das vítimas seja interrompida ou demore até a inutilidade.</text>
<text top="80" left="357" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#6">7</a></text>
<text top="81" left="361" width="199" height="13" font="2"><a href="etree.html#6"> </a>No presente caso, as perspectivas de </text>
<text top="93" left="57" width="509" height="13" font="2">efetividade da investigação judicial não resultam equivalentes as de um recurso que </text>
<text top="105" left="57" width="506" height="13" font="2">necessariamente deva ser esgotado antes de recorrer a proteção internacional dos direitos </text>
<text top="117" left="57" width="504" height="13" font="2">humanos.  Segundo a jurisprudência da Corte Interamericana, para que um recurso possa ser </text>
<text top="129" left="57" width="461" height="13" font="2">considerado como efetivo deve ser capaz de produzir o resultado para o qual foi concebido.</text>
<text top="128" left="518" width="4" height="9" font="3"><a href="etree.html#6">8</a></text>
<text top="129" left="523" width="6" height="13" font="2"><a href="etree.html#6">9</a></text>
<text top="518" left="57" width="503" height="13" font="2">32. Efetivamente, em sua comunicação de 24 de agosto de 2001 os peticionários argumentaram </text>
<text top="530" left="57" width="502" height="13" font="2">que o Estado havia violado o direito a propriedade consagrado no artigo 21 da Convenção </text>
<text top="543" left="57" width="57" height="13" font="2">Americana.</text>
<text top="129" left="529" width="22" height="13" font="2">[8]  </text>
<text top="141" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="154" left="57" width="502" height="13" font="2">28. Por conseguinte, dadas as características e o contexto do presente caso, a Comissão considera </text>
<text top="166" left="57" width="503" height="13" font="2">que resulta aplicável a exceção prevista no artigo 46(2)(c) da Convenção Americana, relativa aos </text>
<text top="178" left="57" width="503" height="13" font="2">requisitos previstos na Convenção Americana em matéria de esgotamento dos recursos internos </text>
<text top="190" left="57" width="498" height="13" font="2">e, em consequência, não resulta aplicável o prazo de seis meses para a apresentação da petição.  </text>
<text top="202" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="214" left="57" width="13" height="13" font="2">2. </text>
<text top="214" left="92" width="233" height="13" font="2">Duplicação de procedimentos e coisa julgada  </text>
<text top="226" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="239" left="57" width="505" height="13" font="2">29.  O expediente não contém informação alguma que pudesse levar a determinar que este </text>
<text top="251" left="57" width="502" height="13" font="2">assunto encontra-se pendente de outro procedimento de acordo internacional. Nas suas alegações </text>
<text top="263" left="57" width="506" height="13" font="2">iniciais o Estado formulou uma série de apreciações sobre supostas vinculações entre dois </text>
<text top="275" left="57" width="503" height="13" font="2">assuntos pendentes perante a CIDH identificados sob os números 12.050 (La Granja, Ituango) e </text>
<text top="287" left="57" width="141" height="13" font="2">P12.266 (El Aro, Ituango).  </text>
<text top="299" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="312" left="57" width="503" height="13" font="2">30. Nesta oportunidade cabe esclarecer que a petição apresentada junto a CIDH em 3 de março </text>
<text top="324" left="57" width="504" height="13" font="2">de 2000 sobre os fatos ocorridos entre os dias 22 de outubro e 6 de novembro de 1997 na </text>
<text top="336" left="57" width="502" height="13" font="2">comunidade de El Aro (P12.266) não constitui uma reprodução das denúncias contidas na petição </text>
<text top="348" left="57" width="503" height="13" font="2">apresentada perante a CIDH em 14 de julho de 1998 com relação aos fatos ocorridos em 11 de </text>
<text top="360" left="57" width="498" height="13" font="2">junho de 1996 na comunidade de La Granja (Caso 12.050), cujo exame sobre o fundo encontra-</text>
<text top="372" left="57" width="507" height="13" font="2">se pendente tendo em vista a impossibilidade de corroborar a identidade entre os fatos </text>
<text top="384" left="57" width="503" height="13" font="2">denunciados e as vítimas afetadas em ambos os casos. Frente ao exposto, a Comissão considera </text>
<text top="397" left="57" width="477" height="13" font="2">cumpridos os requisitos estabelecidos nos artigos 46(1)(c) e 47(d) da Convenção Americana.  </text>
<text top="409" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="421" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>3.</b> </text>
<text top="421" left="92" width="199" height="13" font="1"><b>Caracterização dos fatos alegados </b> </text>
<text top="433" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="445" left="57" width="504" height="13" font="2">31.  Na sua nota de 2 de outubro de 2001, o Estado solicitou a Comissão que aclarara se as </text>
<text top="457" left="57" width="503" height="13" font="2">alegações apresentadas pelo peticionário em 24 de agosto de 2001 sobre a suposta violação do </text>
<text top="470" left="57" width="504" height="13" font="2">artigo 21 da Convenção Americana constituíam uma ampliação de sua denúncia, já que esta </text>
<text top="482" left="57" width="502" height="13" font="2">alegação não havia sido incluída na petição original. Adicionalmente, o Estado solicitou à Comissão </text>
<text top="494" left="57" width="494" height="13" font="2">que determinara “a pertinência, oportunidade e procedência” desta ampliação à denúncia inicial.  </text>
<text top="506" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="542" left="114" width="8" height="9" font="3"><a href="etree.html#6">10</a></text>
<text top="603" left="57" width="503" height="13" font="2">33. Neste sentido cabe assinalar que as normas que estabelecem os requisitos necessários para </text>
<text top="615" left="57" width="502" height="13" font="2">que uma petição seja admitida pela Comissão – o artigo 46(1) da Convenção Americana e o artigo </text>
<text top="628" left="57" width="507" height="13" font="2">32 do Regulamento vigente ao momento da apresentação da denúncia —  não exigem a </text>
<text top="543" left="122" width="438" height="13" font="2"> A Comissão aponta que em sua denúncia original de fecha 3 de março de 2000 os </text>
<text top="555" left="57" width="505" height="13" font="2">peticionários haviam já alegado que durante a incursão em El Aro haviam sido incendiadas </text>
<text top="567" left="57" width="502" height="13" font="2">aproximadamente 40 casas do centro urbano e que algumas cabeças de gado de propriedade dos </text>
<text top="579" left="57" width="257" height="13" font="2">habitantes da comunidade haviam sido roubadas.  </text>
<text top="591" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="649" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="662" left="57" width="3" height="7" font="5">7</text>
<text top="662" left="60" width="461" height="11" font="6"> Corte I.D.H. <i>Caso Velásquez Rodríguez, Exceções Preliminares</i>, <i>Sentença de 26 de junho de 1987,</i> parágrafo 93. </text>
<text top="671" left="57" width="3" height="7" font="5">8</text>
<text top="672" left="60" width="366" height="11" font="6">  Corte I.D.H. <i>Caso Velásquez Rodríguez, Sentença de 29 de julho de 1988,</i> parágrafo 66. </text>
<text top="681" left="57" width="3" height="7" font="5">9</text>
<text top="681" left="60" width="500" height="11" font="6">  A alegação assinala que: “como foi descrito na apresentação dos fatos, o grupo paramilitar incendiou, destruiu as </text>
<text top="691" left="57" width="502" height="11" font="6">residências dos habitantes da comunidade e apropriou-se de pelo menos 1.200 cabeças de gado[…] o direito a propriedade </text>
<text top="701" left="57" width="503" height="11" font="6">que foi  violado pelo incêndio e destruição das casas e pela subtração do gado encontra-se garantido na Convenção </text>
<text top="711" left="57" width="285" height="11" font="6">Americana”. Comunicação dos peticionários de 24 de agosto de 2001. </text>
<text top="722" left="57" width="2" height="7" font="9"> </text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="729" left="303" width="8" height="14" font="0">7 </text>
<text top="743" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="505" height="13" font="2">especificação imediata dos artigos considerados violados com relação aos fatos denunciados. </text>
<text top="69" left="57" width="502" height="13" font="2">Segundo já estabelecido recentemente pela Corte Interamericana de Direitos Humanos, ainda que </text>
<text top="81" left="57" width="503" height="13" font="2">os peticionários postulem na denúncia fatos nos quais baseiam suas alegações sobre violações a </text>
<text top="93" left="57" width="504" height="13" font="2">Convenção e estes sejam relevantes para levar a cabo uma determinação legal, não existe a </text>
<text top="105" left="57" width="507" height="13" font="2">obrigação de invocar disposições específicas  da Convenção na petição inicial, bem como </text>
<text top="117" left="57" width="506" height="13" font="2">impedimentos a formulação de considerações legais em escritos posteriores com base nos </text>
<text top="129" left="57" width="145" height="13" font="2">mesmos fatos. Em resumo,  </text>
<text top="141" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="154" left="85" width="472" height="13" font="2">[a] Corte considera que a interpretação adequada consiste em que, quando haja alegações </text>
<text top="166" left="85" width="472" height="13" font="2">adicionais de direito, sobre os mesmos fatos essenciais, como está postulado na denúncia </text>
<text top="178" left="85" width="473" height="13" font="2">original do peticionário, mencionadas alegações não podem ser descartadas pela falta de </text>
<text top="190" left="85" width="247" height="13" font="2">invocação de um artigo específico da Convenção.</text>
<text top="189" left="333" width="8" height="9" font="3"><a href="etree.html#7">11</a></text>
<text top="372" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>V.</b> </text>
<text top="372" left="92" width="82" height="13" font="1"><b>CONCLUSÕES  </b></text>
<text top="190" left="341" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="202" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="214" left="57" width="504" height="13" font="2">Conseqüentemente, as observações sobre a suposta violação do artigo 21 da Convenção não </text>
<text top="226" left="57" width="507" height="13" font="2">podem ser consideradas como uma ampliação da denúncia do peticionário e devem ser </text>
<text top="239" left="57" width="286" height="13" font="2">consideradas de forma conjunta com a petição original.  </text>
<text top="251" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="263" left="57" width="503" height="13" font="2">34. A Comissão considera que as alegações dos peticionários com relação a suposta violação do </text>
<text top="275" left="57" width="503" height="13" font="2">direito a vida, a integridade e liberdade pessoais de Arnulfo Sánchez, José Darío Martínez, Olcris </text>
<text top="287" left="57" width="503" height="13" font="2">Fail Díaz, Wilmar Restrepo (menor de idade), Omar Ortiz, Fabio Antonio Zuleta, Otoniel de Jesús </text>
<text top="299" left="57" width="504" height="13" font="2">Tejada Tejada, Omar Iván Gutiérrez, Guillermo Andrés Mendoza, Nelson Palacio Cárdenas, Luis </text>
<text top="312" left="57" width="502" height="13" font="2">Modesto Múnera, Marco Aurelio Areiza, Rosa Barrera, Dora Luz Areiza e Alberto Correa, e o direito </text>
<text top="324" left="57" width="504" height="13" font="2">a proteção da família e propriedade, puderam caracterizar infrações aos direitos garantidos na </text>
<text top="336" left="57" width="502" height="13" font="2">Convenção Americana.  Portanto, a Comissão entende preenchidos os requisitos estabelecidos nos </text>
<text top="348" left="57" width="235" height="13" font="2">artigos 47(b) e (c) da Convenção Americana.  </text>
<text top="360" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="384" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="397" left="57" width="507" height="13" font="2">35.  A Comissão conclui que é  competente para examinar a denúncia apresentada pelos </text>
<text top="409" left="57" width="502" height="13" font="2">peticionários sobre a suposta violação do direito a vida, a integridade pessoal, a liberdade pessoal, </text>
<text top="421" left="57" width="503" height="13" font="2">proteção da família e propriedade, cometidas em prejuízo das vítimas e que o caso é admissível, </text>
<text top="433" left="57" width="377" height="13" font="2">os requisitos estabelecidos nos artigos 46 e 47 da Convenção Americana.  </text>
<text top="445" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="457" left="57" width="503" height="13" font="2">36. Com base nos argumentos de fato e de direito antes expostos e sem prejudicar o fundo da </text>
<text top="470" left="57" width="50" height="13" font="2">questão,  </text>
<text top="482" left="93" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="494" left="163" width="326" height="13" font="1"><b>A COMISSÃO INTERAMERICANA DE DIREITOS HUMANOS,</b> </text>
<text top="506" left="300" width="51" height="13" font="1"><b>DECIDE:</b> </text>
<text top="518" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="530" left="57" width="13" height="13" font="2">1. </text>
<text top="530" left="92" width="448" height="13" font="2">Declarar admissível o presente caso quanto as supostas violações de direitos protegidos </text>
<text top="543" left="57" width="352" height="13" font="2">nos artigos 4, 5, 6, 7, 8, 17, 21, 25 e 1(1) da Convenção Americana. </text>
<text top="555" left="57" width="13" height="13" font="2">2. </text>
<text top="555" left="92" width="174" height="13" font="2">Notificar as partes desta decisão.  </text>
<text top="567" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="579" left="57" width="13" height="13" font="2">3. </text>
<text top="579" left="92" width="239" height="13" font="2">Continuar com a análise de fundo da questão.  </text>
<text top="591" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="603" left="57" width="13" height="13" font="2">4. </text>
<text top="603" left="92" width="429" height="13" font="2">Publicar esta decisão e incluí-la em seu Relatório Anual à Assembléia Geral da OEA.  </text>
<text top="615" left="57" width="4" height="13" font="2"> </text>
<text top="628" left="57" width="506" height="13" font="2">Dado e firmado na sede da Comissão Interamericana de Direitos Humanos, na cidade de </text>
<text top="640" left="57" width="504" height="13" font="2">Washington, D.C., aos 10 dias do mês de outubro 2001.  (Assinado): Juan E. Méndez, Primeiro </text>
<text top="652" left="57" width="504" height="13" font="2">Vice-presidente; Marta Altolaguirre, Segunda Vice-presidenta; Robert K. Goldman, Peter Laurie, </text>
<text top="664" left="57" width="288" height="13" font="2">Julio Prado Vallejo, Hélio Bicudo, Membros da Comissão. </text>
<text top="702" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="716" left="57" width="8" height="7" font="9">11</text>
<text top="719" left="65" width="3" height="11" font="7"> </text>
<text top="718" left="68" width="320" height="11" font="6"> Corte I.D.H. <i>Caso Hilaire, Sentença de 1° de setembro de 2001</i>, parágrafo 42.</text>
<text top="719" left="387" width="3" height="11" font="7"> </text>
</page>
<outline>
<item page="1">I. RESUMO</item>
<outline>
<item page="1">II. TRÂMITE PERANTE A COMISSÃO</item>
<item page="1">III. POSIÇÕES DAS PARTES</item>
<outline>
<item page="2">A. Posição do peticionário</item>
<outline>
<item page="4">B. Posição do Estado</item>
</outline>
</outline>
<item page="4">IV. ANÁLISE SOBRE COMPETÊNCIA E ADMISSIBILIDADE</item>
<outline>
<item page="4">A. Competência</item>
</outline>
<item page="5">B. Requisitos de Admissibilidade</item>
<outline>
<item page="7">V. CONCLUSÕES</item>
</outline>
</outline>
</outline>
</pdf2xml>
