<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="0" size="10" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="ABCDEE+Verdana,Bold" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="10" family="ABCDEE+Verdana,Italic" color="#000000"/>
<text top="795" left="294" width="10" height="12" font="0">1 </text>
<text top="35" left="243" width="110" height="12" font="1"><b>INFORME Nº 95/06</b></text>
<text top="35" left="353" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="48" left="256" width="86" height="12" font="0">PETICIÓN 92-04 </text>
<text top="60" left="257" width="85" height="12" font="0">ADMISIBILIDAD </text>
<text top="72" left="210" width="178" height="12" font="0">JESÚS TRANQUILINO VÉLEZ LOOR </text>
<text top="84" left="276" width="46" height="12" font="0">PANAMÁ </text>
<text top="96" left="240" width="118" height="12" font="0">23 de octubre de 2006 </text>
<text top="108" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="121" left="57" width="13" height="12" font="1"><b>I. </b></text>
<text top="121" left="85" width="58" height="12" font="1"><b>RESUMEN </b></text>
<text top="133" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="145" left="57" width="485" height="12" font="0">1. El 10 de febrero de 2004, la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (en adelante </text>
<text top="157" left="57" width="485" height="12" font="0">“la  Comisión”)  recibió  por  correo  electrónico  una  petición  presentada  por  Jesús  Tranquilino </text>
<text top="169" left="57" width="485" height="12" font="0">Vélez  Loor  (en  adelante  “la  presunta  victima”),  en  la  cual  alega  haber  sufrido  torturas, </text>
<text top="181" left="57" width="485" height="12" font="0">incomunicación y malos tratos por agentes policiales panameños en dos centros de detención </text>
<text top="194" left="57" width="485" height="12" font="0">panameños  sin  habérsele  reconocido  el  derecho  a  la  defensa,  sin  la  intervención  de  ningún </text>
<text top="206" left="57" width="485" height="12" font="0">tribunal, sin la posibilidad de hacer una llamada telefónica y negándosele cualquier asistencia </text>
<text top="218" left="57" width="485" height="12" font="0">médica.  La  petición  alega  la  violación  por  parte  del  Estado  de  Panamá  (en  adelante,  “el </text>
<text top="230" left="57" width="485" height="12" font="0">Estado”)  de  los  artículos  5  (la  integridad  personal),  7  (libertad  personal),  8  (garantías </text>
<text top="242" left="57" width="485" height="12" font="0">judiciales),  10  (indemnización),  21  (propiedad  privada)  y  25  (protección  judicial)  de  la </text>
<text top="254" left="57" width="485" height="12" font="0">Convención Americana sobre Derechos Humanos en relación con el artículo 1.1 y los artículos </text>
<text top="267" left="57" width="485" height="12" font="0">1, 2, 3, 7, 8, 9, 10 y 11 de la Declaración sobre la Protección de Todas las Personas contra la </text>
<text top="279" left="57" width="485" height="12" font="0">Tortura y Otros Tratos o Penas Crueles, Inhumanos o Degradantes en perjuicio del señor Vélez </text>
<text top="291" left="57" width="29" height="12" font="0">Loor. </text>
<text top="303" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="315" left="57" width="485" height="12" font="0">2. El señor Vélez Loor, quien es ciudadano ecuatoriano, afirma que fue detenido por la Policía </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="12" font="0">fronteriza  en  Panamá,  el  10  de  noviembre  de  2002,  por  encontrarse  indocumentado  y  sin  la </text>
<text top="339" left="57" width="486" height="12" font="0">visa  correspondiente.  Fue  deportado  diez  meses  después,  el  10  de  septiembre  de  2003. </text>
<text top="352" left="57" width="485" height="12" font="0">Expresa que le fueron decomisadas sus pertenencias y que jamás le fueron retornadas. Afirma </text>
<text top="364" left="57" width="485" height="12" font="0">que estuvo detenido en dos centros de detención distintos, en los cuales recibió diversos tipos </text>
<text top="376" left="57" width="485" height="12" font="0">de maltrato. Alega que a lo largo de su detención fue objeto de tortura en algunos momentos, </text>
<text top="388" left="57" width="485" height="12" font="0">y que no recibió la atención médica necesaria para enfrentar las respectivas secuelas. Agrega </text>
<text top="400" left="57" width="485" height="12" font="0">que  no  se  han  emprendido las investigaciones  penales  por  estos  hechos  y  que  no  ha  podido </text>
<text top="412" left="57" width="452" height="12" font="0">acceder a recursos judiciales idóneos y efectivos para garantizar su derecho a la justicia. </text>
<text top="424" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="437" left="57" width="485" height="12" font="0">3. El Estado informa que el señor Vélez Loor fue condenado a una pena de prisión por el hecho </text>
<text top="449" left="57" width="485" height="12" font="0">de ser reincidente en la entrada ilegal al Estado panameño. Por consiguiente, el Estado resalta </text>
<text top="461" left="57" width="485" height="12" font="0">que  la  detención  fue  legal  y  que  la  presunta  víctima  contó  con  todas  las  garantías  para </text>
<text top="473" left="57" width="485" height="12" font="0">salvaguardar sus derechos. Afirma que la legislación panameña prevé que extranjeros, por la </text>
<text top="485" left="57" width="485" height="12" font="0">reincidencia  de  ingresar  de  manera  ilegal  al  territorio  panameño,  serán  encarcelados  por  un </text>
<text top="497" left="57" width="485" height="12" font="0">periodo  de  dos  años  y  luego  deportados.  A  raíz  de la  denuncia  formulada  por  el  señor  Vélez </text>
<text top="510" left="57" width="486" height="12" font="0">Loor  ante  la  Embajada  de  Panamá  en  Ecuador,  luego  de  ser  deportado  a  Ecuador,  donde </text>
<text top="522" left="57" width="485" height="12" font="0">denunció maltratos físicos dentro del sistema penitenciario panameño, el Estado informa que el </text>
<text top="534" left="57" width="485" height="12" font="0">Ministerio de Relaciones Exteriores inició una investigación tanto con la Policía Nacional como </text>
<text top="546" left="57" width="485" height="12" font="0">con la Dirección Nacional de Migración de la denuncia. Asimismo, rechaza las alegaciones del </text>
<text top="558" left="57" width="485" height="12" font="0">señor Vélez Loor con respecto a la falta de atención médica, y detalla las seis ocasiones en las </text>
<text top="570" left="57" width="363" height="12" font="0">cuales el señor Vélez Loor fue atendido por el médico del Centro penal. </text>
<text top="583" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="595" left="57" width="373" height="12" font="0">4.  Tras  analizar  las  posiciones  de  las  partes,  la  Comisión  concluyó  que </text>
<text top="595" left="431" width="80" height="12" font="2"><i>era  competente</i></text>
<text top="595" left="511" width="31" height="12" font="0">  para </text>
<text top="607" left="57" width="485" height="12" font="0">decidir sobre el reclamo presentado por las peticionarias, y que el caso era admisible, a la luz </text>
<text top="619" left="57" width="485" height="12" font="0">del artículo 46 de la Convención Americana. La Comisión decide declarar admisible el caso en </text>
<text top="631" left="57" width="485" height="12" font="0">relación  con  los  artículos  1.1,  2,  5,  7,  8,  21  y 25  de  la  Convención  Americana;  así  como  los </text>
<text top="643" left="57" width="485" height="12" font="0">artículos  1,  6  y  8  de  la  Convención  Interamericana  para  Prevenir  y  Sancionar  la  Tortura.  La </text>
<text top="655" left="57" width="485" height="12" font="0">Comisión  también  declara  inadmisible  la  alegada  violación  del  artículo  10  de  la  Convención </text>
<text top="668" left="57" width="485" height="12" font="0">Americana. En consecuencia, la Comisión notificará su decisión a las partes y hará público el </text>
<text top="680" left="57" width="392" height="12" font="0">presente Informe de admisibilidad, lo cual será incluido en su Informe Anual. </text>
<text top="692" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="704" left="57" width="197" height="12" font="1"><b>II.  TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN </b></text>
<text top="716" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="728" left="57" width="485" height="12" font="0">5. La petición original fue recibida en la Comisión el 10 de febrero de 2004 y fue inscrita bajo </text>
<text top="741" left="57" width="485" height="12" font="0">el numero 92 de 2004. El 3 de agosto de 2004, la Comisión recibió información adicional por </text>
<text top="753" left="57" width="485" height="12" font="0">parte del señor Vélez Loor. El 17 de marzo de 2005, el Doctor José Villagrán (en adelante “el </text>
<text top="765" left="57" width="485" height="12" font="0">peticionario”) se introduce al caso como abogado del peticionario y presentó argumentos el 12 </text>
<text top="777" left="57" width="485" height="12" font="0">y el 21 de abril y el 14 de junio de 2005. El 7 de octubre de 2005 se pidió audiencia ante la </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="795" left="294" width="10" height="12" font="0">2 </text>
<text top="35" left="57" width="485" height="12" font="0">Comisión.  Por  carta  fechada  el  7  de  noviembre  de  2005,  el  Doctor  Villagrán  informa  a  la </text>
<text top="48" left="57" width="485" height="12" font="0">Comisión  que  está  trabajando  en  la  elaboración  del  caso  conjuntamente  con  el  Comité </text>
<text top="60" left="57" width="485" height="12" font="0">Permanente  por  la  Defensa  de  los  Derechos  Humanos  en  Guayaquil,  Ecuador.  El  21  de </text>
<text top="72" left="57" width="485" height="12" font="0">diciembre  de  2005,  la  Comisión  trasladó  la  petición  al  Estado  de  conformidad  con  el  artículo </text>
<text top="84" left="57" width="485" height="12" font="0">30(3) de su Reglamento y otorgó el plazo de dos meses para la respuesta del Estado. El 10 de </text>
<text top="96" left="57" width="485" height="12" font="0">febrero de 2006 el Estado solicitó una prórroga de un mes para presentar sus observaciones, </text>
<text top="108" left="57" width="485" height="12" font="0">la cual fue otorgada hasta el 6 de marzo de 2006. El 7 de marzo de 2006 la Comisión recibió la </text>
<text top="121" left="57" width="485" height="12" font="0">respuesta del Estado, la cual fue transmitida el mismo día a los peticionarios. El 9 de marzo de </text>
<text top="133" left="57" width="485" height="12" font="0">2006,  el  abogado  Walter  Mendoza  Yépez  de  la  Área  Legal  del  Comité  Permanente  de  los </text>
<text top="145" left="57" width="485" height="12" font="0">Derechos Humanos (CDH) del Ecuador, colaborando con el peticionario Dr. Villagrán, solicitó a </text>
<text top="157" left="57" width="485" height="12" font="0">la  Comisión  que  declare  que  el  Estado  de  Panamá  violó  la  Convención  Americana  sobre </text>
<text top="169" left="57" width="485" height="12" font="0">Derechos Humanos y la Convención Interamericana para Prevenir y Sancionar la Tortura. El 13 </text>
<text top="181" left="57" width="485" height="12" font="0">de marzo de 2006 la Comisión celebró una audiencia sobre la admisibilidad del caso durante su </text>
<text top="194" left="57" width="485" height="12" font="0">124º período ordinario de sesiones. El 1 de mayo de 2006 la Comisión trasladó al Estado las </text>
<text top="206" left="57" width="485" height="12" font="0">observaciones  presentadas  por  el  peticionario  en  relación  con  la  respuesta  del  Estado  y  los </text>
<text top="218" left="57" width="364" height="12" font="0">argumentos vertidos durante la audiencia celebrada en marzo de 2006. </text>
<text top="230" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="242" left="57" width="194" height="12" font="1"><b>III.  POSICIONES DE LAS PARTES </b></text>
<text top="254" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="267" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="267" left="85" width="141" height="12" font="1"><b>Posición del peticionario </b></text>
<text top="279" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="291" left="57" width="485" height="12" font="0">6.  El  10  de  noviembre  de  2002,  Jesús  Tranquilino  Vélez  Loor,  ciudadano  de  nacionalidad </text>
<text top="303" left="57" width="486" height="12" font="0">ecuatoriana, de profesión comerciante y traductor, manifiesta que se encontraba de tránsito en </text>
<text top="315" left="57" width="485" height="12" font="0">Panamá cuando fue arrestado. El señor Vélez Loor señala que no tenía la visa correspondiente </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="12" font="0">y que se encontraba indocumentado. Fue capturado por la Policía fronteriza en la población de </text>
<text top="339" left="57" width="485" height="12" font="0">Nueva Esperanza, de la Provincia de Darién. Afirma que los policías le intimidaron con fusiles </text>
<text top="352" left="57" width="485" height="12" font="0">AK 47 y le hicieron tirarse al suelo, amenazándolo con matarlo, mientras tanto requisaron su </text>
<text top="364" left="57" width="485" height="12" font="0">equipaje  en  donde  llevaba  la  suma  de  US  $1,900  dólares,  una  cámara  fotográfica,  sus </text>
<text top="376" left="57" width="485" height="12" font="0">documentos de identidad y otros efectos personales. El señor Vélez Loor señala que le fueron </text>
<text top="388" left="57" width="485" height="12" font="0">retenidos y nunca devueltos los valores que portaba consigo al momento de la detención. Se </text>
<text top="400" left="57" width="485" height="12" font="0">denuncia  que  fue  esposado  de  manos  y  pies  con  grilletes  y  que  fue  obligado  a  caminar </text>
<text top="412" left="57" width="485" height="12" font="0">descalzo hasta un pequeño cuartel militar en una pequeña aldea indígena de los Embera. Allí </text>
<text top="424" left="57" width="485" height="12" font="0">fue esposado a un poste de hierro en donde permaneció ocho horas hasta que un helicóptero </text>
<text top="437" left="57" width="485" height="12" font="0">de la antigua Fuerza Aérea Panameña lo trasladó a la población de Meteti. Allí permaneció una </text>
<text top="449" left="57" width="485" height="12" font="0">semana en una pequeña celda y le informaron que iba a permanecer privado de la libertad por </text>
<text top="461" left="57" width="485" height="12" font="0">el lapso de 3 a 4 años. De allí fue trasladado por vía fluvial al Centro Penitenciario en la Isla La </text>
<text top="473" left="57" width="320" height="12" font="0">Palma, donde se encontraban más de 150 personas detenidas. </text>
<text top="485" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="497" left="57" width="485" height="12" font="0">7.  Según  el  señor  Vélez  Loor,  La  Palma  es  un  centro  carcelario  para  personas  de  alta </text>
<text top="510" left="57" width="485" height="12" font="0">peligrosidad.  Afirma  haber  estado  recluido  con  otros  reclusos  que  temían  explosiones  por  la </text>
<text top="522" left="57" width="485" height="12" font="0">existencia  de  un  enorme  depósito  de  gasolina  en  medio  del  pabellón,  lo  cual,  además, </text>
<text top="534" left="57" width="485" height="12" font="0">generaba asfixia en las noches. El señor Vélez Loor afirma que debido a estas condiciones de </text>
<text top="546" left="57" width="485" height="12" font="0">detención,  adelantó  una  huelga  de  hambre  con  otros  detenidos  por  falta  de  documentación, </text>
<text top="558" left="57" width="191" height="12" font="0">solicitando su inmediata deportación. </text>
<text top="570" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="583" left="57" width="485" height="12" font="0">8.  El  señor  Vélez  Loor  afirma  que  como  consecuencia  de  esta  protesta  fue  torturado </text>
<text top="595" left="57" width="485" height="12" font="0">salvajemente, recibiendo un golpe en su espina dorsal y “una rotura” en su cabeza con un palo </text>
<text top="607" left="57" width="485" height="12" font="0">de  madera.  Afirma  reconocer  al  agresor  policial  de  nombre  “Alirio”  y  otros  que  no  tenían </text>
<text top="619" left="57" width="485" height="12" font="0">insignia en su chaqueta. El señor Vélez Loor indica que Leoncio Ochoa, también ecuatoriano, </text>
<text top="631" left="57" width="485" height="12" font="0">estaba presente cuando ello ocurrió. Durante la audiencia pública realizada en el 124º período </text>
<text top="643" left="57" width="485" height="12" font="0">ordinario  de  sesiones,  el  señor  Ochoa  describió  ante  la  Comisión  la  forma  como  ocurrió  esta </text>
<text top="655" left="57" width="43" height="12" font="0">golpiza: </text>
<text top="668" left="85" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="680" left="85" width="457" height="12" font="0">El señor Ochoa manifestó que fue el carcelario quien “fuertemente le dio con garrote en </text>
<text top="692" left="85" width="457" height="12" font="0">la cabeza” al señor Vélez Loor. Señala la parte de la cabeza en la que fue agredido Vélez </text>
<text top="704" left="85" width="457" height="12" font="0">Loor. Indica que ese día no le prestaron atención médica al señor Vélez Loor. El resto de </text>
<text top="716" left="85" width="457" height="12" font="0">presidiarios  le  amarraron  la  cabeza  para  buscar  su  mejoría,  con  todo,  el  señor  Ochoa </text>
<text top="728" left="85" width="190" height="12" font="0">resaltó que Vélez se sentía muy mal. </text>
<text top="741" left="85" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="753" left="85" width="457" height="12" font="0">El  peticionario  agrega  que  el  señor  Vélez  Loor  no  recibió  atención  médica  porque  le </text>
<text top="765" left="85" width="274" height="12" font="0">exigían el pago de dinero en un hospital de La Palma. </text>
<text top="777" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="795" left="294" width="10" height="12" font="0">3 </text>
<text top="35" left="57" width="485" height="12" font="0">9. El señor Vélez Loor señala que los demás detenidos en La Palma fueron deportados en un </text>
<text top="48" left="57" width="485" height="12" font="0">barco hacia Colombia quedando solamente él con la espalda lastimada. El 18 de diciembre del </text>
<text top="60" left="57" width="485" height="12" font="0">2002 el señor Vélez Loor fue transferido, por vía terrestre, a la Cárcel La Joyita, pabellón 6, de </text>
<text top="72" left="57" width="486" height="12" font="0">la ciudad de Panamá, donde permaneció casi seis meses, hasta el 1 de junio de 2003. Luego </text>
<text top="84" left="57" width="485" height="12" font="0">de hacer otra huelga de hambre le enviaron al pabellón 12 de máxima seguridad donde sufrió </text>
<text top="96" left="57" width="485" height="12" font="0">tortura física y sicológica hasta el 10 de septiembre del 2003, fecha en la cual fue deportado al </text>
<text top="108" left="57" width="48" height="12" font="0">Ecuador. </text>
<text top="121" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="133" left="57" width="485" height="12" font="0">10. Se señala en la denuncia que el señor Vélez Loor nunca tuvo acceso a comunicarse con sus </text>
<text top="145" left="57" width="485" height="12" font="0">familiares o con el Consulado ecuatoriano. Afirma que solamente a través de un teléfono ilegal </text>
<text top="157" left="57" width="485" height="12" font="0">en la cárcel pudo comunicarse con el consulado y solicitó que se informara de su detención a </text>
<text top="169" left="57" width="56" height="12" font="0">su familia. </text>
<text top="181" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="194" left="57" width="485" height="12" font="0">11.  Alega  el  peticionario  que  en  la  Cárcel  La  Joyita,  en  febrero  de  2003,  enfermo  de  las </text>
<text top="206" left="57" width="485" height="12" font="0">tremendas  palizas  que  había  recibido  en  La  Palma,  solicitó  nuevamente  ser  atendido  por  un </text>
<text top="218" left="57" width="485" height="12" font="0">médico  y  que  su  solicitud  fue  negada.  El  señor  Vélez  Loor  manifiesta  haberse  encontrado </text>
<text top="230" left="57" width="485" height="12" font="0">enfermo de úlcera y alegó que el médico tratante, un doctor José Aníbal Rodríguez torres, le </text>
<text top="242" left="57" width="486" height="12" font="0">dio  unos  medicamentos  vencidos  que  le  hicieron  vomitar  y  le  produjeron  intoxicación.  En </text>
<text top="254" left="57" width="485" height="12" font="0">marzo de 2003 sufrió desmayo y lo llevaron a un hospital llamado Santo Tomas y los médicos </text>
<text top="267" left="57" width="485" height="12" font="0">le dijeron que debería pagar US $ 300 por los chequeos, pero como no tenía dinero tendría que </text>
<text top="279" left="57" width="34" height="12" font="0">morir. </text>
<text top="291" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="303" left="57" width="485" height="12" font="0">12. Alega el peticionario que el día domingo 1 de junio del 2003 inició otra huelga de hambre </text>
<text top="315" left="57" width="485" height="12" font="0">solicitando  asistencia  médica  y  cosió  la  boca.  Como  respuesta,  afirma,  un  funcionario  de  la </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="12" font="0">policía lo buscó y le dijo que se muriera. Fue trasladado a un pabellón de máxima seguridad y </text>
<text top="339" left="57" width="485" height="12" font="0">de castigo, destinado para reos de alta peligrosidad. Fue obligado a entrar a una celda húmeda </text>
<text top="352" left="57" width="485" height="12" font="0">y oscura y le indicaron que le iban a descoser la boca 'a punta de gases y garrote'. Luego le </text>
<text top="364" left="57" width="485" height="12" font="0">sacaron la ropa y totalmente desnudo le tiraron al suelo y le golpearon con un garrote policial </text>
<text top="376" left="57" width="485" height="12" font="0">en  la  espalda,  las  piernas  y  los  pies.  Mientras  tanto  le  raspaban  el  cuero  cabelludo  con  las </text>
<text top="388" left="57" width="485" height="12" font="0">botas.  Denuncia  que  mientras  estaba  boca  abajo,  le  alzaron  la  cabeza  derramándole  gas </text>
<text top="400" left="57" width="485" height="12" font="0">lacrimógeno en la cara y los ojos, no podía respirar y tuvo que forzar los hilos que tenia cosida </text>
<text top="412" left="57" width="485" height="12" font="0">su  boca  para  poder  respirar.  Se  sintió  ahogado  y  se  descosió  la  boca,  lo  cual  le  produjo </text>
<text top="424" left="57" width="485" height="12" font="0">sangrado. Le garroteaban en las plantas de los pies en tanto que se le encogían los tendones </text>
<text top="437" left="57" width="485" height="12" font="0">de  las  piernas.  Luego  de  esta  larga  tortura,  relata  que  el  Teniente  P.  le  encerró,  todavía </text>
<text top="449" left="57" width="485" height="12" font="0">desnudo,  en  una  pequeña  celda  llamada  la  'discoteca'  en  el  pabellón  12  de  la  Joyita,  donde </text>
<text top="461" left="57" width="485" height="12" font="0">utilizaban la “rotura blanca” que es una tortura que no deja huellas. Allí le tiraron el polvo del </text>
<text top="473" left="57" width="485" height="12" font="0">gas  lacrimógeno  en  su  cuerpo  y  alrededor  de  la  celda,  los  reos  a  este  polvo  lo  denominan </text>
<text top="485" left="57" width="485" height="12" font="0">ántrax por su terrible sofocación que produce después de haber pasado este castigo, y luego </text>
<text top="497" left="57" width="485" height="12" font="0">un  miembro  de  la  guardia  le  propuso  que  se  dejara  practicar  sexo  oral  con  el  objeto  de  ser </text>
<text top="510" left="57" width="485" height="12" font="0">sacado de allí. El peticionario afirma que se negó a ello y que como consecuencia, el  guardia </text>
<text top="522" left="57" width="485" height="12" font="0">sacó  un  polvo  blanco  de  una  bolsa  y  se  lo  echó  en  la  espalda,  lo  untó  en  un  lápiz  y  se  lo </text>
<text top="534" left="57" width="465" height="12" font="0">introdujo en el ano. Según la denuncia, ello le ardía como fuego y enrojeció todo el cuerpo. </text>
<text top="546" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="558" left="57" width="485" height="12" font="0">13.  El  señor  Vélez  Loor  alega  que  al  cabo  de  pocas  horas  le  sacaron  de  la  Discoteca  y  le </text>
<text top="570" left="57" width="485" height="12" font="0">ingresaron en una pequeña celda oscura, fría y húmeda, donde habían cuatro reos más de alta </text>
<text top="583" left="57" width="486" height="12" font="0">peligrosidad. Nadie le preguntaba nada porque estaba moribundo con la boca media cosida. Se </text>
<text top="595" left="57" width="485" height="12" font="0">acostó al suelo sobre un pedazo de papel periódico y tuvo mucha fiebre. Después de 17 días </text>
<text top="607" left="57" width="485" height="12" font="0">de huelga de hambre, empezó a tomar un vaso de té todas las mañas, pero su salud, afirma, </text>
<text top="619" left="57" width="485" height="12" font="0">estaba quebrantada. El día 27 de julio de 2003 un compañero reo le pagó a una guardia para </text>
<text top="631" left="57" width="485" height="12" font="0">que le consiguiera una sita medica durante lo cual el medico le detectó un ulcera. El informe </text>
<text top="643" left="57" width="358" height="12" font="0">sobre su situación fue enviado a la Embajada Ecuatoriana en Panamá. </text>
<text top="655" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="668" left="57" width="485" height="12" font="0">14.  Añade  el  señor  Vélez  Loor  que  pese  a  su  grave  situación  de  salud  y  la  falta  de  atención </text>
<text top="680" left="57" width="485" height="12" font="0">especializada,  los  médicos  enviaban  informes  falsos  al  Consulado  Ecuatoriano  en  donde </text>
<text top="692" left="57" width="485" height="12" font="0">manifestaban que lo estaban atendiendo. Durante la detención no tuvo acceso a un abogado y </text>
<text top="704" left="57" width="485" height="12" font="0">nunca  conoció  las  imputaciones  que  se  le  formularon  ni  la  autoridad  judicial  que  ordenó  su </text>
<text top="716" left="57" width="56" height="12" font="0">detención. </text>
<text top="728" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="3" size="6" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="4" size="12" family="Times New Roman" color="#000000"/>
	<fontspec id="5" size="8" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
<text top="795" left="294" width="10" height="12" font="0">4 </text>
<text top="35" left="57" width="485" height="12" font="0">15.  En  la  denuncia  inicial  se  afirma  que  no  tiene  suficientes  pruebas  de  la  tortura  porque </text>
<text top="48" left="57" width="368" height="12" font="0">cualquier documento que comprometiera a los funcionarios era prohibido</text>
<text top="47" left="425" width="4" height="8" font="3">1</text>
<text top="48" left="429" width="7" height="12" font="0">. </text>
<text top="60" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="72" left="57" width="485" height="12" font="0">16.  En  diversas  comunicaciones,  el  peticionario  informa  sobre  el  deterioro  paulatino  de  su </text>
<text top="84" left="57" width="485" height="12" font="0">salud  debido  a  las  secuelas,  físicas  y  psicológicas,  generadas  por  la  tortura  recibida.  Se </text>
<text top="96" left="57" width="485" height="12" font="0">informa que la presunta víctima carece  de apoyo del Estado Ecuatoriano, no tiene capacidad </text>
<text top="108" left="57" width="485" height="12" font="0">económica para tratamientos, que su salud no es apta para realizar muchas labores y que su </text>
<text top="121" left="57" width="103" height="12" font="0">vida está en riesgo. </text>
<text top="133" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="145" left="57" width="485" height="12" font="0">17. Respecto a los argumentos del Estado sobre la inexistencia de denuncia penal presentada </text>
<text top="157" left="57" width="485" height="12" font="0">por  el  peticionario  en  relación  con  las  presuntas  torturas  sufridas,  el  peticionario  señala  que </text>
<text top="169" left="57" width="485" height="12" font="0">luego de interpuesta la denuncia ante la Embajada de Panamá en Ecuador, con posterioridad al </text>
<text top="181" left="57" width="485" height="12" font="0">10 de septiembre de 2003, el Estado panameño debió iniciar la acción penal correspondiente </text>
<text top="194" left="57" width="485" height="12" font="0">para que se investigaran los hechos. Agrega que el Estado no puede trasladar la carga de la </text>
<text top="206" left="57" width="485" height="12" font="0">prueba respecto a la iniciación de la acción penal. El peticionario señala que el único recurso al </text>
<text top="218" left="57" width="486" height="12" font="0">que tuvo acceso una vez estando fuera del territorio panameño, fue la Embajada de Panamá. </text>
<text top="230" left="57" width="485" height="12" font="0">Alega que el Estado ofrece su voluntad de adelantar las investigaciones penales solo ahora que </text>
<text top="242" left="57" width="184" height="12" font="0">fue denunciado internacionalmente. </text>
<text top="254" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="267" left="57" width="485" height="12" font="0">18.  De  otra  parte,  el  señor  Vélez  Loor  señala  que  no  le  fueron  informados  sus  derechos  al </text>
<text top="279" left="57" width="485" height="12" font="0">momento de la detención. Agrega que el Estado panameño nunca informó de su detención a la </text>
<text top="291" left="57" width="485" height="12" font="0">Misión  Consular  de  Ecuador,  en  orden  a  que  se  gestionara  su  repatriación.  Afirma  que  la </text>
<text top="303" left="57" width="485" height="12" font="0">imposición  de  pena  de  prisión  no  contemplaba  la  posibilidad  de  defensa  y  que  ningún  juez </text>
<text top="315" left="57" width="485" height="12" font="0">conoció  de  su  caso.  En  este  sentido,  el  peticionario  resalta  la  afirmación  de  la  Ministra  de </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="12" font="0">Justicia durante la audiencia pública celebrada en el 124º período de sesiones, en el sentido de </text>
<text top="339" left="57" width="485" height="12" font="0">que no se da aviso a ninguna autoridad judicial durante el proceso en el que se sanciona con </text>
<text top="352" left="57" width="485" height="12" font="0">prisión el ingreso ilegal reincidente. El peticionario señala que no le fue asignado un defensor </text>
<text top="364" left="57" width="485" height="12" font="0">público y que no le fue permitido el acceso a un abogado privado, dado que habría sido aislado </text>
<text top="376" left="57" width="485" height="12" font="0">de posibilidades de contacto con el exterior. Además, manifiesta que es lejana la posibilidad de </text>
<text top="388" left="57" width="485" height="12" font="0">que  un  abogado  privado  quiera  defender  a  un  inmigrante  indocumentado  sin  posibilidades </text>
<text top="400" left="57" width="485" height="12" font="0">económicas  que  le  garanticen  el  pago  del  honorario.  El  peticionario  expresa  que  el  trámite </text>
<text top="412" left="57" width="485" height="12" font="0">administrativo  para  juzgar  a  los  inmigrantes  indocumentados  no  contempla  la  posibilidad  de </text>
<text top="424" left="57" width="485" height="12" font="0">defensa  por  parte  del  inmigrante  y  que  la  persona  que  profiere  la  sanción  de  prisión  es  una </text>
<text top="437" left="57" width="130" height="12" font="0">autoridad administrativa. </text>
<text top="449" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="461" left="57" width="485" height="12" font="0">19. El peticionario alega que como consecuencia de las acciones tomadas contra él, Panamá es </text>
<text top="473" left="57" width="485" height="12" font="0">responsable  internacionalmente  por  la  violación  de  los  artículos  5  (integridad  personal),  7 </text>
<text top="485" left="57" width="485" height="12" font="0">(libertad personal), 8 (garantías judiciales), 10 (indemnización), 21 (propiedad privada) y 25 </text>
<text top="497" left="57" width="253" height="12" font="0">(protección judicial) de la Convención Americana. </text>
<text top="510" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="522" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="522" left="85" width="112" height="12" font="1"><b>Posición del Estado </b></text>
<text top="534" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="546" left="57" width="485" height="12" font="0">20.  Mediante  su  respuesta  fechada  el  6  de  marzo  de  2006,  el  Estado  inicia  su  alegato </text>
<text top="558" left="57" width="485" height="12" font="0">señalando  que  el  señor  Vélez  Loor  ya  había  ingresado  ilegalmente  a  Panamá  en  ocasiones </text>
<text top="570" left="57" width="485" height="12" font="0">anteriores. El Estado señala que el 16 de septiembre de 1996, el señor Vélez Loor fue retenido </text>
<text top="583" left="57" width="485" height="12" font="0">por  unidades  de  la  Policía  Nacional  y  remitido  a  la  Dirección  Nacional  de  Migración  y </text>
<text top="595" left="57" width="482" height="12" font="0">Naturalización (en adelante “la Dirección de Migración”) por ingresar al territorio panameño  –</text>
<text top="607" left="57" width="485" height="12" font="0">por una trocha de la Provincia de Darién- sin ningún documento que acreditara su identidad y </text>
<text top="619" left="57" width="485" height="12" font="0">nacionalidad. Como consecuencia  de lo anterior, el 18 de septiembre  de 1996 el señor Vélez </text>
<text top="631" left="57" width="485" height="12" font="0">Loor  fue  deportado  por  ingresar  de  manera  ilegal,  mediante  resolución  No.  6425  de  18  de </text>
<text top="643" left="57" width="485" height="12" font="0">septiembre de 1996. En esta resolución se dictaminó que el señor Vélez Loor no podía ingresar </text>
<text top="655" left="57" width="486" height="12" font="0">nuevamente al territorio de Panamá sin la autorización expresa de la Dirección de Migración. </text>
<text top="668" left="57" width="485" height="12" font="0">Además, en dicha resolución se informó al señor Vélez sobre lo establecido por el artículo 67 </text>
<text top="680" left="57" width="247" height="12" font="0">del Decreto Ley No. 16 del 30 de junio de 1960: </text>
<text top="692" left="93" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="704" left="85" width="457" height="12" font="0">artículo  67.  “Los  Extranjeros  condenados  a  deportación  que  eludan  esta  pena </text>
<text top="716" left="85" width="457" height="12" font="0">permaneciendo en el país clandestinamente o la burlen regresando a él serán dedicados </text>
<text top="735" left="57" width="147" height="11" font="4">                                                 </text>
<text top="746" left="57" width="484" height="10" font="5">1  En  la  denuncia  inicial,  recibida  el  10  de  febrero  de  2004,  el  peticionario  identifica  a  algunos  policías  que  habrían </text>
<text top="756" left="57" width="485" height="10" font="5">participado  en  su  tortura.  Durante  la  retención  en  la  Cárcel  de  La  Palma  (Provincia  del  Darién).  Alude  a  un  policía </text>
<text top="765" left="57" width="485" height="10" font="5">llamado “Arturo”, un policía que tenía por sobrenombre “Músculo”. Durante la retención en el Centro La Joyita, hace </text>
<text top="775" left="57" width="485" height="10" font="5">alusión a Mike Castillo, al “Teniente Wallker”, Teniente Patiño, Adalides Batista, Cabo García, Policía Camargo y “otros </text>
<text top="785" left="57" width="266" height="10" font="5">que no se identificaban porque trataron de ocultar sus nombres”. </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="795" left="294" width="10" height="12" font="0">5 </text>
<text top="35" left="85" width="457" height="12" font="0">a trabajos agrícolas con la Colonia Penal de Coiba por dos (2) años y obligados a salir del </text>
<text top="48" left="85" width="457" height="12" font="0">país  al  cumplirse  este  término,  podrán  ser  liberados  si  presentaren  a  satisfacción  del </text>
<text top="60" left="85" width="325" height="12" font="0">Ministerio de Gobierno y Justicia pasaje para abandonar el país. </text>
<text top="72" left="85" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="84" left="57" width="485" height="12" font="0">21.  El  Estado  señala  que  a  pesar  de  lo  anterior,  el  señor  Vélez  Loor  fue  aprehendido  por  la </text>
<text top="96" left="57" width="485" height="12" font="0">Policía  Nacional  el  3  de  enero  de  2002  en  una  de  las  trochas  que  conduce  a  la  población  de </text>
<text top="108" left="57" width="485" height="12" font="0">Tupiza,  Provincia  de  Darién,  en  el  área  limítrofe  con  Colombia.  La  aprehensión  se  debió  al </text>
<text top="121" left="57" width="485" height="12" font="0">hecho de “no contar con documento alguno que avalara o autorizara su presencia física dentro </text>
<text top="133" left="57" width="485" height="12" font="0">del  territorio  nacional”.  El  señor  Vélez  fue  remitido  a  las  autoridades  de  Migración  y </text>
<text top="145" left="57" width="485" height="12" font="0">posteriormente fue deportado mediante Resolución No. 0185 de 9 de enero de 2002, saliendo </text>
<text top="157" left="57" width="169" height="12" font="0">del país rumbo a Quito, Ecuador. </text>
<text top="169" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="181" left="57" width="485" height="12" font="0">22.  El  Estado  informa  que  el  11  de  noviembre  de  2002,  la  Policía  de  Darién  aprehendió  por </text>
<text top="194" left="57" width="485" height="12" font="0">tercera  vez  al  señor  Vélez  Loor,  dado  que  evadió  los  controles  migratorios  ingresando </text>
<text top="206" left="57" width="485" height="12" font="0">nuevamente  por  el  sector  de  Tupiza,  Nueva  Esperanza,  Provincia  del  Darién  en  la  zona </text>
<text top="218" left="57" width="485" height="12" font="0">fronteriza  con  Colombia.  El  Estado  señala  que  al  ser  aprehendido,  el  señor  Vélez  Loor  no </text>
<text top="230" left="57" width="485" height="12" font="0">portaba  ninguna  documentación  para  permanecer  en  el  territorio  nacional,  tampoco  portaba </text>
<text top="242" left="57" width="485" height="12" font="0">algún documento que estableciera su identidad y nacionalidad, ni valores de ningún tipo. El 12 </text>
<text top="254" left="57" width="485" height="12" font="0">de  noviembre  de  2002,  el  señor  Vélez  fue  puesto  a  órdenes  de  la  Dirección  de  Migración  y </text>
<text top="267" left="57" width="71" height="12" font="0">Naturalización</text>
<text top="265" left="128" width="4" height="8" font="3">2</text>
<text top="267" left="132" width="410" height="12" font="0">  y  fue  inscrito  en  su  registro  el  mismo  día.  El  Estado  señala  que  en  dicho </text>
<text top="279" left="57" width="485" height="12" font="0">registro, el detenido declara, entre otras cosas, que su objetivo era “(l)legar a México ya que </text>
<text top="291" left="57" width="485" height="12" font="0">su abuelo vive allá y en días pasados estuvo detenido por las FARC y tiene miedo que le vuelva </text>
<text top="303" left="57" width="485" height="12" font="0">a pasar”. El Estado informa que en la diligencia de filiación no hubo pertenencias de valor que </text>
<text top="315" left="57" width="50" height="12" font="0">registrar. </text>
<text top="327" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="339" left="57" width="485" height="12" font="0">23. El Estado expresa que el 12 de noviembre de 2002 el señor Vélez Loor fue trasladado a la </text>
<text top="352" left="57" width="485" height="12" font="0">Cárcel Pública de La Palma, Darién. Allí fue alojado, por un mes, en una celda donde se alojan </text>
<text top="364" left="57" width="348" height="12" font="0">a los privados de libertad de buen comportamiento y a los ancianos. </text>
<text top="376" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="388" left="57" width="485" height="12" font="0">24. El 6 de diciembre de 2002, la Dirección de Migración y Naturalización emitió la Resolución </text>
<text top="400" left="57" width="485" height="12" font="0">No. 7306, en la cual se aplicó al señor Vélez Loor el precitado artículo 67 del Decreto Ley 16 de </text>
<text top="412" left="57" width="485" height="12" font="0">1960.  Se  impuso  la  sanción  de  dos  años  de  prisión,  dado  que  el  señor  Vélez  había  sido </text>
<text top="424" left="57" width="486" height="12" font="0">deportado en dos ocasiones anteriores y pesaba sobre él el impedimento de entrada al país. Se </text>
<text top="437" left="57" width="485" height="12" font="0">ordenó entonces su traslado al Centro Penitenciario La Joyita. El 11 de diciembre de 2002, la </text>
<text top="449" left="57" width="485" height="12" font="0">Dirección  del  Sistema  Penitenciario  registró  la  entrada  del  señor  Vélez  y  el  traslado  se  hizo </text>
<text top="461" left="57" width="188" height="12" font="0">efectivo el 19 de diciembre de 2002. </text>
<text top="473" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="485" left="57" width="485" height="12" font="0">25. El Estado señala que cumplidos los requisitos correspondientes para la repatriación, el 8 de </text>
<text top="497" left="57" width="485" height="12" font="0">septiembre de 2003, la Dirección de Migración y Naturalización profirió la Resolución No. 8230 </text>
<text top="510" left="57" width="485" height="12" font="0">del  8  de  septiembre  de  2003,  en  la  que  dejó  sin  efecto  la  resolución  del  6  de  diciembre  de </text>
<text top="522" left="57" width="485" height="12" font="0">2002. En consecuencia, se ordenó la salida del señor Vélez Loor, quien fue trasladado el 9 de </text>
<text top="534" left="57" width="485" height="12" font="0">septiembre  de  2003  a  las  instalaciones  de  la  Dirección  de  Migración  y  Nacionalización  del </text>
<text top="546" left="57" width="485" height="12" font="0">Ministerio de Gobierno y Justicia, para su posterior deportación. El 10 de septiembre de 2003, </text>
<text top="558" left="57" width="485" height="12" font="0">en el vuelo #061 de la aerolínea Avianca con destino a Ecuador a las 18:40 p.m., viajó a su </text>
<text top="570" left="57" width="126" height="12" font="0">país de origen, Ecuador. </text>
<text top="583" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="595" left="57" width="485" height="12" font="0">26.  El  Estado  informa  que,  estando  radicado  en  Ecuador,  el  señor  Vélez  Loor  presentó  una </text>
<text top="607" left="57" width="485" height="12" font="0">denuncia  ante  la  Embajada  de  Panamá  en  Ecuador,  respecto  a  presuntos  maltratos  físicos </text>
<text top="619" left="57" width="485" height="12" font="0">dentro  del  sistema  penitenciario  panameño.  El  Estado  precisa  que  ello  condujo  a  una </text>
<text top="631" left="57" width="485" height="12" font="0">investigación  de  los  hechos,  iniciada  el  27  de  enero  de  2004,  por  parte  del  Ministerio  de </text>
<text top="643" left="57" width="485" height="12" font="0">Relaciones  Exteriores.  La  Policía  Nacional  y  la  Dirección  de  Migración  y  Naturalización </text>
<text top="655" left="57" width="485" height="12" font="0">remitieron  informes  en  relación  con  la  legalidad  de  las  detenciones,  información  que  fue </text>
<text top="668" left="57" width="485" height="12" font="0">remitida a la Embajada de Panamá en Quito, el 13 de abril de 2004, para ser comunicadas al </text>
<text top="680" left="57" width="65" height="12" font="0">señor Vélez. </text>
<text top="692" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="704" left="57" width="485" height="12" font="0">27.  El  15  de  septiembre  de  2004,  el  señor  Vélez  Loor  reiteró  las  quejas  sobre  los  presuntos </text>
<text top="716" left="57" width="485" height="12" font="0">maltratos  y  presentó  una  nueva  denuncia  referente  al  pago  de  B/.  2500.00  balboas  en </text>
<text top="728" left="57" width="485" height="12" font="0">concepto  de  la  expedición  de  una  visa  en  calidad  de  turista,  presuntamente  expedida  en  el </text>
<text top="741" left="57" width="485" height="12" font="0">Consulado panameño en Cartagena de Indias, Colombia. Al respecto, el 27 de septiembre de </text>
<text top="753" left="57" width="485" height="12" font="0">2004, la Dirección de Política Exterior del Ministerio de Relaciones Exteriores envió respuesta al </text>
<text top="774" left="57" width="147" height="11" font="4">                                                 </text>
<text top="785" left="57" width="245" height="10" font="5">2 Oficio No. ZPD/SDIIP 92-02 de 12 de noviembre de 2002. </text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="6" size="10" family="ABCDEE+Verdana,BoldItalic" color="#000000"/>
<text top="795" left="294" width="10" height="12" font="0">6 </text>
<text top="35" left="57" width="89" height="12" font="0">señor  Vélez  Loor</text>
<text top="34" left="146" width="4" height="8" font="3">3</text>
<text top="35" left="150" width="392" height="12" font="0">,  solicitándole  una  constancia  del  pago  efectuado.  Lo  anterior,  señala  el </text>
<text top="48" left="57" width="485" height="12" font="0">Estado, dado que en los archivos de la Dirección de Migración no existía constancia de un pago </text>
<text top="60" left="57" width="456" height="12" font="0">de tal magnitud por la visa. El Estado afirma que nunca recibió respuesta a esta solicitud. </text>
<text top="72" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="84" left="57" width="485" height="12" font="0">28. Respecto a las denuncias sobre maltrato físico, el Estado señala que durante su reclusión, </text>
<text top="96" left="57" width="485" height="12" font="0">el señor Vélez Loor fue atendido por el médico del Centro Penal en seis ocasiones.  El Estado </text>
<text top="108" left="57" width="485" height="12" font="0">señala que el 10 de abril de 2003 el señor Vélez es solicitado para evaluación médica pero se </text>
<text top="121" left="57" width="485" height="12" font="0">negó  a  salir  para  ser  atendido.  El  22  de  abril  de  2003,  habría  sido  evaluado  por  cefaleas  y </text>
<text top="133" left="57" width="485" height="12" font="0">mareos, producto de antigua fractura de cráneo en atención de lo cual se ordenó la realización </text>
<text top="145" left="57" width="485" height="12" font="0">de  estudios  médicos  mediante  un  CAT  cerebral.  El  2  de  junio  de  2003  el  señor  Vélez  habría </text>
<text top="157" left="57" width="486" height="12" font="0">manifestado que se encontraba en huelga de hambre y que no tomaría medicamento alguno. </text>
<text top="169" left="57" width="485" height="12" font="0">El Estado señala que el 11 de junio de 2003 el señor Vélez es atendido por encontrarse desde </text>
<text top="181" left="57" width="485" height="12" font="0">hace once días en huelga de hambre, con la mitad de los labios suturados alegando que no era </text>
<text top="194" left="57" width="485" height="12" font="0">atendido  y  que  padecía  de  gastritis,  la  cual  le  fue  diagnosticada  como  consecuencia  de  no </text>
<text top="206" left="57" width="485" height="12" font="0">ingerir alimentos y se ordenó su tratamiento médico. El 12 de junio de 2003 el señor Vélez es </text>
<text top="218" left="57" width="485" height="12" font="0">llevado  por  personal  de  seguridad  a  la  Clínica,  manifestando  que  no  necesitaba  la  atención </text>
<text top="230" left="57" width="485" height="12" font="0">médica  y  que  no  recibiría  medicamentos.  Según  el  Estado,  el  27  de  junio  de  2003  el  señor </text>
<text top="242" left="57" width="485" height="12" font="0">Vélez  es  nuevamente  evaluado  por  el  médico,  quien  dictamina  que  el  detenido  presenta </text>
<text top="254" left="57" width="485" height="12" font="0">anemia leve moderada y signos clínicos de probable gastritis. El Estado agrega que en algún </text>
<text top="267" left="57" width="485" height="12" font="0">momento  el  señor  Vélez  fue  trasladado  a  la  Clínica  del  Penal  La  Joya  para  recibir  atención </text>
<text top="279" left="57" width="164" height="12" font="0">médica por enfermedad común. </text>
<text top="291" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="303" left="57" width="485" height="12" font="0">29. El Estado indica que la Dirección del Sistema Penitenciario precisó que en las evaluaciones </text>
<text top="315" left="57" width="485" height="12" font="0">médicas  realizadas  no  se  reflejaban  evidencias  de  maltrato  físico,  así  como  tampoco  existe </text>
<text top="327" left="57" width="382" height="12" font="0">constancia de dichos maltratos en el expediente carcelario del señor Vélez. </text>
<text top="339" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="352" left="57" width="485" height="12" font="0">30.  El  Estado  concluye  sus  descargos  al  afirmar  que,  dado  que  lo  investigado  hasta  el </text>
<text top="364" left="57" width="485" height="12" font="0">momento corresponde  a investigaciones de tipo administrativo, no se ha adelantado ninguna </text>
<text top="376" left="57" width="485" height="12" font="0">investigación criminal propiamente dicha, “toda vez que el peticionario no ha incoado ninguna </text>
<text top="388" left="57" width="485" height="12" font="0">solicitud  formal  ante  las  autoridades  jurisdiccionales  internas  y  competentes  para  que  se </text>
<text top="400" left="57" width="485" height="12" font="0">efectúen  todas  las  investigaciones  correspondientes  conforme  a  las  acusaciones  vertidas,  se </text>
<text top="412" left="57" width="486" height="12" font="0">esclarezcan los hechos y se procese y enjuicie a los que resulten culpables de las mismas”. El </text>
<text top="424" left="57" width="485" height="12" font="0">Estado requiere a la Comisión Interamericana “su atenta asistencia a fin que se sirva solicitar </text>
<text top="437" left="57" width="485" height="12" font="0">al  peticionario  suministrar  todas  las  pruebas  adicionales  u  elementos  que  pueda  aportar  al </text>
<text top="449" left="57" width="485" height="12" font="0">inicio, por parte del Gobierno nacional, de las debidas investigaciones criminales que merezca </text>
<text top="461" left="57" width="485" height="12" font="0">el caso, la cual tendrá como finalidad esclarecer los hechos que relata el señor Vélez Loor en </text>
<text top="473" left="57" width="485" height="12" font="0">su petición de modo que se logre, a través de la jurisdicción interna del Gobierno panameño, el </text>
<text top="485" left="57" width="485" height="12" font="0">enjuiciamiento  de  aquellos  que  resultaren  responsables  por  la  comisión  de  los  delitos </text>
<text top="497" left="57" width="485" height="12" font="0">imputados”.  Finalmente,  el  Estado  solicita  la  no  admisión  de  la  petición  y  que  se  ordene  el </text>
<text top="510" left="57" width="138" height="12" font="0">archivo definitivo del caso. </text>
<text top="522" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="534" left="57" width="321" height="12" font="1"><b>IV.  ANÁLISIS SOBRE COMPETENCIA Y ADMISIBILIDAD </b></text>
<text top="546" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="558" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="558" left="85" width="76" height="12" font="1"><b>Competencia </b></text>
<text top="570" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="583" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>1. </b></text>
<text top="583" left="85" width="76" height="12" font="1"><b>Competencia </b></text>
<text top="583" left="161" width="96" height="12" font="6"><i><b>ratione personae</b></i></text>
<text top="583" left="257" width="7" height="12" font="1"><b>, </b></text>
<text top="583" left="265" width="64" height="12" font="6"><i><b>ratione loci</b></i></text>
<text top="583" left="329" width="7" height="12" font="1"><b>, </b></text>
<text top="583" left="336" width="94" height="12" font="6"><i><b>ratione temporis</b></i></text>
<text top="583" left="430" width="14" height="12" font="1"><b> y </b></text>
<text top="583" left="444" width="94" height="12" font="6"><i><b>ratione materiae</b></i></text>
<text top="583" left="539" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="595" left="57" width="85" height="12" font="1"><b>de la Comisión </b></text>
<text top="607" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="619" left="57" width="485" height="12" font="0">31. Los peticionarios se encuentran facultados por el artículo 44 de la Convención Americana </text>
<text top="631" left="57" width="485" height="12" font="0">para presentar denuncias ante la Comisión. La petición señala como presunta víctima a Jesus </text>
<text top="643" left="57" width="485" height="12" font="0">Velez Loor, respecto a quién el Estado panameño se comprometió a respetar y garantizar los </text>
<text top="655" left="57" width="485" height="12" font="0">derechos consagrados en la Convención Americana. En lo concerniente al Estado, la Comisión </text>
<text top="668" left="57" width="485" height="12" font="0">señala que Panamá firmó la Convención Americana el 22 de noviembre de 1969 y la ratificó el </text>
<text top="680" left="57" width="485" height="12" font="0">22 de junio de 1978. A su vez, Panamá ratificó la Convención Interamericana para Prevenir y </text>
<text top="692" left="57" width="486" height="12" font="0">Sancionar  la  Tortura  el  28  de  agosto  de  1991.  Por  lo  tanto,  la  Comisión  tiene  competencia </text>
<text top="704" left="57" width="85" height="12" font="2"><i>ratione personae</i></text>
<text top="704" left="141" width="139" height="12" font="0"> para examinar la petición. </text>
<text top="716" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="728" left="57" width="183" height="12" font="0">32. La Comisión tiene competencia </text>
<text top="728" left="240" width="56" height="12" font="2"><i>ratione loci</i></text>
<text top="728" left="296" width="246" height="12" font="0"> para conocer la petición, por cuanto en ella se </text>
<text top="741" left="57" width="485" height="12" font="0">alegan  violaciones  de  derechos  protegidos  en  la  Convención  Americana  que  habrían  tenido </text>
<text top="753" left="57" width="323" height="12" font="0">lugar dentro del territorio de un Estado parte en dicho Tratado. </text>
<text top="774" left="57" width="147" height="11" font="4">                                                 </text>
<text top="785" left="57" width="232" height="10" font="5">3 Nota DGPE-CC-2666-04 de 27 de septiembre de 2004. </text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="7" size="8" family="ABCDEE+Verdana,Italic" color="#000000"/>
<text top="795" left="294" width="10" height="12" font="0">7 </text>
<text top="35" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="48" left="57" width="187" height="12" font="0">33.  En  relación  con  la  competencia </text>
<text top="48" left="245" width="84" height="12" font="2"><i>ratione  temporis</i></text>
<text top="48" left="329" width="213" height="12" font="0">  para  conocer  de  la  petición,  los  hechos </text>
<text top="60" left="57" width="485" height="12" font="0">ocurrieron  a  partir  de  noviembre  de  2002,  cuando  ya  estaban  vigentes  en  Panamá  los </text>
<text top="72" left="57" width="357" height="12" font="0">instrumentos internacionales de derechos humanos aplicables al caso. </text>
<text top="84" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="96" left="57" width="253" height="12" font="0">34.  Finalmente,  la  Comisión  tiene  competencia </text>
<text top="96" left="312" width="86" height="12" font="2"><i>ratione  materiae</i></text>
<text top="96" left="398" width="144" height="12" font="0">,  porque  en  la  petición  se </text>
<text top="108" left="57" width="485" height="12" font="0">denuncian  violaciones  a  derechos  humanos  protegidos  por  la  Convención  Americana  y  por  la </text>
<text top="121" left="57" width="332" height="12" font="0">Convención Interamericana para Prevenir y Sancionar la Tortura. </text>
<text top="133" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="145" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>2. </b></text>
<text top="145" left="85" width="214" height="12" font="1"><b>Agotamiento de los recursos internos </b></text>
<text top="157" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="169" left="57" width="485" height="12" font="0">35.  El  artículo  46.1.a  de  la  Convención  Americana  dispone  que,  para  que  sea  admisible  una </text>
<text top="181" left="57" width="485" height="12" font="0">denuncia presentada ante la Comisión Interamericana de conformidad con el artículo 44 de la </text>
<text top="194" left="57" width="485" height="12" font="0">Convención, es necesario que se hayan intentado y agotado los recursos internos conforme a </text>
<text top="206" left="57" width="485" height="12" font="0">los  principios  del  derecho  internacional  generalmente  reconocidos.  Este  requisito  tiene  como </text>
<text top="218" left="57" width="485" height="12" font="0">objeto  permitir  que  las  autoridades  nacionales  conozcan  sobre  la  supuesta  violación  de  un </text>
<text top="230" left="57" width="485" height="12" font="0">derecho  protegido  y,  de  ser  apropiado,  la  solucionen  antes  de  que  sea  conocida  por  una </text>
<text top="242" left="57" width="120" height="12" font="0">instancia internacional. </text>
<text top="254" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="267" left="57" width="485" height="12" font="0">36.  El  requisito  de  agotamiento  previo  se  aplica  cuando  en  el  sistema  nacional  están </text>
<text top="279" left="57" width="485" height="12" font="0">efectivamente  disponibles  recursos  que  son  adecuados  y  eficaces  para  remediar  la  presunta </text>
<text top="291" left="57" width="485" height="12" font="0">violación.  En  este  sentido,  la  excepción  a  la  regla  de  agotamiento  de  recursos  internos, </text>
<text top="303" left="57" width="485" height="12" font="0">consagrada en el artículo 46(2) de la Convención Americana, especifica que el requisito no se </text>
<text top="315" left="57" width="485" height="12" font="0">aplica cuando hay denegación de justicia: no exista en la legislación interna el debido proceso </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="12" font="0">legal para la protección del derecho en cuestión; o si la presunta víctima no tuvo acceso a los </text>
<text top="339" left="57" width="485" height="12" font="0">recursos  de  la  jurisdicción  interna;  o  si  hay  retardo  injustificado  en  la  decisión  sobre  dichos </text>
<text top="352" left="57" width="485" height="12" font="0">recursos.  Como  indica  el  artículo  31  del  Reglamento  de  la  Comisión,  cuando  el  peticionario </text>
<text top="364" left="57" width="485" height="12" font="0">alega una de estas excepciones, corresponde al Estado demostrar que los recursos internos no </text>
<text top="376" left="57" width="388" height="12" font="0">han sido agotados, a menos que ello se deduzca claramente del expediente. </text>
<text top="388" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="400" left="57" width="485" height="12" font="0">37. Según se infiere de los principios del derecho internacional, reflejados en los precedentes </text>
<text top="412" left="57" width="485" height="12" font="0">establecidos por la Comisión y la Corte Interamericana, resulta, en primer lugar, que el Estado </text>
<text top="424" left="57" width="485" height="12" font="0">demandado  debe  plantear  la  excepción  de  no  agotamiento  de  los  recursos  internos  en  las </text>
<text top="437" left="57" width="274" height="12" font="0">primeras  etapas  del  procedimiento  ante  la  Comisión.</text>
<text top="436" left="330" width="4" height="8" font="3">4</text>
<text top="437" left="335" width="207" height="12" font="0">  Asimismo,  de  acuerdo  con  la  carga  de </text>
<text top="449" left="57" width="485" height="12" font="0">prueba  aplicable  en  la  materia,  el  Estado  que  alega  el  no  agotamiento  debe  señalar  los </text>
<text top="461" left="57" width="406" height="12" font="0">recursos internos que deben agotarse y proporcionar la prueba de su efectividad</text>
<text top="460" left="463" width="4" height="8" font="3">5</text>
<text top="461" left="467" width="7" height="12" font="0">. </text>
<text top="473" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="485" left="57" width="485" height="12" font="0">38.  En  el  presente  caso,  el  peticionario  ha  alegado  primero,  que  se  aplica  la  excepción </text>
<text top="497" left="57" width="485" height="12" font="0">consagrada en el artículo 46.2.b de la Convención Americana, consistente en el hecho de que </text>
<text top="510" left="57" width="486" height="12" font="0">no  se  le  haya  permitido  al  presunto  lesionado  el  acceso  a  los  recursos  internos,  dada  la </text>
<text top="522" left="57" width="485" height="12" font="0">condición de deportado en la que se encuentra el señor Vélez Loor. Como segundo argumento </text>
<text top="534" left="57" width="485" height="12" font="0">para  que  opere  la  excepción  al  agotamiento  de  recursos  internos,  se  alega  la  incapacidad </text>
<text top="546" left="57" width="485" height="12" font="0">económica  para  pagar  un  abogado  que  llevara  la  causa  ante  los  tribunales  panameños, </text>
<text top="558" left="57" width="485" height="12" font="0">basándose en la Opinión Consultiva 11/90 de la Corte  Interamericana. El peticionario explica </text>
<text top="570" left="57" width="485" height="12" font="0">que le fue imposible al señor Vélez Loor acceder a los recursos de la legislación interna por no </text>
<text top="583" left="57" width="485" height="12" font="0">tener  empleo  fijo,  siendo  una  persona  que  vive  de  la  venta  de  artículos  varios,  como </text>
<text top="595" left="57" width="88" height="12" font="0">marcadores, etc. </text>
<text top="607" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="619" left="57" width="485" height="12" font="0">39.  De  otra  parte,  se  adjunta  diversas  quejas  interpuestas  por  el  señor  Vélez  Loor  ante  la </text>
<text top="631" left="57" width="485" height="12" font="0">Comisión de Derechos Humanos del Congreso Nacional de Ecuador, la Defensoría del Pueblo de </text>
<text top="657" left="57" width="147" height="11" font="4">                                                 </text>
<text top="668" left="57" width="78" height="10" font="5">4 Cf. Corte I.D.H., </text>
<text top="668" left="135" width="327" height="10" font="7"><i>Caso de la Comunidad Mayagna (Sumo) Awas Tingni. Excepciones Preliminares.</i></text>
<text top="668" left="462" width="80" height="10" font="5"> Sentencia de 1 de </text>
<text top="678" left="57" width="112" height="10" font="5">febrero de 2000, párr. 53; </text>
<text top="678" left="169" width="227" height="10" font="7"><i>Caso Castillo Petruzzi y otros. Excepciones Preliminares</i></text>
<text top="678" left="397" width="145" height="10" font="5">. Sentencia de 4 de septiembre de </text>
<text top="688" left="57" width="132" height="10" font="5">1998, párr. 56; y Corte I.D.H., </text>
<text top="688" left="189" width="196" height="10" font="7"><i>Caso Loayza Tamayo. Excepciones Preliminares</i></text>
<text top="688" left="385" width="156" height="10" font="5">. Sentencia de 31 de enero de 1996, </text>
<text top="697" left="57" width="485" height="10" font="5">párr. 40. La Comisión y la Corte han establecido que “[l]as primeras etapas del procedimiento” debe entenderse “la </text>
<text top="707" left="57" width="485" height="10" font="5">etapa de admisibilidad del procedimiento ante la Comisión, o sea, antes de cualquier consideración en cuanto al fondo </text>
<text top="717" left="57" width="23" height="10" font="5">[…]”. </text>
<text top="717" left="83" width="24" height="10" font="7"><i>Véase</i></text>
<text top="717" left="107" width="289" height="10" font="5">,  por  ejemplo,  CIDH,  Informe  Nº  71/05,  P-543/04,  Admisibilidad, </text>
<text top="717" left="398" width="137" height="10" font="7"><i>Ever  de  Jesés  Montero  Mindiola</i></text>
<text top="717" left="536" width="6" height="10" font="5">, </text>
<text top="726" left="57" width="239" height="10" font="5">Colombia, 13 de octubre de 2005, que cita, Corte I.D.H., </text>
<text top="726" left="297" width="77" height="10" font="7"><i>Caso Herrera Ulloa</i></text>
<text top="726" left="374" width="168" height="10" font="5">. Sentencia de 2 de julio de 2004, párr. </text>
<text top="736" left="57" width="16" height="10" font="5">81. </text>
<text top="746" left="57" width="232" height="10" font="5">5 Cf. CIDH, Informe Nº 32/05, P-642/03, Admisibilidad, </text>
<text top="746" left="289" width="253" height="10" font="7"><i>Luis Rolando Cuscul Pivaral y otras personas afectadas por el </i></text>
<text top="756" left="57" width="39" height="10" font="7"><i>VIH/SIDA</i></text>
<text top="756" left="96" width="250" height="10" font="5">, Guatemala, 7 de marzo de 2005, párrs. 33-35; Corte I.D.H.</text>
<text top="756" left="346" width="196" height="10" font="7"><i>, Caso de la Comunidad Mayagna (Sumo) Awas </i></text>
<text top="765" left="57" width="133" height="10" font="7"><i>Tingni. Excepciones Preliminares</i></text>
<text top="765" left="189" width="6" height="10" font="5">, </text>
<text top="765" left="196" width="22" height="10" font="7"><i>supra</i></text>
<text top="765" left="218" width="76" height="10" font="5"> nota 4, párr. 53; </text>
<text top="765" left="294" width="202" height="10" font="7"><i>Caso Durand y Ugarte. Excepciones Preliminares.</i></text>
<text top="765" left="496" width="46" height="10" font="5"> Sentencia </text>
<text top="775" left="57" width="149" height="10" font="5">de 28 de mayo de 1999, párr. 33; y </text>
<text top="775" left="205" width="207" height="10" font="7"><i>Caso Cantoral Benavides. Excepciones Preliminares</i></text>
<text top="775" left="413" width="129" height="10" font="5">. Sentencia de 3 de septiembre </text>
<text top="785" left="57" width="77" height="10" font="5">de 1998, párr. 31. </text>
</page>
<page number="8" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="795" left="294" width="10" height="12" font="0">8 </text>
<text top="35" left="57" width="485" height="12" font="0">Ecuador y la Embajada de Panamá en Ecuador. Con fecha 16 de septiembre de 2003, 6 días </text>
<text top="48" left="57" width="485" height="12" font="0">después  de  haber  sido  deportado,  la  Directora  Ejecutiva  de  la  Comisión  Ecuménica  de </text>
<text top="60" left="57" width="485" height="12" font="0">Derechos Humanos (CEDHU) envió una carta al Cónsul General de la Republica de Ecuador en </text>
<text top="72" left="57" width="485" height="12" font="0">Panamá,  solicitando  su  ayuda  en  la  recuperación  del  pasaporte,  cedula  de  identidad,  libreta </text>
<text top="84" left="57" width="485" height="12" font="0">militar y certificados médicos del señor Vélez Loor. Asimismo, una denuncia sobre las torturas </text>
<text top="96" left="57" width="486" height="12" font="0">recibidas durante su detención y el decomiso de bienes fue remitida vía fax a la Embajada de </text>
<text top="108" left="57" width="485" height="12" font="0">Panamá en Ecuador en febrero de 2004. El peticionario manifiesta que la denuncia condujo a </text>
<text top="121" left="57" width="425" height="12" font="0">una investigación por medio de la cual se corroboró la legalidad de las detenciones. </text>
<text top="133" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="145" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>a. </b></text>
<text top="145" left="85" width="457" height="12" font="1"><b>Se  alega  que  no  se  le  haya  permitido  al  presunto  lesionado  el  acceso  a  los </b></text>
<text top="157" left="57" width="285" height="12" font="1"><b>recursos internos, dada la condición de deportado </b></text>
<text top="169" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="181" left="57" width="485" height="12" font="0">40. En casos anteriores, la Comisión ha declarado la admisibilidad de peticiones de personas </text>
<text top="194" left="57" width="485" height="12" font="0">que  fueron  deportadas  y  que  no  pueden  ingresar  al  Estado  que  alegadamente  violó  sus </text>
<text top="206" left="57" width="362" height="12" font="0">derechos  a  denunciar  las  violaciones  de  las  que  habrían  sido  objeto.</text>
<text top="205" left="419" width="4" height="8" font="3">6</text>
<text top="206" left="423" width="64" height="12" font="0">  En  el  caso </text>
<text top="206" left="489" width="53" height="12" font="2"><i>Chamorro </i></text>
<text top="218" left="57" width="32" height="12" font="2"><i>Quiroz</i></text>
<text top="218" left="89" width="171" height="12" font="0">, los peticionarios argumentaron: </text>
<text top="230" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="242" left="85" width="457" height="12" font="0">...  que  el  señor  Chamorro  no  tuvo  la  posibilidad  “material”  de  interponer  los  recursos </text>
<text top="254" left="85" width="457" height="12" font="0">jurisdiccionales  internos  antes  de  salir  del  país  porque  fue  conducido  directamente  del </text>
<text top="267" left="85" width="457" height="12" font="0">lugar de su captura al sitio de donde fue deportado. Según los peticionarios, la detención </text>
<text top="279" left="85" width="457" height="12" font="0">de  los  indocumentados  por  varias  horas  antes  de  su  deportación  es  una  medida </text>
<text top="291" left="85" width="457" height="12" font="0">administrativa que se adopta dentro de un procedimiento sumarísimo, casi automático, que </text>
<text top="303" left="85" width="457" height="12" font="0">no  les  da  oportunidad  para  reclamar  o  intentar  ningún  recurso  interno,  inclusive  el  de </text>
<text top="315" left="85" width="73" height="12" font="2"><i>habeas  corpus</i></text>
<text top="315" left="158" width="385" height="12" font="0">.  Además,  por  ser  indocumentados  y  carecer  de  medios  económicos,  no </text>
<text top="327" left="85" width="457" height="12" font="0">pueden  reingresar  a  Costa  Rica  para  presentar  una  denuncia  o  interponer  los  recursos </text>
<text top="339" left="85" width="299" height="12" font="0">jurisdiccionales internos pertinentes, como alega el Estado.</text>
<text top="338" left="384" width="4" height="8" font="3">7</text>
<text top="339" left="388" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="352" left="85" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="364" left="57" width="37" height="12" font="0">41. En </text>
<text top="364" left="95" width="90" height="12" font="2"><i>Chamorro Quiroz </i></text>
<text top="364" left="186" width="355" height="12" font="0">la Comisión decidió admitir la petición por configurarse la excepción </text>
<text top="376" left="57" width="485" height="12" font="0">prevista en el artículo 46.2.b de la Convención Americana que establece que los incisos 1.a y </text>
<text top="388" left="57" width="218" height="12" font="0">1.b del párrafo 46 no se aplicarán cuando: </text>
<text top="400" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="412" left="85" width="457" height="12" font="0">no se haya permitido al presunto lesionado en sus derechos el acceso a los recursos de la </text>
<text top="424" left="85" width="283" height="12" font="0">jurisdicción interna, o haya sido impedido de agotarlos. </text>
<text top="437" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="449" left="57" width="107" height="12" font="0">Los  hechos  del  caso </text>
<text top="449" left="165" width="91" height="12" font="2"><i>Chamorro  Quiroz </i></text>
<text top="449" left="257" width="285" height="12" font="0">demostraron  a  la  Comisión  que  a  pesar  de  la  posición </text>
<text top="461" left="57" width="485" height="12" font="0">oficial  expresado  por  el  Estado  que  los  extranjeros  deportados  tenían  a  su  disposición  los </text>
<text top="473" left="57" width="485" height="12" font="0">recursos  legales  de  revocatoria  y  apelación,  luego  se  evidenció  que  estos  derechos  no  les </text>
<text top="485" left="57" width="485" height="12" font="0">correspondía  en  la  realidad.  La  respectiva  Ley  de  Migración  y  Extranjería,  según  la </text>
<text top="497" left="57" width="485" height="12" font="0">interpretación  del  Estado  de  Costa  Rica  de  su  propia  legislación,  dejó  a  los  extranjeros </text>
<text top="510" left="57" width="485" height="12" font="0">indocumentados,  por  estar  en  una  situación  de  “absoluta  ilegalidad”,  (es  decir,  por  haber </text>
<text top="522" left="57" width="485" height="12" font="0">ingresado  al  territorio  del  Estado  sin  contar  con  la  debida  autorización),  carentes  de  toda </text>
<text top="534" left="57" width="83" height="12" font="0">protección legal.</text>
<text top="533" left="140" width="4" height="8" font="3">8</text>
<text top="534" left="144" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="546" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="558" left="57" width="485" height="12" font="0">42 El Señor Chamorro no tuvo la posibilidad de interponer los recursos jurisdiccionales internos </text>
<text top="570" left="57" width="485" height="12" font="0">antes de  salir del país porque  fue conducido directamente del lugar de su captura al sitio de </text>
<text top="583" left="57" width="485" height="12" font="0">donde fue deportado. Comparando el caso del Sr. Vélez Loor con el caso del Sr. Chamorro, el </text>
<text top="595" left="57" width="485" height="12" font="0">Sr. Vélez Loor tampoco tuvo la posibilidad de interponer los recursos internos antes de salir del </text>
<text top="607" left="57" width="485" height="12" font="0">país  porque  fue  conducido  a  un  centro  de  detención  donde  no  le  permitieron  tener  contacto </text>
<text top="619" left="57" width="485" height="12" font="0">con el mundo externo. El alega que se le prohibió el uso de un teléfono o de tener contacto con </text>
<text top="631" left="57" width="485" height="12" font="0">los agentes consulares de Ecuador. Alega que se le permitieron solamente tener acceso a un </text>
<text top="643" left="57" width="485" height="12" font="0">abogado  quien  no  pudo  asistirlo.  Por  consiguiente,  independientemente  de  que  los  recursos </text>
<text top="655" left="57" width="485" height="12" font="0">administrativos o judiciales podrían haber estado a su disposición, éstos estuvieron fuera de su </text>
<text top="668" left="57" width="45" height="12" font="0">alcance. </text>
<text top="680" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="692" left="57" width="485" height="12" font="0">43. La Comisión concluye con respecto al primer argumento presentado por el peticionario que </text>
<text top="704" left="57" width="485" height="12" font="0">el Estado no se le haya permitido al Señor Vélez Loor el acceso a los recursos de la jurisdicción </text>
<text top="716" left="57" width="485" height="12" font="0">interna  para  impugnar  la  alegada  detención  arbitraria  y  los  alegados  maltratos  y  tortura </text>
<text top="735" left="57" width="147" height="11" font="4">                                                 </text>
<text top="746" left="57" width="258" height="10" font="5">6 Ver CIDH, Informe de Admisibilidad Nº 37/01, Caso 11.529, </text>
<text top="746" left="315" width="154" height="10" font="7"><i>José Sánchez Guner Espinales y otros</i></text>
<text top="746" left="469" width="72" height="10" font="5"> (Costa Rica), 22 </text>
<text top="756" left="57" width="328" height="10" font="5">de febrero de 2001 y CIDH, Informe de Admisibilidad Nº 89/00, Caso 11.495, </text>
<text top="756" left="385" width="123" height="10" font="7"><i>Juan Ramón Chamorro Quiroz</i></text>
<text top="756" left="509" width="33" height="10" font="5"> (Costa </text>
<text top="765" left="57" width="118" height="10" font="5">Rica), 5 de octubre de 2000. </text>
<text top="775" left="57" width="8" height="10" font="5">7 </text>
<text top="775" left="65" width="16" height="10" font="7"><i>Ibid</i></text>
<text top="775" left="80" width="190" height="10" font="5">. Informe de Admisibilidad Nº 89/00, párr. 35. </text>
<text top="785" left="57" width="8" height="10" font="5">8 </text>
<text top="785" left="65" width="16" height="10" font="7"><i>Ibid</i></text>
<text top="785" left="80" width="44" height="10" font="5">. Párr. 34. </text>
</page>
<page number="9" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="795" left="294" width="10" height="12" font="0">9 </text>
<text top="35" left="57" width="485" height="12" font="0">sufridos. La Comisión concluye que el Señor Vélez Loor ha sido impedido de agotarlos porque </text>
<text top="48" left="57" width="485" height="12" font="0">se lo detuvieron y se le prohibieron acceso a un teléfono u otro contacto con el mundo externo </text>
<text top="60" left="57" width="485" height="12" font="0">de la cárcel. Por consiguiente, el requisito de agotamiento de recursos de la jurisdicción interna </text>
<text top="72" left="57" width="485" height="12" font="0">no se aplica al peticionario conforme a la excepción consagrada en el artículo 46 (2) (b) de la </text>
<text top="84" left="57" width="122" height="12" font="0">Convención Americana. </text>
<text top="96" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="108" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>b. </b></text>
<text top="108" left="85" width="457" height="12" font="1"><b>Se alega la incapacidad económica para pagar un abogado que llevara la causa </b></text>
<text top="121" left="57" width="176" height="12" font="1"><b>ante los tribunales panameños </b></text>
<text top="133" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="145" left="57" width="485" height="12" font="0">44.  El  peticionario  también  alega  la  situación  de  alta  precariedad  económica  en  la  que  se </text>
<text top="157" left="57" width="485" height="12" font="0">encuentra  el  señor  Vélez  Loor  como  justificación  por  su  falta  de  agotamiento  de  recursos </text>
<text top="169" left="57" width="485" height="12" font="0">internos en Panamá y la imposibilidad de acceder a la justicia o de impugnar por vía legal su </text>
<text top="181" left="57" width="485" height="12" font="0">detención  y  su  expulsión  sumaria.  Se  acredita  en  el  expediente  que  el  Señor  Vélez  Loor </text>
<text top="194" left="57" width="485" height="12" font="0">subsiste gracias a la venta ambulante y que no tiene mayor apoyo de su familia. Se alega que </text>
<text top="206" left="57" width="485" height="12" font="0">el señor Vélez Loor vive en una pieza que alquila con otras personas y que su estado de salud </text>
<text top="218" left="57" width="485" height="12" font="0">está deteriorando. Alega que su estado económico no le permite someterse a los tratamientos </text>
<text top="230" left="57" width="485" height="12" font="0">que requiere. Un día se desmayó y uno de las personas con quien alquila su pieza lo encontró </text>
<text top="242" left="57" width="53" height="12" font="0">en el piso.</text>
<text top="241" left="110" width="4" height="8" font="3">9</text>
<text top="242" left="114" width="428" height="12" font="0"> El peticionario alega que el señor Vélez Loor no había recibido tratamiento médico </text>
<text top="254" left="57" width="485" height="12" font="0">desde las crueles violaciones a los derechos humanos de que fue víctima en Panamá. Según su </text>
<text top="267" left="57" width="485" height="12" font="0">abogado, el señor Vélez Loor se queja mucho y hay ciertos movimientos que no puede realizar </text>
<text top="279" left="57" width="485" height="12" font="0">con naturalidad, por ejemplo, agacharse, pues le duele la presión sanguínea en la cabeza;  o </text>
<text top="291" left="57" width="376" height="12" font="0">dar  vuelta  a  un  lado  mientras  esta  acostado,  pues  le  duele  la  columna.</text>
<text top="290" left="433" width="8" height="8" font="3">10</text>
<text top="291" left="441" width="101" height="12" font="0">  Además,  según  la </text>
<text top="303" left="57" width="485" height="12" font="0">denuncia,  las  secuelas  generadas  por  las  torturas  recibidas  le  han  generado  una  serie  de </text>
<text top="315" left="57" width="327" height="12" font="0">recaídas que le habrían impedido un desempeño laboral óptimo. </text>
<text top="327" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="339" left="57" width="485" height="12" font="0">45. Sobre los casos de indigencia, la Corte Interamericana ha señalado que el Estado que no </text>
<text top="352" left="57" width="485" height="12" font="0">provea gratuitamente asistencia legal cuando se trata de un indigente, no podrá argüir luego </text>
<text top="364" left="57" width="237" height="12" font="0">que dicho proceso existe pero no fue agotado</text>
<text top="363" left="294" width="8" height="8" font="3">11</text>
<text top="364" left="302" width="240" height="12" font="0"> En particular, la Corte Interamericana señaló </text>
<text top="376" left="57" width="485" height="12" font="0">que  si  un  individuo  requiere  efectivamente  asistencia  legal  para  proteger  un  derecho </text>
<text top="388" left="57" width="485" height="12" font="0">garantizado por la Convención y su indigencia le impide obtenerla, queda relevado de agotar </text>
<text top="400" left="57" width="105" height="12" font="0">los recursos interno<a href="http://www.cidh.oas.org/annualrep/2006sp/Panama9204.sp.htm#_ftn12">s</a></text>
<text top="399" left="162" width="8" height="8" font="3"><a href="http://www.cidh.oas.org/annualrep/2006sp/Panama9204.sp.htm#_ftn12">12</a></text>
<text top="400" left="170" width="371" height="12" font="0"><a href="http://www.cidh.oas.org/annualrep/2006sp/Panama9204.sp.htm#_ftn12">.</a> El Sr. Vélez Loor fue condenado en Panamá a una pena de prisión por </text>
<text top="412" left="57" width="485" height="12" font="0">el hecho de ser reincidente en la entrada ilegal al Estado panameño. El debido proceso legal </text>
<text top="424" left="57" width="485" height="12" font="0">requiere que un inculpado tiene derecho de defenderse personalmente o de ser asistido por un </text>
<text top="437" left="57" width="485" height="12" font="0">defensor de su elección y que si no lo hiciere tiene el derecho irrenunciable de ser asistido por </text>
<text top="449" left="57" width="473" height="12" font="0">un  defensor  proporcionado  por  el  Estado,  remunerado  o  no  según  la  legislación  interna.</text>
<text top="448" left="531" width="8" height="8" font="3">13</text>
<text top="449" left="539" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="461" left="57" width="485" height="12" font="0">Como  el  Sr.  Vélez  Loor  no  era  Panameño  de  nacionalidad,  es  evidente  que  necesitaba  la </text>
<text top="473" left="57" width="486" height="12" font="0">asistencia  de  un  abogado  panameño  para  defenderse  contra  los  cargos  en  Panamá.  Es  así </text>
<text top="485" left="57" width="461" height="12" font="0">como  la  Convención  garantiza  el  derecho  de  asistencia  legal  en  procedimientos  penales.</text>
<text top="484" left="519" width="8" height="8" font="3">14</text>
<text top="485" left="527" width="16" height="12" font="0">  A </text>
<text top="497" left="57" width="485" height="12" font="0">pesar de que el señor Vélez Loor ha contado con asistencia legal para impulsar su caso ante la </text>
<text top="510" left="57" width="485" height="12" font="0">Comisión, ha podido acreditar las limitaciones para contar con asistencia legal, particularmente </text>
<text top="522" left="57" width="424" height="12" font="0">al momento de su detención y durante todo el periodo de su detención en Panamá. </text>
<text top="534" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="546" left="57" width="485" height="12" font="0">46. Por consiguiente, con base en los términos del artículo 46 de la Convención y del artículo </text>
<text top="558" left="57" width="485" height="12" font="0">31  del  Reglamento,  su  revisión  del  expediente,  en  especial  tomando  en  cuenta  que  el  señor </text>
<text top="570" left="57" width="485" height="12" font="0">Vélez Loor no pudo agotar ningún recurso interno en Panamá porque se encontraba privado de </text>
<text top="583" left="57" width="485" height="12" font="0">libertad y sin asistencia jurídica, la Comisión concluye que se aplica la excepciónprevista en el </text>
<text top="595" left="57" width="485" height="12" font="0">artículo  46.2.b  de  la  Convención  Americana  consistente  en  la  falta  de  acceso  a  los  recursos </text>
<text top="607" left="57" width="215" height="12" font="0">internos o el impedimento para agotarlos. </text>
<text top="619" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="631" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>3. </b></text>
<text top="631" left="85" width="206" height="12" font="1"><b>Plazo de presentación de la petición </b></text>
<text top="643" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="655" left="57" width="485" height="12" font="0">47.  Conforme  a  lo  dispuesto  en  el  artículo  46.1.b  de  la  Convención  para  que  una  petición </text>
<text top="668" left="57" width="485" height="12" font="0">pueda ser admitida, debe presentarse dentro del plazo de seis meses contados a partir de la </text>
<text top="680" left="57" width="485" height="12" font="0">fecha  en  que  la  parte  denunciante  fue  notificada  de  la  decisión  definitiva  dictada  a  nivel </text>
<text top="715" left="57" width="147" height="11" font="4">                                                 </text>
<text top="726" left="57" width="397" height="10" font="5">9 Carta del Dr. José Villagrán, el abogado del señor Vélez Loor de fecha 7 de noviembre de 2005. </text>
<text top="736" left="57" width="13" height="10" font="5">10 </text>
<text top="736" left="70" width="16" height="10" font="7"><i>Ibid</i></text>
<text top="736" left="85" width="6" height="10" font="5">. </text>
<text top="746" left="57" width="70" height="10" font="5">11  Corte  I.D.H., </text>
<text top="746" left="128" width="413" height="10" font="7"><i>Excepciones  al  agotamiento  de  los  recursos  internos  (art.  46.1,  46.2.a  y  46.2.b  de  la  Convención </i></text>
<text top="756" left="57" width="152" height="10" font="7"><i>Americana sobre Derechos Humanos)</i></text>
<text top="756" left="208" width="273" height="10" font="5">, Opinión Consultiva OC-11/90 del 10 de agosto de 1990, párr. 28. </text>
<text top="765" left="57" width="13" height="10" font="5">12 </text>
<text top="765" left="70" width="16" height="10" font="7"><i>Ibid</i></text>
<text top="765" left="85" width="44" height="10" font="5">. Párr. 31. </text>
<text top="775" left="57" width="13" height="10" font="5">13 </text>
<text top="775" left="70" width="16" height="10" font="7"><i>Ibid</i></text>
<text top="775" left="85" width="44" height="10" font="5">. Párr. 25. </text>
<text top="785" left="57" width="13" height="10" font="5">14 </text>
<text top="785" left="70" width="16" height="10" font="7"><i>Ibid</i></text>
<text top="785" left="85" width="6" height="10" font="5">. </text>
</page>
<page number="10" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="795" left="291" width="16" height="12" font="0">10 </text>
<text top="35" left="57" width="486" height="12" font="0">nacional. La norma de los seis meses garantiza certidumbre y estabilidad jurídica una vez que </text>
<text top="48" left="57" width="160" height="12" font="0">una decisión ha sido adoptada. </text>
<text top="60" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="72" left="57" width="485" height="12" font="0">48. En virtud del artículo 32.2 del Reglamento de la CIDH, en los casos en los cuales resulten </text>
<text top="84" left="57" width="485" height="12" font="0">aplicables  las  excepciones  al  requisito  del  previo  agotamiento  de  los  recursos  internos,  la </text>
<text top="96" left="57" width="486" height="12" font="0">petición  deberá  presentarse  dentro  de  un  plazo  razonable,  a  criterio  de  la  Comisión.  De </text>
<text top="108" left="57" width="485" height="12" font="0">acuerdo  con  este  artículo,  en  su  análisis,  la  Comisión  “considerará  la  fecha  en  que  haya </text>
<text top="121" left="57" width="412" height="12" font="0">ocurrido la presunta violación de los derechos y las circunstancias de cada caso”. </text>
<text top="133" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="145" left="57" width="485" height="12" font="0">49.  En  cuanto  a  la  petición  a  estudio,  la  Comisión  ha  establecido  que  resulta  aplicable  la </text>
<text top="157" left="57" width="485" height="12" font="0">excepción sobre falta de acceso a los recursos del artículo 46.2.a, y por lo tanto debe evaluar </text>
<text top="169" left="57" width="485" height="12" font="0">si la  petición  fue  presentada  dentro  de  un  plazo  razonable  de  acuerdo  con  las  circunstancias </text>
<text top="181" left="57" width="485" height="12" font="0">específicas  de  la  situación  presentada  a  su  consideración.  A  este  respecto,  en  virtud  de  las </text>
<text top="194" left="57" width="485" height="12" font="0">circunstancias  particulares  de  la  presentación  de  la  petición,  que  incluyen  alegaciones  de </text>
<text top="206" left="57" width="485" height="12" font="0">detención  arbitraria,  maltrato  y  tortura,  y  considerando  que  el  peticionario  alega  la </text>
<text top="218" left="57" width="485" height="12" font="0">imposibilidad de haber interpuesto recursos en Panamá y la presentación de denuncias ante la </text>
<text top="230" left="57" width="485" height="12" font="0">embajada respectiva en el Ecuador (según el peticionario, en febrero de 2004) y que el Estado </text>
<text top="242" left="57" width="485" height="12" font="0">no ofrece información sobre las acciones penales emprendidas en relación con esas denuncias, </text>
<text top="254" left="57" width="484" height="12" font="0">la Comisión concluye que la petición bajo estudio fue presentada dentro de un plazo razonable. </text>
<text top="267" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="279" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>4. </b></text>
<text top="279" left="85" width="340" height="12" font="1"><b>Duplicación de procedimientos y cosa juzgada internacional </b></text>
<text top="291" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="303" left="57" width="485" height="12" font="0">50.  No  surge  del  expediente  que  la  materia  de  la  petición  se  encuentre  pendiente  de  otro </text>
<text top="315" left="57" width="485" height="12" font="0">procedimiento de arreglo internacional, ni que reproduzca una petición ya examinada por éste </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="12" font="0">u  otro  órgano  internacional.  Por  lo  tanto,  corresponde  dar  por  cumplidos  los  requisitos </text>
<text top="339" left="57" width="365" height="12" font="0">establecidos en los artículos 46.1.c y 47.d de la Convención Americana. </text>
<text top="352" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="364" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>5. </b></text>
<text top="364" left="85" width="224" height="12" font="1"><b>Caracterización de los hechos alegados </b></text>
<text top="376" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
<text top="388" left="57" width="485" height="12" font="0">51. A los fines de la admisibilidad, la Comisión debe decidir si se exponen hechos que podrían </text>
<text top="400" left="57" width="485" height="12" font="0">caracterizar  una  violación,  como  estipula  el  artículo  47.b  de  la  Convención  Americana,  si  la </text>
<text top="412" left="57" width="485" height="12" font="0">petición  es  “manifiestamente  infundada”  o  si  es  “evidente  su  total  improcedencia”,  según  el </text>
<text top="424" left="57" width="150" height="12" font="0">inciso (c) del mismo artículo. </text>
<text top="437" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="449" left="57" width="485" height="12" font="0">52. El estándar de apreciación de estos extremos es diferente del requerido para decidir sobre </text>
<text top="461" left="57" width="391" height="12" font="0">los  méritos  de  una  denuncia.  La  Comisión  debe  realizar  una  evaluación </text>
<text top="461" left="451" width="59" height="12" font="2"><i>prima  facie</i></text>
<text top="461" left="510" width="33" height="12" font="0">  para </text>
<text top="473" left="57" width="485" height="12" font="0">examinar  si  la  denuncia  fundamenta  la  aparente  o  potencial  violación  de  un  derecho </text>
<text top="485" left="57" width="485" height="12" font="0">garantizado por la Convención y no para establecer la existencia de una violación. Tal examen </text>
<text top="497" left="57" width="446" height="12" font="0">es un análisis sumario que no implica un prejuicio o un avance de opinión sobre el fondo</text>
<text top="496" left="504" width="8" height="8" font="3">15</text>
<text top="497" left="512" width="7" height="12" font="0">. </text>
<text top="510" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="522" left="57" width="485" height="12" font="0">53.  La  Comisión  no  encuentra  que  la  petición  sea  “manifiestamente  infundada”  o  que  sea </text>
<text top="534" left="57" width="402" height="12" font="0">“evidente  su  improcedencia”.  En  consecuencia,  la  Comisión  considera  que, </text>
<text top="534" left="461" width="59" height="12" font="2"><i>prima  facie</i></text>
<text top="534" left="520" width="22" height="12" font="0">,  el </text>
<text top="546" left="57" width="380" height="12" font="0">peticionario ha acreditado los extremos requeridos en el artículo 47.b y c). </text>
<text top="558" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="570" left="57" width="486" height="12" font="0">54. El Sr. Vélez Loor ha sido encarcelado de conformidad con la Resolución Nº 7306 de 6 de </text>
<text top="583" left="57" width="485" height="12" font="0">diciembre de 2002 de la Dirección Nacional de Migración, que lo condenó a seis años de prisión </text>
<text top="595" left="57" width="485" height="12" font="0">sin un proceso o audiencia, sobre la base de las provisiones de artículo 67 del Decreto Ley Nº </text>
<text top="607" left="57" width="147" height="12" font="0">16 de 20 de junio de 1960, (</text>
<text top="607" left="204" width="28" height="12" font="2"><i>supra</i></text>
<text top="607" left="232" width="310" height="12" font="0"> parr. 20). Este Decreto Ley estipula que cualquiera que sea </text>
<text top="619" left="57" width="485" height="12" font="0">reincidente  en  el  ingreso  clandestino  a  Panamá  sin  la  documentación  apropiada  será </text>
<text top="631" left="57" width="485" height="12" font="0">condenado  a  dos  años  &#34;de  trabajo  agrícola  en  la  colonia  Penal  en  Coiba&#34;  y  será  obligarlo  a </text>
<text top="643" left="57" width="485" height="12" font="0">dejar  el  país  al  final  de  aquel  período.  El  29  de  julio,  el  Director  Nacional  de  Migración </text>
<text top="655" left="57" width="485" height="12" font="0">mediante la nota la N º DNMYN-AL-274-03 notificó que si Sr. Vélez estuviera en la posesión del </text>
<text top="668" left="57" width="485" height="12" font="0">boleto  respectivo  o  el  boleto  de  línea  aérea  para  dejar  Panamá,  la  Resolución  Nº  736  sería </text>
<text top="680" left="57" width="485" height="12" font="0">dejada  sin  efecto.  La  Embajada  ecuatoriana  en  Panamá,  sin  embargo,  mantiene  que  la </text>
<text top="692" left="57" width="485" height="12" font="0">liberación  de  Sr.  Vélez  no  podía  ser  alcanzada  antes  debido  al  hecho  de  que  el  Director  de </text>
<text top="704" left="57" width="485" height="12" font="0">Migración  hubiera  hablado  del  caso  por  teléfono  con  el  Consulado  e  informado  que  sólo </text>
<text top="716" left="57" width="485" height="12" font="0">autorizaría  la  deportación  de  detenidos  para  esta  clase  de  crimen  cuando  el  período  de </text>
<text top="728" left="57" width="485" height="12" font="0">detención había sido completado. De hecho, sin embargo, Sr. Vélez Loor fue detenido durante </text>
<text top="764" left="57" width="147" height="11" font="4">                                                 </text>
<text top="775" left="57" width="256" height="10" font="5">15 CIDH, Informe de Admisibilidad N° 21/04, Petición 12.190, </text>
<text top="775" left="313" width="132" height="10" font="7"><i>José Luís Tapia González y otros</i></text>
<text top="775" left="445" width="96" height="10" font="5">, (Chile), 24 de febrero </text>
<text top="785" left="57" width="77" height="10" font="5">de 2004, párr. 33. </text>
</page>
<page number="11" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="795" left="291" width="16" height="12" font="0">11 </text>
<text top="35" left="57" width="485" height="12" font="0">diez  meses  y  fue  deportado  a  Ecuador  con  el  paso  obtenido  por  la  Embajada  ecuatoriana  a </text>
<text top="48" left="57" width="216" height="12" font="0">través de un hombre de negocios privado. </text>
<text top="60" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="72" left="57" width="485" height="12" font="0">55. La Comisión es de la opinión que la detención de conformidad con el Decreto Ley N º 16 de </text>
<text top="84" left="57" width="486" height="12" font="0">30 de junio de 1960, levanta las preguntas &#34;de la arbitrariedad de la detención o la detención&#34; </text>
<text top="96" left="57" width="485" height="12" font="0">del  Sr.  Vélez  Loor  bajo  el  artículo  7.3  de  la  Convención  Americana,  así  como  preguntas </text>
<text top="108" left="57" width="485" height="12" font="0">relacionadas con el derecho del Sr. Vélez Loor a cuestionar y defenderse contra el término de </text>
<text top="121" left="57" width="485" height="12" font="0">prisión de dos año (bajo artículo 7.5 y 6)). Adicionalmente el Sr. Vélez Loor fue mantenido en </text>
<text top="133" left="57" width="485" height="12" font="0">prisiones  diferentes  y  no  en  el  centro  de  detención  en  Coiba,  donde  supuestamente  se </text>
<text top="145" left="57" width="486" height="12" font="0">prestaba &#34;el trabajo agrícola&#34; de conformidad con el Decreto Ley que autorizó su detención. En </text>
<text top="157" left="57" width="485" height="12" font="0">este  contexto,  la  Comisión  también  reconoce  que  el  peticionario  ha  alegado  la  violación  del </text>
<text top="169" left="57" width="485" height="12" font="0">artículo 21 porque su propiedad fue tomada cuando fue detenido por las autoridades. Ya que el </text>
<text top="181" left="57" width="485" height="12" font="0">Estado argumenta que él no tenía ningún bien cuando fue detenido, en la siguiente etapa del </text>
<text top="194" left="57" width="388" height="12" font="0">procedimiento se requerirá al peticionario que demuestre estas alegaciones. </text>
<text top="206" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="218" left="57" width="485" height="12" font="0">56. El hecho que esto era, como se señala, una situación en la que autoridades administrativas </text>
<text top="230" left="57" width="485" height="12" font="0">impusieron una condena de cárcel de dos año a una persona &#34;ilegal&#34; o indocumentada según </text>
<text top="242" left="57" width="485" height="12" font="0">se dice,  en tránsito,  sin la posibilidad de control judicial, constituye una violación posible del </text>
<text top="254" left="57" width="485" height="12" font="0">artículo 2 de la Convención Americana en cuanto a la obligación de  adoptar disposiciones de </text>
<text top="267" left="57" width="486" height="12" font="0">carácter interno medidas para dar efecto a la Convención Americana en el nivel nacional, del </text>
<text top="279" left="57" width="485" height="12" font="0">artículo  8.1  respecto  al  derecho  al  debido  proceso  y  del  artículo  25  respecto  al  derecho  de </text>
<text top="291" left="57" width="485" height="12" font="0">protección  judicial.  El  peticionario  argumenta  también  una  violación  al  debido  proceso </text>
<text top="303" left="57" width="485" height="12" font="0">señalando que no se trata de una ley, sino de un decreto ley, emitido por el Ejecutivo y no una </text>
<text top="315" left="57" width="419" height="12" font="0">ley debatida y sancionada por el Congreso antes de ser aprobada por el Ejecutivo. </text>
<text top="327" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="339" left="57" width="485" height="12" font="0">57.  El  señor  Vélez  Loor  señala  que  fue  sometido  a  condiciones  de  detención  que  en  algunos </text>
<text top="352" left="57" width="485" height="12" font="0">momentos estuvieron acompañadas de tratos  crueles, inhumanos y  degradantes, entre  ellos, </text>
<text top="364" left="57" width="485" height="12" font="0">la  tortura.  Asimismo,  alega  que  no  tuvo  acceso  a  asistencia  jurídica  durante  su  detención. </text>
<text top="376" left="57" width="485" height="12" font="0">Además, afirma que no contó con asistencia médica para enfrentar las secuelas generadas por </text>
<text top="388" left="57" width="118" height="12" font="0">las presuntas torturas. </text>
<text top="400" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="412" left="57" width="485" height="12" font="0">58. En relación con la denuncia interpuesta respecto a la presunta tortura, el Estado utiliza los </text>
<text top="424" left="57" width="485" height="12" font="0">informes de la Dirección de Migración y Naturalización la Dirección de Prisiones, para señalar </text>
<text top="437" left="57" width="485" height="12" font="0">que  los  procedimientos  de  deportación  y  la  aplicación  de  sanción  fueron  con  respeto  de  la </text>
<text top="449" left="57" width="52" height="12" font="0">legalidad. </text>
<text top="461" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="473" left="57" width="485" height="12" font="0">59.  La  Comisión  Interamericana  considera  que  los  presuntos  hechos  de  tortura  que  son </text>
<text top="485" left="57" width="485" height="12" font="0">descritos  en  la  petición  y  la  inexistencia  de  información  sobre  investigaciones  y  sanciones </text>
<text top="497" left="57" width="485" height="12" font="0">penales  en  relación  con  estos  hechos  (denegación  de  justicia),  caracterizan  una  posible </text>
<text top="510" left="57" width="485" height="12" font="0">violación de los artículos 5, 8 y 25 de la Convención Americana y de los artículos 1, 6 y 8 de la </text>
<text top="522" left="57" width="485" height="12" font="0">Convención  Interamericana  para  Prevenir  y  Sancionar  la  Tortura.  Además,  las  alegaciones </text>
<text top="534" left="57" width="485" height="12" font="0">sobre falta de asistencia médica conveniente para tratar los efectos secundarios de la tortura </text>
<text top="546" left="57" width="485" height="12" font="0">configuran una violación posible del artículo 5 (el Derecho a Trato Humano) de la Convención. </text>
<text top="558" left="57" width="485" height="12" font="0">Asimismo,  la  Comisión  analizará  el  régimen  legal  y  penitenciario  aplicable  a  los  inmigrantes </text>
<text top="570" left="57" width="485" height="12" font="0">indocumentados  y  la  relación  que  este  haya  tenido  con  las  posibles  violaciones  de  derechos </text>
<text top="583" left="57" width="485" height="12" font="0">que se hayan presentado en el caso. Se indagará hasta qué punto fueron salvaguardadas las </text>
<text top="595" left="57" width="486" height="12" font="0">garantías  relacionadas  con  asistencia  consular  y  los  procedimientos  establecidos  como </text>
<text top="607" left="57" width="485" height="12" font="0">requisito para la deportación. En conclusión, todo lo anterior se analizará en  relación con los </text>
<text top="619" left="57" width="410" height="12" font="0">deberes de respeto y garantía señalados en los artículos 1 y 2 de la Convención. </text>
<text top="631" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="643" left="57" width="485" height="12" font="0">60. En cuanto a la violación posible del artículo 10 de la Convención Americana, derecho a la </text>
<text top="655" left="57" width="485" height="12" font="0">compensación,  se  aplica  si  alguien  ha  sido  condenado  por  sentencia  definitiva  por  un  error </text>
<text top="668" left="57" width="485" height="12" font="0">judicial, la Comisión considera que  esta provisión no es aplicable a la situación bajo análisis. </text>
<text top="680" left="57" width="485" height="12" font="0">Sr. Vélez Loor no fue sujeto a un procedimiento judicial, pero más bien era la víctima presunta </text>
<text top="692" left="57" width="485" height="12" font="0">de  una  orden  administrativa,  que  no  le  permitió  ningún  derecho  de  participar  en  el </text>
<text top="704" left="57" width="485" height="12" font="0">procedimiento,  ni  defenderse.  No  hay  ningún  posible  &#34;error  judicial&#34;  desde  que  no  había </text>
<text top="716" left="57" width="155" height="12" font="0">ningún procedimiento judicial. </text>
<text top="728" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="741" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>V. </b></text>
<text top="741" left="85" width="93" height="12" font="1"><b>CONCLUSIONES </b></text>
<text top="753" left="57" width="3" height="12" font="1"><b> </b></text>
</page>
<page number="12" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="795" left="291" width="16" height="12" font="0">12 </text>
<text top="35" left="57" width="485" height="12" font="0">61. Con fundamento en las consideraciones de hecho y de derecho expuestas, y sin prejuzgar </text>
<text top="48" left="57" width="485" height="12" font="0">sobre  el  fondo  de  la  cuestión,  la  Comisión  concluye  que  el  presente  caso  satisface  los </text>
<text top="60" left="57" width="432" height="12" font="0">requisitos de admisibilidad enunciados en el artículo 46 de la Convención Americana. </text>
<text top="72" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="84" left="57" width="333" height="12" font="1"><b>LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS,</b></text>
<text top="84" left="390" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="96" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="108" left="57" width="47" height="12" font="1"><b>DECIDE:</b></text>
<text top="108" left="104" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="121" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="133" left="57" width="485" height="12" font="0">1. Declarar admisible la petición bajo estudio, en relación con los artículos 1.1, 2, 5, 7, 8, 21 y </text>
<text top="145" left="57" width="485" height="12" font="0">25  de  la  Convención  Americana;  así  como  los  artículos  1,  6  y  8  de  la  Convención </text>
<text top="157" left="57" width="271" height="12" font="0">Interamericana para Prevenir y Sancionar la Tortura. </text>
<text top="169" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="181" left="57" width="441" height="12" font="0">2. Declarar inadmisible la violación alegada al artículo 10 de la Convención Americana. </text>
<text top="194" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="206" left="57" width="264" height="12" font="0">3. Notificar esta decisión al Estado y al peticionario. </text>
<text top="218" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="230" left="57" width="253" height="12" font="0">4. Iniciar el trámite sobre el fondo de la cuestión. </text>
<text top="242" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="254" left="57" width="485" height="12" font="0">5.  Publicar  esta  decisión  e  incluirla  en  el  Informe  Anual,  a  ser  presentado  a  la  Asamblea </text>
<text top="267" left="57" width="99" height="12" font="0">General de la OEA. </text>
<text top="279" left="57" width="4" height="12" font="0"> </text>
<text top="291" left="57" width="485" height="12" font="0">Dado y firmado en la sede de la Comisión Interamericana de Derechos Humanos, en la ciudad </text>
<text top="303" left="57" width="485" height="12" font="0">de Washington, D.C., a los 23 días del mes de octubre de 2006. (Firmado): Evelio Fernández </text>
<text top="315" left="57" width="485" height="12" font="0">Arévalos, Presidente; Paulo Sérgio Pinheiro, Primer Vicepresidente; Florentín Meléndez, Segundo </text>
<text top="327" left="57" width="485" height="12" font="0">Vicepresidente;  Freddy  Gutiérrez,  Paolo  G.  Carozza  y  Víctor  E.  Abramovich,  Miembros  de  la </text>
<text top="339" left="57" width="52" height="12" font="0">Comisión. </text>
</page>
</pdf2xml>
