<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="0" size="11" family="ZMNKUF+Calibri" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="10" family="Verdana" color="#008b8b"/>
	<fontspec id="3" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="4" size="14" family="TimesNewRomanPSMT" color="#000000"/>
<text top="713" left="303" width="8" height="14" font="0">1 </text>
<text top="738" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="246" width="120" height="13" font="1"><b>INFORME Nº 02/01 *</b></text>
<text top="56" left="366" width="3" height="13" font="2"><b> </b></text>
<text top="69" left="272" width="71" height="13" font="3">CASO 11.280 </text>
<text top="81" left="246" width="123" height="13" font="3">JUAN CARLOS BAYARRI </text>
<text top="93" left="276" width="67" height="13" font="3">ARGENTINA  </text>
<text top="105" left="253" width="105" height="13" font="3">19 de enero de 2001</text>
<text top="105" left="358" width="3" height="13" font="2"><b> </b></text>
<text top="131" left="57" width="13" height="13" font="1"><b>I. </b></text>
<text top="131" left="92" width="55" height="13" font="1"><b>RESUMEN</b></text>
<text top="132" left="147" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="157" left="57" width="505" height="13" font="3">1.  El 5 de abril de 1994, la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (en adelante la </text>
<text top="169" left="57" width="503" height="13" font="3">“Comisión Interamericana”, la “Comisión” o “la CIDH”) recibió una petición del señor Juan Carlos </text>
<text top="182" left="57" width="502" height="13" font="3">Bayarri (en adelante “el peticionario”), contra la República de Argentina (en adelante “el Estado” o </text>
<text top="194" left="57" width="503" height="13" font="3">“Argentina”), por la presunta violación de los derechos a la integridad personal (artículo 5), a la </text>
<text top="206" left="57" width="504" height="13" font="3">libertad personal (artículo 7), garantías judiciales (artículo 8) y protección judicial (artículo 25) </text>
<text top="218" left="57" width="508" height="13" font="3">establecidos en la Convención Americana sobre Derechos Humanos (en lo sucesivo la </text>
<text top="230" left="57" width="337" height="13" font="3">“Convención” o la “Convención Americana”) en su propio perjuicio.</text>
<text top="231" left="394" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="256" left="57" width="504" height="13" font="3">2.  El peticionario denunció que fue detenido arbitrariamente el 18 de noviembre de 1991 sin </text>
<text top="268" left="57" width="503" height="13" font="3">orden judicial y fue sometido a torturas, bajo las cuales confesó ante la Policía haber participado </text>
<text top="281" left="57" width="505" height="13" font="3">en el  secuestro de varias personas.  Al día siguiente, el Juez competente emitió órdenes de </text>
<text top="293" left="57" width="502" height="13" font="3">detención y de allanamiento en su contra y se le inició un proceso penal por la comisión de varios </text>
<text top="305" left="57" width="502" height="13" font="3">delitos, en el cual se ha tomado en cuenta la confesión realizada bajo torturas. El apoderado legal </text>
<text top="317" left="57" width="503" height="13" font="3">del peticionario y su padre, Juan José Bayarri, denunciaron los hechos, por lo cual se inició una </text>
<text top="329" left="57" width="503" height="13" font="3">causa por Privación Ilegítima de la Libertad y otra causa por Apremios Ilegales. Dichas causas se </text>
<text top="341" left="57" width="506" height="13" font="3">han retrasado injustificadamente y aún no se ha dictado sentencia definitiva.  Asimismo, el </text>
<text top="354" left="57" width="504" height="13" font="3">peticionario alega que se encuentra detenido preventivamente por más de 8 años, a pesar de </text>
<text top="366" left="57" width="509" height="13" font="3">haber solicitado en varias oportunidades la excarcelación, la cual ha sido rechazada </text>
<text top="378" left="57" width="173" height="13" font="3">arbitrariamente por los tribunales.</text>
<text top="379" left="230" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="404" left="57" width="502" height="13" font="3">3. El Estado solicitó a la CIDH que declarara inadmisible el caso por cuanto no se han agotado los </text>
<text top="416" left="57" width="504" height="13" font="3">recursos internos relativos a la causa penal que se le sigue al señor Bayarri, cuyo retardo es </text>
<text top="428" left="57" width="503" height="13" font="3">justificado. Las causas por Privación Ilegítima de la Libertad y por Apremios Ilegales en perjuicio </text>
<text top="441" left="57" width="506" height="13" font="3">del peticionario se encuentran pendientes de decisión. Asimismo, señala que se justifica la </text>
<text top="453" left="57" width="503" height="13" font="3">detención preventiva del peticionario por diversas razones y que éste no ha agotado los recursos </text>
<text top="465" left="57" width="503" height="13" font="3">internos.  El Estado también solicita que se declare inadmisible la petición porque los hechos no </text>
<text top="477" left="57" width="207" height="13" font="3">caracterizan violaciones a la Convención.</text>
<text top="478" left="263" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="503" left="57" width="502" height="13" font="3">4. Al examinar el presente caso la Comisión concluye que tiene competencia para conocerlo y que </text>
<text top="515" left="57" width="505" height="13" font="3">los alegatos del peticionario relativos a las violaciones de los artículos 5, 7, 8 y 25 de la </text>
<text top="527" left="57" width="490" height="13" font="3">Convención son admisibles de acuerdo a lo establecido en los artículos 46 y 47 de la Convención.</text>
<text top="528" left="547" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="553" left="57" width="18" height="13" font="1"><b>II.</b> </text>
<text top="553" left="92" width="165" height="13" font="1"><b>TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN</b></text>
<text top="555" left="258" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="580" left="57" width="505" height="13" font="3">5.  El  13 de abril de 1994, la Comisión transmitió la petición al Estado y éste presentó sus </text>
<text top="592" left="57" width="502" height="13" font="3">observaciones en nota de 27 de septiembre de 1994. El 4 de noviembre de 1994 y el 18 de enero </text>
<text top="604" left="57" width="502" height="13" font="3">de 1995, el peticionario remitió sus observaciones y el 2 de marzo de 1995, el Estado presentó su </text>
<text top="616" left="57" width="504" height="13" font="3">respuesta.  El peticionario presentó sus observaciones y otras pruebas documentales el 10 de </text>
<text top="628" left="57" width="504" height="13" font="3">marzo, 23 de julio y 25 de noviembre  de 1995. El Estado, en nota del 9 de febrero de 1996, </text>
<text top="640" left="57" width="503" height="13" font="3">presentó sus informes a la Comisión. El peticionario envió información adicional el 18 de marzo, </text>
<text top="653" left="57" width="291" height="13" font="3">13 de abril y 13 de julio de 1996; y 22 de enero de 1997.</text>
<text top="654" left="348" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="679" left="57" width="505" height="13" font="3">6.  El 21 de julio de 1998, la CIDH solicitó información específica tanto al Estado como al </text>
<text top="691" left="57" width="502" height="13" font="3">peticionario con relación a las diferentes causas abiertas en el caso. El 15 de septiembre de 1998, </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="5" size="8" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="6" size="8" family="Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="7" size="8" family="TimesNewRomanPSMT" color="#000000"/>
<text top="713" left="303" width="8" height="14" font="0">2 </text>
<text top="738" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="503" height="13" font="3">el peticionario envió la información requerida. El Estado solicitó prórroga dos veces consecutivas, </text>
<text top="69" left="57" width="502" height="13" font="3">el 24 de septiembre y el 27 de octubre de 1998, las cuales fueron concedidas. El 11 de noviembre </text>
<text top="81" left="57" width="502" height="13" font="3">de 1998, el peticionario envió información adicional. El 9 de diciembre de 1998 y el 1º de abril de </text>
<text top="93" left="57" width="502" height="13" font="3">1999 el Estado remitió sus observaciones. El 4 de mayo de 1999 el peticionario brindó </text>
<text top="105" left="57" width="502" height="13" font="3">nuevamente información a la cual el Estado respondió el 2 de julio de 1999. El peticionario brindó </text>
<text top="117" left="57" width="502" height="13" font="3">información adicional el 14 de julio, el 9 de agosto y el 12 de octubre de 1999. El 10 de enero de </text>
<text top="129" left="57" width="503" height="13" font="3">2000 el Estado presentó sus observaciones. El 18 de febrero, 30 de mayo, 1º de junio y 12 de </text>
<text top="141" left="57" width="503" height="13" font="3">julio de 2000 el peticionario presentó información adicional. El 13 de agosto de 2000, el Estado </text>
<text top="154" left="57" width="503" height="13" font="3">solicitó una prórroga para responder y le fue concedida. El 22 de agosto de 2000 la CIDH remitió </text>
<text top="166" left="57" width="502" height="13" font="3">al Estado información adicional enviada por el peticionario y le concedió un plazo de 30 días para </text>
<text top="178" left="57" width="507" height="13" font="3">que  presentara sus observaciones. El 5 de diciembre de 2000, el Estado presentó sus </text>
<text top="190" left="57" width="397" height="13" font="3">observaciones y el 29 de diciembre el peticionario presentó sus observaciones.</text>
<text top="191" left="454" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="216" left="57" width="184" height="13" font="1"><b>III.</b>  <b>POSICIÓN DE LAS PARTES</b></text>
<text top="217" left="240" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="242" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>A.</b> </text>
<text top="242" left="92" width="67" height="13" font="1"><b>Peticionario</b></text>
<text top="243" left="159" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="268" left="57" width="503" height="13" font="3">7. El peticionario narra que el día 18 de noviembre de 1991, Juan Carlos Bayarri y su padre Juan </text>
<text top="281" left="57" width="76" height="13" font="3">José Bayarri, <a href="etree.html#2">1</a></text>
<text top="404" left="57" width="503" height="13" font="3">8. El peticionario aduce que al día siguiente, 19 de noviembre de 1991<b>, </b>el Juzgado Federal Nº 1 </text>
<text top="416" left="57" width="505" height="13" font="3">de la ciudad de La Plata, “legaliza” la captura arbitraria de Juan Carlos Bayarri y ordena su </text>
<text top="428" left="57" width="502" height="13" font="3">detención, la cual debía ser ejecutada por el personal de la División de Defraudaciones y Estafas </text>
<text top="441" left="57" width="506" height="13" font="3">de la Policía Federal. Dicha  decisión se dictó por exhorto del Juzgado Nacional de Primera </text>
<text top="453" left="57" width="503" height="13" font="3">Instancia en lo Criminal de Instrucción Nº 25, el cual investigaba el delito de Privación Ilegítima </text>
<text top="465" left="57" width="503" height="13" font="3">de la Libertad de Mauricio Macri y otras personas. El 20 de noviembre de 1991, el peticionario fue </text>
<text top="477" left="57" width="505" height="13" font="3">trasladado a las dependencias de la División Defraudaciones y Estafas de la Policía Federal, </text>
<text top="489" left="57" width="505" height="13" font="3">Departamento Central de Policía. El peticionario alega que la detención fue arbitraria porque </text>
<text top="501" left="57" width="503" height="13" font="3">realmente fue aprehendido el 18 de noviembre de 1991 y no el día 19, en el lugar y hora en que </text>
<text top="513" left="57" width="155" height="13" font="3">quedó oficialmente reportado. </text>
<text top="281" left="132" width="426" height="13" font="3"> fueron interceptados al desplazarse en un vehículo en la Avenida Mitre con la Calle </text>
<text top="293" left="57" width="503" height="13" font="3">Centenario Uruguayo, en el partido de Avellaneda, Provincia de Buenos Aires, por siete policías </text>
<text top="305" left="57" width="503" height="13" font="3">federales vestidos de civil y fueron conducidos a un centro clandestino de detenciones ubicado en </text>
<text top="317" left="57" width="502" height="13" font="3">la intersección de las calles R.L. Falcón y Lacarre de la Capital Federal, conocido como “El Olimpo”, </text>
<text top="329" left="57" width="504" height="13" font="3">en el cual Juan Carlos Bayarri fue objeto de torturas. Aduce que fue golpeado y sometido a </text>
<text top="341" left="57" width="504" height="13" font="3">sesiones de “capucha plástica o submarino seco” y a descargas de corriente eléctrica (práctica </text>
<text top="354" left="57" width="503" height="13" font="3">conocida como “picana eléctrica”). Bajo dichos apremios, agravados con amenazas contra su vida </text>
<text top="366" left="57" width="502" height="13" font="3">y la de su familia, Juan Carlos Bayarri confesó ante el Comisario Vicente Palo haber participado en </text>
<text top="378" left="57" width="176" height="13" font="3">la comisión de una serie de ilícitos.</text>
<text top="379" left="233" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="513" left="212" width="6" height="13" font="3"><a href="etree.html#2">2</a></text>
<text top="540" left="57" width="505" height="13" font="3">9.  El peticionario sostiene que ese mismo día, 19 de noviembre de 1991, su padre al ser </text>
<text top="552" left="57" width="499" height="13" font="3">abandonado en una calle, de inmediato denunció los hechos ante la Comisaría 4ª, Sarandí-</text>
<text top="564" left="57" width="505" height="13" font="3">Avellaneda de la Policía de la Provincia de Buenos Aires y posteriormente la ratificó ante el </text>
<text top="513" left="219" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="514" left="222" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="580" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="593" left="57" width="6" height="13" font="3">*</text>
<text top="595" left="63" width="496" height="11" font="5">  El segundo Vicepresidente de la Comisión, Juan E. Méndez, de nacionalidad argentina, no participó en la discusión y </text>
<text top="605" left="57" width="390" height="11" font="5">decisión de este Informe en cumplimiento del artículo 19(2) (a) del Reglamento de la Comisión. </text>
<text top="615" left="57" width="502" height="11" font="5">1 Si bien el peticionario menciona aspectos relacionados con su padre, <i>inter alia</i>, que fue detenido ilegalmente en el mismo </text>
<text top="625" left="57" width="381" height="11" font="5">momento que él y liberado al día siguiente, no fundamenta alguna violación de la Convención.</text>
<text top="628" left="437" width="2" height="7" font="7"> </text>
<text top="635" left="57" width="502" height="11" font="5">2 El peticionario remitió a la Comisión copia de la declaración de Guillermo Balmaceda, testigo directo de los hechos y del </text>
<text top="644" left="57" width="504" height="11" font="5">oficio por el cual el Juez Nacional de lnstrucción Nº 25, Mario Norberto Bonifati, director de la investigación por el </text>
<text top="654" left="57" width="503" height="11" font="5">secuestro de Mauricio Macri y otros, informó al Juez a cargo de la investigación de Privación Ilegal de la Libertad del </text>
<text top="664" left="57" width="502" height="11" font="5">peticionario, que éste: “se encuentra detenido y alojado en la Unidad 16 del Servicio Penitenciario Federal a disposición de </text>
<text top="674" left="57" width="501" height="11" font="5">este Tribunal, procesado por asociación ilícita en concurso real con secuestro extorsivo reiterado, desde el día 18-11-91”. </text>
<text top="683" left="57" width="502" height="11" font="5">También aportó copia del informe del 21 de noviembre de 1991, elaborado por la secretaría del Juzgado Federal Nº 1 de la </text>
<text top="693" left="57" width="503" height="11" font="5">ciudad de La Plata con destino al Juez Bonifatti donde se señala que el exhorto de fecha 19 de noviembre de 1991, </text>
<text top="703" left="57" width="480" height="11" font="5">ordenando la captura de Juan Carlos Bayarri, no pudo ser diligenciado debido a que éste “ya se encontraba detenido”. </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="8" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="713" left="303" width="8" height="14" font="0">3 </text>
<text top="738" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="504" height="13" font="3">Juzgado en lo Criminal Nº 4 de Zamora, localizado en la misma Provincia, donde se origina la </text>
<text top="69" left="57" width="504" height="13" font="3">causa por el delito de Privación Ilegitima de la Libertad en su perjuicio. El 23 de diciembre de </text>
<text top="81" left="57" width="502" height="13" font="3">1991, el apoderado judicial del peticionario formuló denuncia penal contra miembros de la División </text>
<text top="93" left="57" width="503" height="13" font="3">Defraudaciones y Estafas de la Policía Federal por la comisión de los delitos de detención ilegal y </text>
<text top="105" left="57" width="505" height="13" font="3">apremios ilegales en perjuicio de Juan Carlos Bayarri. La causa se inició en el Juzgado de </text>
<text top="117" left="57" width="295" height="13" font="3">Instrucción Nº 13 y todavía no hay una decisión definitiva.</text>
<text top="118" left="352" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="143" left="57" width="503" height="13" font="3">10. El peticionario fundamenta los alegatos de tortura en los testimonios del personal médico que </text>
<text top="155" left="57" width="503" height="13" font="3">de manera directa tuvieron conocimiento de su caso, así como en la naturaleza del tratamiento </text>
<text top="168" left="57" width="112" height="13" font="3">que le fue prescrito. <a href="etree.html#3">3</a></text>
<text top="562" left="57" width="502" height="13" font="3">13.  El peticionario alega que se configura la violación del derecho a ser juzgado dentro de  un </text>
<text top="574" left="57" width="504" height="13" font="3">plazo razonable o a ser puesto en libertad, en virtud de que se rechazaron sucesivamente las </text>
<text top="586" left="57" width="502" height="13" font="3">solicitudes de excarcelación y la prolongación en el tiempo de la causa criminal en su contra. </text>
<text top="598" left="57" width="502" height="13" font="3">Señala que agotó los recursos internos en varias oportunidades. En la primera, el 30 de marzo de </text>
<text top="611" left="57" width="502" height="13" font="3">1995 la Cámara Federal de Apelaciones confirmó la sentencia del tribunal <i>a quo </i>que no hizo lugar </text>
<text top="623" left="57" width="502" height="13" font="3">a la excarcelación. El peticionario interpuso el recurso extraordinario y éste también fue rechazado </text>
<text top="635" left="57" width="504" height="13" font="3">por la Cámara el  22 de junio de 1995 En la segunda oportunidad, el 25 de enero de 1996 la </text>
<text top="647" left="57" width="503" height="13" font="3">Cámara Federal de Apelaciones confirmó la decisión del 18 de diciembre de 1995 dictada por el </text>
<text top="659" left="57" width="507" height="13" font="3">Juez Federal Nº 6 de Primera Instancia que rechazó por extemporánea la solicitud de </text>
<text top="671" left="57" width="225" height="13" font="3">excarcelación presentada por el peticionario.</text>
<text top="672" left="282" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="168" left="169" width="390" height="13" font="3"><a href="etree.html#3"> </a>El expediente médico elaborado el 29 de noviembre siguiente, en el cual se </text>
<text top="180" left="57" width="372" height="13" font="3">registró una lesión timpánica como producto de las torturas, desapareció.</text>
<text top="181" left="429" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="206" left="57" width="504" height="13" font="3">11.  El peticionario alega la demora en realizar “sencillos y necesarios trámites jurídicos”, tales </text>
<text top="218" left="57" width="502" height="13" font="3">como la ejecución de resoluciones judiciales que afecten a las personas reconocidas e identificadas </text>
<text top="230" left="57" width="504" height="13" font="3">como coautores de los delitos de Privación Ilegítima de la Libertad y Apremios Ilegales cuya </text>
<text top="242" left="57" width="502" height="13" font="3">investigación data de noviembre y diciembre de 1991, respectivamente. Al respecto, señala que el </text>
<text top="255" left="57" width="503" height="13" font="3">11 de septiembre de 1996, el Juez de primera instancia decidió “sobreseer provisionalmente” la </text>
<text top="267" left="57" width="502" height="13" font="3">causa, respecto de los delitos de Privación Ilegítima de la Libertad y por Apremios Ilegales. El 1º </text>
<text top="279" left="57" width="503" height="13" font="3">de abril de 1997, la Sala VII de la Cámara Nacional de Apelaciones revocó la decisión anterior en </text>
<text top="291" left="57" width="506" height="13" font="3">lo referente a Juan Carlos Bayarri y advirtió que la gravedad de los hechos denunciados </text>
<text top="303" left="57" width="506" height="13" font="3">“requieren profundizar la investigación emprendida, la que dista de estar agotada”, y en </text>
<text top="315" left="57" width="506" height="13" font="3">consecuencia, ordenó al juez instructor realizar una serie de pruebas. Para la mencionada </text>
<text top="327" left="57" width="504" height="13" font="3">Cámara, la versión del peticionario no sólo concuerda con la de su padre, sino con la de los </text>
<text top="340" left="57" width="503" height="13" font="3">testigos directos de la detención arbitraria: Cándido Martínez, Guillermo Balmaceda y Noemí Lata </text>
<text top="352" left="57" width="503" height="13" font="3">de Caamaño. El peticionario señala que esta causa ha sido sobreseída dos veces por el Juzgado </text>
<text top="364" left="57" width="502" height="13" font="3">Nacional de Instrucción Nº 13 porque se evaluaron indebidamente los numerosos elementos  de </text>
<text top="376" left="57" width="503" height="13" font="3">prueba reunidos. Alega que los tribunales no habían emitido una resolución definitiva contra los </text>
<text top="388" left="57" width="323" height="13" font="3">policías federales lo que viola el derecho a la protección judicial.</text>
<text top="389" left="380" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="414" left="57" width="503" height="13" font="3">12. Asimismo, el peticionario señala que lleva más de nueve años inculpado por diversos delitos </text>
<text top="426" left="57" width="505" height="13" font="3">ante el Juzgado Federal en lo Criminal y Correccional Federal Nº 6 sin que haya sentencia </text>
<text top="439" left="57" width="502" height="13" font="3">definitiva, lo que viola la garantía de un debido proceso en un plazo razonable. Señala, entre otros </text>
<text top="451" left="57" width="505" height="13" font="3">retrasos, que el 11 de agosto de 1999 presentó alegatos  y hasta la fecha no se ha dictado </text>
<text top="463" left="57" width="503" height="13" font="3">sentencia. En el marco de esta causa, el peticionario presentó un incidente de retractación de su </text>
<text top="475" left="57" width="504" height="13" font="3">confesión en diciembre de 1998, el cual no ha sido resuelto hasta el momento. La confesión </text>
<text top="487" left="57" width="504" height="13" font="3">obtenida bajo tortura carece de validez de conformidad con el artículo 8(3) de la Convención </text>
<text top="499" left="57" width="503" height="13" font="3">Americana. A pesar de ello, el Estado utiliza dicha confesión como prueba de cargo en su contra, </text>
<text top="512" left="57" width="504" height="13" font="3">junto con dos anónimos: un escrito que lo señalaba como autor del secuestro del empresario </text>
<text top="524" left="57" width="502" height="13" font="3">Mauricio Macri y una llamada telefónica que daba cuenta de su “presencia física en un bar cuando </text>
<text top="536" left="57" width="394" height="13" font="3">[para ese momento] ya llevaba mas de 36 horas de secuestrado y torturado”.</text>
<text top="537" left="450" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="689" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="703" left="57" width="277" height="11" font="5">3 El peticionario remitió copia de las recetas médicas a la Comisión. </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="9" size="18" family="TimesNewRomanPS" color="#000000"/>
<text top="713" left="303" width="8" height="14" font="0">4 </text>
<text top="738" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="504" height="13" font="3">14.  La tercera solicitud de excarcelación del peticionario se fundó en 58 meses de detención </text>
<text top="69" left="57" width="506" height="13" font="3">preventiva y fue denegada por el Juzgado de primera instancia el 12 de septiembre de </text>
<text top="81" left="57" width="503" height="13" font="3">1996.  Dicha resolución considera que “la situación del procesado Bayarri, no sólo no ha variado </text>
<text top="93" left="57" width="503" height="13" font="3">sustancialmente, sino que encontrándose la causa en condiciones de recibirse a pruebas, puede </text>
<text top="105" left="57" width="502" height="13" font="3">vislumbrarse la conclusión de la misma y en consecuencia, no se justifica su libertad anticipada”. </text>
<text top="117" left="57" width="503" height="13" font="3">Esta decisión fue confirmada el 31 de octubre de 1996 por el tribunal de segunda instancia, con </text>
<text top="129" left="57" width="504" height="13" font="3">fundamento en que las características del ilícito, las condiciones personales del procesado y el </text>
<text top="141" left="57" width="504" height="13" font="3">monto de la pena requerido en la acusación fiscal, “llevan a presumir con fundamento que de </text>
<text top="153" left="57" width="328" height="13" font="3">otorgarse su libertad por esta vía eludirá la acción de la justicia”.</text>
<text top="155" left="385" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="180" left="57" width="504" height="13" font="3">15.  El peticionario alega que ejerció la opción por el procedimiento oral previsto en el nuevo </text>
<text top="192" left="57" width="504" height="13" font="3">Código de Procedimiento Penal, Ley 23.984, pero fueron rechazados por el Juez en  la decisión </text>
<text top="204" left="57" width="503" height="13" font="3">antes mencionada. Aduce que no pueden existir razones válidas que puedan hacer inferir al Juez </text>
<text top="216" left="57" width="502" height="13" font="3">que en caso de que obtenga la libertad pueda evadir la acción de la justicia y renuncie a todas las </text>
<text top="228" left="57" width="506" height="13" font="3">actuaciones judiciales  sostenidas durante  ocho años. Tampoco existe la posibilidad de que </text>
<text top="240" left="57" width="503" height="13" font="3">intimide a algún testigo, al tomar en cuenta que fue objeto de un solo acto de reconocimiento de </text>
<text top="253" left="57" width="503" height="13" font="3">personas, y sólo una de las víctimas le reconoció pero luego ésta no se presentó a declarar una </text>
<text top="265" left="57" width="504" height="13" font="3">vez que se dio  inicio a la  etapa de pruebas en la causa. Por ello, considera que tampoco tiene </text>
<text top="277" left="57" width="505" height="13" font="3">sentido inferir que pueda intimidar a otra persona. La cuarta solicitud de excarcelación fue </text>
<text top="289" left="57" width="505" height="13" font="3">presentada el 9 de enero de 1997 y rechazada por el tribunal de primera instancia al día </text>
<text top="301" left="57" width="503" height="13" font="3">siguiente. El 6 de marzo de 1997, la Cámara de Apelaciones correspondiente confirmó la decisión </text>
<text top="313" left="57" width="92" height="13" font="3">del tribunal <i>a quo</i>.</text>
<text top="314" left="149" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="339" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="339" left="92" width="51" height="13" font="1"><b>El Estado</b></text>
<text top="338" left="144" width="5" height="16" font="9"><b> </b></text>
<text top="366" left="57" width="502" height="13" font="3">16. El Estado alegó que el caso es inadmisible por las razones que se señalan a continuación. En </text>
<text top="378" left="57" width="506" height="13" font="3">primer lugar, en cuanto  a la detención, el Estado señala que “[d]e conformidad con las </text>
<text top="390" left="57" width="502" height="13" font="3">constancias de la causa, el peticionario ue efectivamente detenido el 19 de noviembre de 1991 en </text>
<text top="402" left="57" width="503" height="13" font="3">Pedro de Mendoza y Ministro Brin, Capital Federal”. Asimismo, indica que el 20 de diciembre de </text>
<text top="414" left="57" width="503" height="13" font="3">1991, la detención de Juan Carlos Bayarri, Sargento 1º retirado de la Policía Federal Argentina, </text>
<text top="426" left="57" width="507" height="13" font="3">fue convertida en prisión preventiva. El fundamento de la misma es el siguiente: “por </text>
<text top="439" left="57" width="504" height="13" font="3">encontrárselo  <i>prima facie</i>  responsable de los delitos de asociación ilícita en concurso real con </text>
<text top="451" left="57" width="504" height="13" font="3">secuestro extorsivo reiterado en cinco oportunidades”.  La comisión de estos delitos habría sido </text>
<text top="463" left="57" width="468" height="13" font="3">reconocida en declaración indagatoria que confirma una declaración escrita en sede judicial. </text>
<text top="464" left="525" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="489" left="57" width="503" height="13" font="3">17. En relación con la causa que se adelanta por el delito de Privación Ilegítima de la Libertad en </text>
<text top="501" left="57" width="505" height="13" font="3">perjuicio del peticionario, el Estado alegó que actualmente se tramita ante el Juzgado en lo </text>
<text top="513" left="57" width="504" height="13" font="3">Criminal y Correccional Nº 4 del Departamento Judicial de Lomas de Zamora, localizado en la </text>
<text top="526" left="57" width="504" height="13" font="3">misma Provincia.  El 7 de mayo de 1997, se había dictado un sobreseimiento provisional en la </text>
<text top="538" left="57" width="504" height="13" font="3">causa que fue apelado por el Fiscal y solicitó que se llevaran a cabo las medidas de pruebas </text>
<text top="550" left="57" width="502" height="13" font="3">solicitadas por el particular damnificado, a lo que hizo lugar la Cámara de Apelaciones </text>
<text top="562" left="57" width="502" height="13" font="3">competente. Actualmente la causa se encuentra en pleno trámite a instancias del Juez, ya que por </text>
<text top="574" left="57" width="372" height="13" font="3">vicios formales no se tuvo persona alguna como particular damnificado. <a href="etree.html#4">4</a></text>
<text top="600" left="57" width="504" height="13" font="3">18.  Con relación a las torturas, el Estado sostiene, de una  parte, que en el informe sobre el </text>
<text top="612" left="57" width="504" height="13" font="3">examen médico realizado a Bayarri en el momento de la detención no consta elemento alguno </text>
<text top="625" left="57" width="503" height="13" font="3">relacionado con la perforación de tímpano; y de otra, que esos hechos no fueron denunciados al </text>
<text top="637" left="57" width="503" height="13" font="3">Juez que dirigió la diligencia de indagatoria. Asimismo, el Estado argumenta que en este aspecto </text>
<text top="649" left="57" width="506" height="13" font="3">no se han agotado los recursos internos, toda vez que existen causas promovidas por el </text>
<text top="661" left="57" width="505" height="13" font="3">peticionario en trámite ante funcionarios judiciales ajenos al proceso y a cuyas órdenes se </text>
<text top="673" left="57" width="504" height="13" font="3">encuentra privado de su libertad .Por esta razón, no corresponde considerar que se encuentra </text>
<text top="574" left="429" width="4" height="13" font="3"><a href="etree.html#4"> </a></text>
<text top="575" left="432" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="689" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="703" left="57" width="355" height="11" font="5">4 El Estado cita el artículo 87 del Código Procesal Penal de la Provincia de Buenos Aires.</text>
<text top="706" left="412" width="2" height="7" font="7"> </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="713" left="303" width="8" height="14" font="0">5 </text>
<text top="738" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="504" height="13" font="3">probado que el denunciante haya padecido torturas o que sean imputables al Estado.  El 9 de </text>
<text top="69" left="57" width="502" height="13" font="3">diciembre de 1998, el Estado informó con relación a la causa sobre apremios ilegales –maltratos o </text>
<text top="81" left="57" width="502" height="13" font="3">torturas-- que se tramita ante el Juzgado Nacional de Primera Instancia en lo Criminal Nº 13, que </text>
<text top="93" left="57" width="502" height="13" font="3">el 6 de julio de 1998 se dictó auto de sobreseimiento a solicitud del Ministerio Público.  El sumario </text>
<text top="105" left="57" width="502" height="13" font="3">pasó a la Sala VII de la Cámara por la apelación que interpusiera el peticionario en su carácter de </text>
<text top="117" left="57" width="67" height="13" font="3">querellante.<a href="etree.html#5">5</a></text>
<text top="585" left="57" width="504" height="13" font="3">21.  Con  relación a la tramitación de la causa en la cual se imputa al peticionario por diversos </text>
<text top="597" left="57" width="504" height="13" font="3">delitos, el Estado señala que debe tenerse en cuenta que: a) se trata de una causa de gran </text>
<text top="609" left="57" width="503" height="13" font="3">complejidad porque hay varios imputados a los que se les acusa de varios secuestros extorsivos, </text>
<text top="621" left="57" width="504" height="13" font="3">uno de ellos seguidos de muerte; b) se ha adelantado significativamente en la investigación, </text>
<text top="633" left="57" width="503" height="13" font="3">existe acusación Fiscal y se tramitan los cuadernos de prueba respectivos; c) la causa se tramita </text>
<text top="645" left="57" width="503" height="13" font="3">de acuerdo al Código de procedimientos en materia penal, Ley 2.372 y los imputados tuvieron la </text>
<text top="657" left="57" width="502" height="13" font="3">opción por el procedimiento oral previsto en el nuevo Código de Procedimiento Penal, Ley 23.984. </text>
<text top="117" left="124" width="4" height="13" font="3"><a href="etree.html#5"> </a></text>
<text top="118" left="127" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="143" left="57" width="503" height="13" font="3">19. Con relación al retraso procesal en la causa penal ante el Juzgado Criminal y Correccional Nº </text>
<text top="155" left="57" width="503" height="13" font="3">6, en donde se incrimina al peticionario por diversos delitos, el Estado alegó que actualmente se </text>
<text top="168" left="57" width="503" height="13" font="3">encuentra en pleno trámite y no se ha dictado sentencia de primera instancia. El 19 de diciembre </text>
<text top="180" left="57" width="503" height="13" font="3">de 1994 se inició la etapa plenaria mediante escrito de acusación formulado por los Fiscales, la </text>
<text top="192" left="57" width="504" height="13" font="3">cual fue ampliada el 27 de diciembre de 1995 y el 16 de septiembre de 1996 se produjo la </text>
<text top="204" left="57" width="505" height="13" font="3">apertura a pruebas.  El Estado alega las dificultades judiciales para la instrucción de la causa </text>
<text top="216" left="57" width="503" height="13" font="3">penal. Entre ellas destaca el cambio de radicación de la investigación del Juzgado de Instrucción </text>
<text top="228" left="57" width="502" height="13" font="3">Nº 25 de la Capital Federal, en donde se inició en agosto de 1991, al Juzgado Federal Nº 6. Dicho </text>
<text top="240" left="57" width="504" height="13" font="3">cambio fue ordenado por la Cámara Nacional de Apelaciones como resultado del incidente de </text>
<text top="253" left="57" width="502" height="13" font="3">incompetencia del Juez promovido por uno de los sindicados. Por otra parte, señala que el número </text>
<text top="265" left="57" width="428" height="13" font="3">de diez sindicados y el objeto procesal determina la complejidad del trámite procesal</text>
<text top="266" left="485" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="291" left="57" width="503" height="13" font="3">20. Con relación al derecho a ser juzgado en un plazo razonable o ser puesto en libertad, en las </text>
<text top="303" left="57" width="504" height="13" font="3">respuestas iniciales el Estado advirtió que para efectos de la aplicación del artículo 7(5) de la </text>
<text top="315" left="57" width="503" height="13" font="3">Convención, el agotamiento de los recursos internos se refiere a los disponibles para recurrir la </text>
<text top="327" left="57" width="503" height="13" font="3">razonabilidad de la detención y no el tratamiento del fondo de la causa. El Estado informó que el </text>
<text top="340" left="57" width="502" height="13" font="3">30 de marzo de 1995, la Cámara Federal de Apelaciones confirmó la sentencia del tribunal <i>a quo</i> </text>
<text top="352" left="57" width="503" height="13" font="3">que no hizo lugar a la primera solicitud de excarcelación del peticionario y el 22 de junio de 1995 </text>
<text top="364" left="57" width="502" height="13" font="3">la Cámara correspondiente rechazó el recurso extraordinario interpuesto por el peticionario. En </text>
<text top="376" left="57" width="503" height="13" font="3">cuanto a la segunda oportunidad en que el peticionario solicitó la excarcelación, el Estado alegó </text>
<text top="388" left="57" width="502" height="13" font="3">que el recurso de apelación que había interpuesto fue denegado por extemporáneo. Con relación a </text>
<text top="400" left="57" width="503" height="13" font="3">la tercera oportunidad en que el peticionario solicitó la excarcelación, el Estado señaló que fue </text>
<text top="412" left="57" width="502" height="13" font="3">rechazada el 12 de septiembre de 1996 por el tribunal de primera instancia correspondiente. La </text>
<text top="425" left="57" width="505" height="13" font="3">Cámara de Apelaciones correspondiente, el 31 de octubre de 1996 confirmó la sentencia del </text>
<text top="437" left="57" width="502" height="13" font="3">tribunal <i>a quo. </i>Posteriormente adujo que si el peticionario ha variado su situación con respecto de </text>
<text top="449" left="57" width="503" height="13" font="3">cuando se rechazó su solicitud de excarcelación, el 12 de septiembre de 1996, corresponde que </text>
<text top="461" left="57" width="502" height="13" font="3">agote nuevamente los recursos internos de acuerdo al artículo 46 de la Convención. Finalmente, </text>
<text top="473" left="57" width="503" height="13" font="3">el Estado aduce que la última solicitud de excarcelación fue presentada el 9 de enero de 1997, la </text>
<text top="485" left="57" width="503" height="13" font="3">cual fue rechazada por sentencia de primera instancia al día siguiente y por fallo confirmatorio de </text>
<text top="498" left="57" width="504" height="13" font="3">segunda instancia el 6 de marzo de  1997, sin que el peticionario ejerciera otro recurso a su </text>
<text top="510" left="57" width="502" height="13" font="3">disposición para producir el agotamiento en el orden nacional. El 5 de diciembre de 2000 el Estado </text>
<text top="522" left="57" width="503" height="13" font="3">alegó que el peticionario no había agotado todos los mecanismos legales previstos para recurrir </text>
<text top="534" left="57" width="503" height="13" font="3">las sentencias adversas que se refieren a la primera, tercera y cuarta oportunidad que solicitó la </text>
<text top="546" left="57" width="503" height="13" font="3">excarcelación; en concreto, el remedio Federal previsto en la Ley 48, de tal manera que el más </text>
<text top="558" left="57" width="277" height="13" font="3">alto tribunal de la Nación decidiera sobre esta materia.</text>
<text top="559" left="333" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="670" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="683" left="57" width="501" height="11" font="5">5 A esta causa se agregó <i>ad efectumvidendi et probandi</i>, el expediente 6.306 que contiene la decisión sobre el <i>habeas </i></text>
<text top="693" left="57" width="502" height="11" font="5">corpus solicitado por el padre del peticionario el 19 de noviembre de 1991, y que fuera rechazado el 26 de noviembre de </text>
<text top="703" left="57" width="413" height="11" font="5">1991 por improcedente, al encontrarse el peticionario detenido por orden judicial en otra jurisdicción. </text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="10" size="10" family="Verdana" color="#008b8b"/>
	<fontspec id="11" size="10" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="713" left="303" width="8" height="14" font="0">6 </text>
<text top="738" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="503" height="13" font="3">El primero de los encausados en presentarse hizo la opción –previo acuerdo con los demás y con </text>
<text top="69" left="57" width="503" height="13" font="3">la misma defensa técnica-- por el Código anterior y selló la suerte de los restantes, entre ellos la </text>
<text top="81" left="57" width="503" height="13" font="3">del peticionario, por lo que los alegatos relativos a la demora en la tramitación son relativos; d) </text>
<text top="93" left="57" width="503" height="13" font="3">en el sistema procesal penal argentino, tanto el escrito como el oral, se prevén recursos efectivos </text>
<text top="105" left="57" width="502" height="13" font="3">ante el retardo injustificado de justicia, tal como el de queja, que es sumarísimo, y que no ha sido </text>
<text top="117" left="57" width="229" height="13" font="3">utilizado ni una sola vez por el peticionario.<a href="etree.html#6"> 6</a></text>
<text top="143" left="57" width="506" height="13" font="3">22.  En el caso concreto, el Estado considera que se ha verificado la “razonabilidad de su </text>
<text top="155" left="57" width="502" height="13" font="3">detención” y que la detención preventiva dictada y mantenida no es violadora del artículo 7(5) de </text>
<text top="168" left="57" width="75" height="13" font="3">la Convención.</text>
<text top="117" left="286" width="4" height="13" font="10"><a href="etree.html#6"> </a></text>
<text top="118" left="289" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="168" left="132" width="6" height="13" font="3"><a href="etree.html#6">7</a></text>
<text top="168" left="138" width="4" height="13" font="10"> </text>
<text top="168" left="142" width="417" height="13" font="3">Respecto a la duración de la detención, el Estado alega que: a) las negativas de </text>
<text top="180" left="57" width="503" height="13" font="3">excarcelación, confirmadas por la Cámara, no han tenido fundamento en el plazo de detención, </text>
<text top="192" left="57" width="502" height="13" font="3">sino en otras consideraciones y circunstancias personales del denunciante, tales como el número y </text>
<text top="204" left="57" width="503" height="13" font="3">la gravedad de los delitos que se le imputan, la peligrosidad demostrada al cometerlos y que por </text>
<text top="216" left="57" width="502" height="13" font="3">su condición de antiguo Suboficial de la Policía Federal Argentina ha utilizado los conocimientos y </text>
<text top="228" left="57" width="504" height="13" font="3">medios obtenidos en esa función para cometer los delitos; b) el artículo 10 de la Ley 24.390 </text>
<text top="240" left="57" width="503" height="13" font="3">contempla la posibilidad de que queden excluidos de sus beneficios los imputados cuyas penas o </text>
<text top="253" left="57" width="502" height="13" font="3">agravantes sean equivalentes a las dispuestas en los incisos 7 y 11 de la Ley 23.737.<a href="etree.html#6">8</a> De acuerdo </text>
<text top="265" left="57" width="433" height="13" font="3">con la acusación fiscal, el peticionario se encontraría incluido en esta excepción.<a href="etree.html#6">9</a></text>
<text top="503" left="57" width="502" height="13" font="3">24.  La Comisión es competente para examinar la petición presentada por el peticionario. El </text>
<text top="515" left="57" width="503" height="13" font="3">peticionario sostiene que el Estado violó los derechos previstos en los artículos 5, 7, 8 y 25 de la </text>
<text top="527" left="57" width="503" height="13" font="3">Convención. Los hechos alegados en la petición habrían afectado a personas físicas sujetas a la </text>
<text top="265" left="490" width="71" height="13" font="3"><a href="etree.html#6">  </a>También se </text>
<text top="277" left="57" width="504" height="13" font="3">encuentra encuadrado dentro del artículo 11  de la Ley 23.737, ya que uno de los secuestros </text>
<text top="289" left="57" width="502" height="13" font="3">extorsivos fue cometido en perjuicio de una menor de 18 años; c) los hechos que se le imputan al </text>
<text top="301" left="57" width="504" height="13" font="3">peticionario, por sus características, tuvieron amplia repercusión en el país, ya que generaron </text>
<text top="313" left="57" width="503" height="13" font="3">entre sus habitantes una sensación de indefensión como si se volviera a la dictadura militar, tal </text>
<text top="326" left="57" width="503" height="13" font="3">como surge de las publicaciones de la época.  Por ello, la medida que pesa sobre el peticionario </text>
<text top="338" left="57" width="502" height="13" font="3">tiene fundamento en una sospecha razonable de que podría evadir la acción de la justicia o podría </text>
<text top="350" left="57" width="503" height="13" font="3">obstaculizar el proceso intimidando a testigos, cuyas integridades personales también se deben </text>
<text top="362" left="57" width="48" height="13" font="3">asegurar.</text>
<text top="363" left="105" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="388" left="57" width="503" height="13" font="3">23. El Estado señaló que no se han agotados los recursos internos en su totalidad por cuanto se </text>
<text top="400" left="57" width="504" height="13" font="3">están llevando a cabo procesos judiciales que conciernen al peticionario, razón por la cual, la </text>
<text top="412" left="57" width="432" height="13" font="3">petición debe declararse inadmisible en los términos del artículo 46 de la Convención.</text>
<text top="413" left="489" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="438" left="57" width="20" height="13" font="1"><b>IV.</b> </text>
<text top="438" left="92" width="196" height="13" font="1"><b>ANÁLISIS SOBRE ADMISIBILIDAD</b> </text>
<text top="440" left="289" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="465" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="465" left="92" width="467" height="13" font="1"><b>Competencia  <i>ratione  materiae,  ratione  personae,</i></b><b>  <i>ratione  temporis</i></b><b>  y  <i>ratione  loci </i></b></text>
<text top="477" left="57" width="85" height="13" font="1"><b>de la Comisión</b> </text>
<text top="478" left="142" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="563" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="576" left="57" width="503" height="11" font="5">6  &#34;El recurso de queja podrá inteponerse: 1° Cuando el Juez deniegue los recursos de apelación y nulidad, o sólo el </text>
<text top="586" left="57" width="502" height="11" font="5">primero, debiendo acordarlos. 2° Cuando deje transcurrir los plazos legales sin pronunciar la resolución que corresponda, </text>
<text top="596" left="57" width="502" height="11" font="5">no tratándose de ninguno de los casos en que la demora produce la pérdida automática de la competencia. 3° Cuando no </text>
<text top="605" left="57" width="502" height="11" font="5">hubiesen urgido diligencias pendientes en el caso previsto en el artículo 442”. Artículo 514 del Código de Procedimientos </text>
<text top="615" left="57" width="196" height="11" font="5">en lo Criminal (Ley 2372 de 1888) de Argentina.</text>
<text top="618" left="252" width="2" height="7" font="7"> </text>
<text top="625" left="57" width="463" height="11" font="5">7 El Estado cita el Informe Nº 12/96, Argentina, caso 11.245, 1º de marzo de 1996, Comisión IDH., párr. 69 y 70 </text>
<text top="635" left="57" width="502" height="11" font="5">8 El artículo 10 de la Ley 24.390 (Boletín Oficial 22/11/94) señala: “Quedan expresamente excluidos de los alcances de la </text>
<text top="644" left="57" width="501" height="11" font="5">presente ley los imputados por el delito previsto en el art. 7 de la Ley 23.737 y aquellos a quienes resultaren aplicables las </text>
<text top="654" left="57" width="212" height="11" font="5">agravantes previstas en el art. 11 de la misma ley”. </text>
<text top="664" left="57" width="502" height="11" font="5">9 El Estado cita la acusación Fiscal: “Que se le imputa ser responsable del delito de asociación ilícita en concurso real con </text>
<text top="674" left="57" width="502" height="11" font="5">el delito de secuestro extorsivo reiterado en cuatro oportunidades en concurso con el delito de ocultación de una persona </text>
<text top="683" left="57" width="502" height="11" font="5">con el fin de obligar a la víctima o a un tercero a hacer, no hacer o tolerar algo contra su voluntad, con el resultado de </text>
<text top="693" left="57" width="503" height="11" font="5">muerte de la persona ofendida, por los que la fiscalía solicita la pena de reclusión perpetua, inhabilitación absoluta y </text>
<text top="703" left="57" width="157" height="11" font="5">perpetua y demás accesorias legales”. </text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="12" size="8" family="Verdana" color="#0000ff"/>
<text top="713" left="303" width="8" height="14" font="0">7 </text>
<text top="738" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="503" height="13" font="3">jurisdicción del Estado cuando la obligación de respetar y garantizar los derechos establecidos en </text>
<text top="68" left="57" width="276" height="13" font="3">la Convención ya se encontraba en vigor para éste. <a href="etree.html#7">10</a></text>
<text top="270" left="57" width="503" height="13" font="3">26. Si bien las mencionadas excepciones están estrechamente relacionadas con la determinación </text>
<text top="282" left="57" width="504" height="13" font="3">de posibles violaciones a los derechos y garantías previstos en la Convención, --entre otros, el </text>
<text top="295" left="57" width="503" height="13" font="3">derecho a un proceso en un plazo razonable y el derecho a la protección judicial establecidos en </text>
<text top="307" left="57" width="115" height="13" font="3">los artículos 8 y 25--, </text>
<text top="68" left="332" width="4" height="13" font="10"> </text>
<text top="70" left="336" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="95" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="95" left="92" width="185" height="13" font="1"><b>Otros requisitos de admisibilidad</b></text>
<text top="96" left="278" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="121" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>a. </b></text>
<text top="121" left="92" width="210" height="13" font="1"><b>Agotamiento de los recursos internos</b></text>
<text top="122" left="303" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="147" left="57" width="503" height="13" font="3">25. El artículo 46(1)(a) de la Convención prevé que la admisibilidad de una petición presentada </text>
<text top="159" left="57" width="503" height="13" font="3">ante la Comisión está sujeta al requisito de &#34;que se hayan interpuesto y agotado los recursos de </text>
<text top="171" left="57" width="509" height="13" font="3">jurisdicción interna, conforme a los principios del Derecho Internacional generalmente </text>
<text top="183" left="57" width="502" height="13" font="3">reconocidos”. El artículo 46(2) de la Convención establece tres supuestos específicos en los cuales </text>
<text top="196" left="57" width="504" height="13" font="3">no se aplicará la regla del agotamiento de los recursos internos: a) no exista en la legislación </text>
<text top="208" left="57" width="505" height="13" font="3">interna del Estado de que se trata el debido proceso legal para la protección del derecho o </text>
<text top="220" left="57" width="503" height="13" font="3">derechos que se alega han sido violados; b) no se haya permitido al presunto lesionado en sus </text>
<text top="232" left="57" width="503" height="13" font="3">derechos el acceso a los recursos de la jurisdicción interna, o haya sido impedido de agotarlos, y </text>
<text top="244" left="57" width="385" height="13" font="3">c) haya retardo injustificado en la decisión sobre los mencionados recursos. </text>
<text top="245" left="442" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="307" left="173" width="13" height="13" font="3"><a href="etree.html#7">11</a></text>
<text top="418" left="57" width="503" height="13" font="3">27. Para determinar si un recurso es “adecuado” y en consecuencia, si existe la probabilidad de </text>
<text top="430" left="57" width="504" height="13" font="3">que pueda otorgar un remedio a las violaciones alegadas por la presunta víctima, la Comisión </text>
<text top="442" left="57" width="504" height="13" font="3">debe analizar si dicho recurso está concebido en la legislación interna de manera que pudiera </text>
<text top="454" left="57" width="502" height="13" font="3">remediar las violaciones alegadas. En este sentido, la CIDH no debe determinar  <i>a prior</i>i  dichos </text>
<text top="467" left="57" width="502" height="13" font="3">alegatos tienen fundamento o, si pueden caracterizar o constituir violaciones a la Convención, sino </text>
<text top="479" left="57" width="504" height="13" font="3">que debe asumir que existe tal probabilidad, pero sobre una base estrictamente provisional y </text>
<text top="491" left="57" width="502" height="13" font="3">como hipótesis de trabajo. A la luz de este principio, la Comisión debe determinar si alguno o más </text>
<text top="503" left="57" width="506" height="13" font="3">de los recursos señalados, es o son relevantes con el objeto del artículo 46(1)(a) de la </text>
<text top="515" left="57" width="65" height="13" font="3">Convención, </text>
<text top="307" left="186" width="4" height="13" font="10"><a href="etree.html#7"> </a></text>
<text top="307" left="190" width="369" height="13" font="3">la Comisión considera que por su naturaleza y objeto, el artículo 46(2) </text>
<text top="319" left="57" width="502" height="13" font="3">es una norma autónoma  <i>vis-à-vis  </i>de los derechos y garantías previstos en la Convención. En </text>
<text top="331" left="57" width="503" height="13" font="3">consecuencia, la práctica de la Comisión ha sido analizar, de manera previa y separada del fondo </text>
<text top="343" left="57" width="503" height="13" font="3">del asunto, si se configuran dichas excepciones con un estándar de apreciación diferente al que </text>
<text top="355" left="57" width="505" height="13" font="3">utiliza cuando se trata de determinar si existen violaciones a los derechos y garantías.  A los </text>
<text top="368" left="57" width="503" height="13" font="3">efectos de la admisibilidad, la apreciación <i>prima facie </i>de la adecuación y eficacia de los recursos </text>
<text top="380" left="57" width="504" height="13" font="3">internos se basa en un análisis que no exige el estándar de valoración que se requiere para </text>
<text top="392" left="57" width="369" height="13" font="3">determinar si se configura una violación de las normas de la Convención.</text>
<text top="393" left="425" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="515" left="124" width="13" height="13" font="3"><a href="etree.html#7">12</a></text>
<text top="534" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="547" left="57" width="502" height="11" font="5">10 El instrumento de ratificación fue depositado el 5 de septiembre de 1984 ante la Secretaría General de la Organización </text>
<text top="557" left="57" width="110" height="11" font="5">de los Estados Americanos.</text>
<text top="560" left="167" width="2" height="7" font="7"> </text>
<text top="567" left="57" width="502" height="11" font="5">11 La Corte IDH ha señalado: “según ella [La regla del previo agotamiento de los recursos internos], los Estados Partes se </text>
<text top="576" left="57" width="502" height="11" font="5">obligan a suministrar recursos judiciales efectivos a las víctimas de violación de los derechos humanos (art. 25), recursos </text>
<text top="586" left="57" width="503" height="11" font="5">que deben ser sustanciados de conformidad con las reglas del debido proceso legal (art. 8.1), todo ello dentro de la </text>
<text top="596" left="57" width="502" height="11" font="5">obligación general a cargo de los mismos Estados, de garantizar el libre y pleno ejercicio de los derechos reconocidos por </text>
<text top="605" left="57" width="504" height="11" font="5">la Convención a toda persona que se encuentre bajo su jurisdicción (art. 1). Por eso, cuando se invocan ciertas </text>
<text top="615" left="57" width="503" height="11" font="5">excepciones a la regla  de no agotamiento de los recursos internos, como son la inefectividad de tales recursos o la </text>
<text top="625" left="57" width="503" height="11" font="5">inexistencia del debido proceso legal, no sólo se está alegando que el agraviado no está obligado a interponer tales </text>
<text top="635" left="57" width="504" height="11" font="5">recursos, sino que indirectamente se está imputando al Estado involucrado una nueva violación a las obligaciones </text>
<text top="644" left="57" width="502" height="11" font="5">contraídas por la Convención. En tales circunstancias la cuestión de los recursos internos se aproxima sensiblemente a la </text>
<text top="654" left="57" width="100" height="11" font="5">materia de fondo.” Ver: </text>
<text top="654" left="157" width="107" height="11" font="12"><i>Caso Velásquez Rodríguez</i></text>
<text top="654" left="264" width="295" height="11" font="6"><i>, Excepciones Preliminares, Sentencia del 26 de junio de 1987, Serie C </i></text>
<text top="664" left="57" width="123" height="11" font="6"><i>No. 1, párr. 91 y Corte IDH, </i></text>
<text top="664" left="181" width="194" height="11" font="12"><i>Garantías Judiciales en Estados de Emergencia</i></text>
<text top="664" left="375" width="184" height="11" font="6"><i>  (Arts. 27.2, 25 y 8 Convención Americana </i></text>
<text top="674" left="57" width="433" height="11" font="6"><i>Sobre Derechos Humanos), Opinión Consultiva OC-9/87 del 6 de octubre de 1987, Serie A No. 9, párr. 24.</i> </text>
<text top="515" left="136" width="4" height="13" font="10"> </text>
<text top="515" left="141" width="419" height="13" font="3">y si es así, establecer si existe alguna circunstancia especial que dispense a la </text>
<text top="683" left="57" width="502" height="11" font="5">12 La Corte IDH ha señalado que los recursos son <i>adecuados</i> cuando “la función de esos recursos dentro del sistema de </text>
<text top="693" left="57" width="503" height="11" font="5">derecho interno sea idónea para proteger la situación jurídica infringida.  En todos los ordenamientos internos existen </text>
<text top="703" left="57" width="502" height="11" font="5">múltiples recursos, pero no todos son aplicables en todas las circunstancias. Si, en un caso específico, el recurso no es </text>
</page>
<page number="8" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="713" left="303" width="8" height="14" font="0">8 </text>
<text top="738" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="252" height="13" font="3">presunta víctima de hacer uso de los mismos. <a href="etree.html#8">13</a></text>
<text top="56" left="309" width="4" height="13" font="10"><a href="etree.html#8"> </a></text>
<text top="56" left="313" width="246" height="13" font="3">En este sentido, cuando se analiza la excepción </text>
<text top="69" left="57" width="503" height="13" font="3">prevista en el artículo 46(2)(a) de la Convención, porque la legislación interna no contempla el </text>
<text top="81" left="57" width="388" height="13" font="3">debido proceso para la protección del derecho presuntamente violado,  <a href="etree.html#8">14</a></text>
<text top="133" left="57" width="502" height="13" font="3">28. Así mismo, cuando se analiza la excepción prevista en el artículo 46(2)(c) de la Convención </text>
<text top="145" left="57" width="503" height="13" font="3">por retardo injustificado en la decisión de los recursos adecuados que han sido interpuestos, la </text>
<text top="157" left="57" width="502" height="13" font="3">apreciación <i>prima facie</i> de dicho retardo no alcanza el estándar que se requiere para determinar si </text>
<text top="169" left="57" width="505" height="13" font="3">se viola el derecho a un proceso en un plazo razonable previsto en el artículo 8(1) de la </text>
<text top="181" left="57" width="503" height="13" font="3">Convención, para lo cual, la Corte Interamericana ha requerido el examen de diferentes criterios: </text>
<text top="193" left="57" width="504" height="13" font="3">la conducta del procesado, la complejidad de la causa y la conducta del Estado.  Sin embargo, </text>
<text top="81" left="445" width="4" height="13" font="10"><a href="etree.html#8"> </a></text>
<text top="81" left="450" width="109" height="13" font="3">la apreciación  <i>prima </i></text>
<text top="93" left="57" width="504" height="13" font="8"><i>facie</i>  de dicha existencia no alcanza el estándar que se requiere para determinar si se viola el </text>
<text top="105" left="57" width="375" height="13" font="3">derecho a un recurso efectivo previsto en el artículo 25 de la Convención. </text>
<text top="120" left="57" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="232" left="57" width="501" height="14" font="0">                                                                                                                                                                                                       </text>
<text top="246" left="57" width="503" height="11" font="5">adecuado, es obvio que no hay que agotarlo.  Así lo indica el principio de que la norma está encaminada a producir un </text>
<text top="256" left="57" width="502" height="11" font="5">efecto y no puede interpretarse en el sentido de que no produzca ninguno o su resultado sea manifiestamente absurdo o </text>
<text top="265" left="57" width="101" height="11" font="5">irrazonable”. Corte IDH, </text>
<text top="265" left="157" width="106" height="11" font="12"><i>Caso Velásquez Rodríguez</i></text>
<text top="265" left="263" width="272" height="11" font="5">, Sentencia del 29 de julio de 1988, Serie C No. 4, párrs. 63 y 64. </text>
<text top="265" left="536" width="22" height="11" font="12"><i>Caso </i></text>
<text top="275" left="57" width="55" height="11" font="12"><i>Godínez Cruz</i></text>
<text top="275" left="112" width="299" height="11" font="5">, Sentencia del 20 de enero de 1989, Serie C No. 5, párrs. 66 y 67; </text>
<text top="275" left="412" width="140" height="11" font="12"><i>Caso FairénGarbi y Solís Corrales</i></text>
<text top="275" left="552" width="6" height="11" font="5">, </text>
<text top="285" left="57" width="295" height="11" font="5">Sentencia de 15 de marzo de 1989, Serie C No. 6, párrs. 87 y 88; </text>
<text top="285" left="353" width="146" height="11" font="12"><i>Caso Caballero Delgado y Santana</i></text>
<text top="285" left="499" width="61" height="11" font="5">, Excepciones </text>
<text top="294" left="57" width="314" height="11" font="5">Preliminares, Sentencia de 21 de enero de 1994, Serie C No.17, párr.  63; </text>
<text top="294" left="372" width="188" height="11" font="12"><i>Excepciones al Agotamiento de los Recursos </i></text>
<text top="304" left="57" width="34" height="11" font="12"><i>Internos</i></text>
<text top="304" left="91" width="468" height="11" font="5"> (Art. 46.1, 46.2.a y 46.2.b Convención Americana sobre Derechos Humanos), Opinión Consultiva OC-11/90 del </text>
<text top="314" left="57" width="502" height="11" font="5">10 de agosto de 1990, Serie A No. 11, párr. 36. La Corte IDH ha citado como ejemplo de un recurso “inadecuado”: “un </text>
<text top="324" left="57" width="506" height="11" font="5">procedimiento de orden civil, expresamente mencionado por el Gobierno, como la presunción de muerte por </text>
<text top="333" left="57" width="503" height="11" font="5">desaparecimiento, cuya función es la de que los herederos puedan disponer de los bienes del presunto muerto o su </text>
<text top="343" left="57" width="501" height="11" font="5">cónyuge pueda volver a casarse, no es adecuado para hallar la persona ni para lograr su liberación si está detenida”. La </text>
<text top="353" left="57" width="501" height="11" font="5">Comisión IDH también ha expresado que ciertos recursos no son “adecuados” para remediar las violaciones alegadas. En el </text>
<text top="362" left="57" width="503" height="11" font="5">Informe Nº 71/00, caso 11.676<i>,”X” y “Z”</i>, Argentina, decisión del 3 de octubre de 2000, párr. 31, expresó que “las </text>
<text top="372" left="57" width="503" height="11" font="5">denuncias presentadas por la peticionaria en la jurisdicción penal, la CIDH nota que se refieren a la posible conducta </text>
<text top="382" left="57" width="502" height="11" font="5">delictiva de los funcionarios públicos (…) no significarían un remedio de las violaciones alegadas relativas al reintegro de la </text>
<text top="392" left="57" width="501" height="11" font="5">niña a España”. También en el Informe Nº 57/00, Caso 12.050, <i>La Granja, Ituango</i>, Colombia, decisión del 2 de octubre de </text>
<text top="401" left="57" width="502" height="11" font="5">2000, párr. 41, expresó: “los pronunciamientos de carácter disciplinario no satisfacen las obligaciones establecidas por la </text>
<text top="411" left="57" width="502" height="11" font="5">Convención en materia de protección judicial, ya que no constituyen una vía eficaz y suficiente para juzgar, sancionar y </text>
<text top="421" left="57" width="504" height="11" font="5">reparar las consecuencias de la ejecución extrajudicial de personas protegidas por la Convención.  Por tanto, en el </text>
<text top="431" left="57" width="502" height="11" font="5">contexto del presente caso no pueden ser considerados como recursos a ser agotados conforme al artículo 46(1).  En </text>
<text top="440" left="57" width="504" height="11" font="5">cuanto al agotamiento de la jurisdicción contencioso administrativa (…) constituye exclusivamente un mecanismo de </text>
<text top="450" left="57" width="502" height="11" font="5">supervisión de la actividad administrativa del Estado encaminado a obtener indemnización por daños y perjuicios causados </text>
<text top="460" left="57" width="502" height="11" font="5">por abuso de autoridad”(Informe Nº 15/95, Informe Anual de la CIDH 1995, párr. 71; Informe Nº 61/99, Informe Anual de </text>
<text top="469" left="57" width="502" height="11" font="5">la CIDH 1999, párr. 51). En general, este proceso no constituye un mecanismo adecuado, por sí solo, para reparar casos </text>
<text top="479" left="57" width="502" height="11" font="5">de violaciones a los derechos humanos, por lo cual no es necesario que sea agotado en un caso como el presente cuando </text>
<text top="489" left="57" width="502" height="11" font="5">existe otra vía para lograr tanto la reparación del daño como el juzgamiento y sanciones exigidos (Informe No. 5/98, caso </text>
<text top="499" left="57" width="306" height="11" font="5">11.019, <i>Alvaro Moreno Moreno</i>, Informe Anual de la CIDH 1997, párr. 61)”.</text>
<text top="502" left="362" width="2" height="7" font="7"> </text>
<text top="508" left="57" width="502" height="11" font="5">13 Con relación a la eficacia de los recursos, la Corte IDH ha dicho: “Un recurso debe ser, además, eficaz, es decir, capaz </text>
<text top="518" left="57" width="502" height="11" font="5">de producir el resultado para el que ha sido concebido”.  En cambio, el mero hecho de que un recurso interno no produzca </text>
<text top="528" left="57" width="503" height="11" font="5">un resultado favorable al reclamante no demuestra, por sí solo, la inexistencia o el agotamiento de todos los recursos </text>
<text top="537" left="57" width="502" height="11" font="5">internos eficaces, pues podría ocurrir, por ejemplo, que el reclamante no hubiera acudido oportunamente al procedimiento </text>
<text top="547" left="57" width="503" height="11" font="5">apropiado.  El asunto toma otro cariz, sin embargo, cuando se demuestra que los recursos son rechazados sin llegar al </text>
<text top="557" left="57" width="501" height="11" font="5">examen de la validez de los mismos, o por razones fútiles (...) En tales casos el acudir a esos recursos se convierte en una </text>
<text top="567" left="57" width="502" height="11" font="5">formalidad que carece de sentido. Las excepciones del artículo 46(2) serían plenamente aplicables en estas situaciones y </text>
<text top="576" left="57" width="479" height="11" font="5">eximirían de la necesidad de agotar recursos internos que, en la práctica, no pueden alcanzar su objeto”. Ver:</text>
<text top="576" left="536" width="22" height="11" font="12"><i>Caso </i></text>
<text top="586" left="57" width="84" height="11" font="12"><i>Velásquez Rodríguez</i></text>
<text top="586" left="140" width="266" height="11" font="6"><i>, Sentencia del 29 de julio de 1988, Serie C No. 4, párrs. 66-68; </i></text>
<text top="586" left="406" width="76" height="11" font="12"><i>Caso Godínez Cruz</i></text>
<text top="586" left="482" width="76" height="11" font="6"><i>, Sentencia del 20 </i></text>
<text top="596" left="57" width="203" height="11" font="6"><i>de enero de 1989, Serie C No. 5, párrs. 69-71; </i></text>
<text top="596" left="260" width="138" height="11" font="12"><i>Caso FairénGarbi y Solís Corrales</i></text>
<text top="596" left="398" width="161" height="11" font="6"><i>, Sentencia de 15 de marzo de 1989, </i></text>
<text top="605" left="57" width="116" height="11" font="6"><i>Serie C No.6, párrs. 91-93; </i></text>
<text top="605" left="173" width="219" height="11" font="12"><i>Excepciones al Agotamiento de los Recursos Internos</i></text>
<text top="605" left="392" width="167" height="11" font="5"> (Art. 46.1, 46.2.a y 46.2.b Convención </text>
<text top="615" left="57" width="499" height="11" font="5">Americana sobre Derechos Humanos), Opinión Consultiva OC-11/90 del 10 de agosto de 1990, Serie A No. 11, párrs. 34-</text>
<text top="625" left="57" width="502" height="11" font="5">36. En estas ocasiones, la Corte IDH ha citado como ejemplo sobre “ineficacia” de los recursos: “El de exhibición personal </text>
<text top="635" left="57" width="503" height="11" font="5">puede volverse ineficaz si se le subordina a exigencias procesales que lo hagan inaplicable, si, de hecho, carece de </text>
<text top="644" left="57" width="175" height="11" font="5">virtualidad para obligar a las autoridades”. </text>
<text top="654" left="57" width="502" height="11" font="5">14 La Corte IDH ha afirmado: “El artículo 46.2.a se refiere a aquellas situaciones en las cuales la ley interna de un Estado </text>
<text top="664" left="57" width="504" height="11" font="5">Parte no contempla el debido proceso legal para proteger los derechos violados. (…) Estas disposiciones se aplican, </text>
<text top="674" left="57" width="503" height="11" font="5">entonces, cuando los recursos internos no pueden ser agotados porque no están disponibles bien por una razón legal o </text>
<text top="683" left="57" width="207" height="11" font="5">bien por una situación de hecho.” Ver: Corte IDH.,</text>
<text top="683" left="264" width="217" height="11" font="12"><i>Excepciones al Agotamiento de los Recursos Internos</i></text>
<text top="683" left="481" width="78" height="11" font="5"> (Art. 46.1, 46.2.a </text>
<text top="693" left="57" width="502" height="11" font="5">y 46.2.b Convención Americana sobre Derechos Humanos), Opinión Consultiva OC-11/90 del 10 de agosto de 1990, Serie </text>
<text top="703" left="57" width="79" height="11" font="5">A No. 11, párr. 17. </text>
</page>
<page number="9" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="713" left="303" width="8" height="14" font="0">9 </text>
<text top="738" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="430" height="13" font="3">dichos criterios no se analizan al examinar la admisibilidad de un caso o petición.<a href="etree.html#9">15</a></text>
<text top="56" left="487" width="4" height="13" font="10"><a href="etree.html#9"> </a></text>
<text top="56" left="491" width="69" height="13" font="3">Lo mismo se </text>
<text top="69" left="57" width="504" height="13" font="3">puede decir con relación a la excepción prevista en el artículo 46(2)(b) de la Convención, que </text>
<text top="81" left="57" width="502" height="13" font="3">prevé la situación de que no se haya permitido al presunto lesionado en sus derechos el acceso a </text>
<text top="93" left="57" width="387" height="13" font="3">los recursos de la jurisdicción interna, o haya sido impedido de agotarlos. <a href="etree.html#9">16</a></text>
<text top="120" left="57" width="503" height="13" font="3">29. Como lo ha expresado reiteradamente la CIDH, el pronunciamiento sobre la admisibilidad de </text>
<text top="133" left="57" width="503" height="13" font="3">un caso, que involucra una de las excepciones a la regla de agotamiento de los recursos internos </text>
<text top="145" left="57" width="502" height="13" font="3">previstas en el artículo 46(2) de la Convención, no implica prejuzgar sobre el fondo del asunto. </text>
<text top="157" left="57" width="502" height="13" font="3">Por el contrario, dicha determinación se adecua a los fines del régimen de protección internacional </text>
<text top="169" left="57" width="503" height="13" font="3">pues, de ninguna manera, la regla del previo agotamiento debe conducir a que se detenga o se </text>
<text top="181" left="57" width="504" height="13" font="3">demore hasta la inutilidad la actuación en favor de la víctima.  Esa es la razón por la cual el </text>
<text top="193" left="57" width="503" height="13" font="3">artículo 46(2) de la Convención establece excepciones a la regla de agotamiento de los recursos </text>
<text top="206" left="57" width="503" height="13" font="3">internos, precisamente en situaciones en las cuales, por diversas razones, dichos recursos no son </text>
<text top="218" left="57" width="503" height="13" font="3">efectivos o adecuados.  La práctica de la CIDH, así como la de otros órganos internacionales de </text>
<text top="230" left="57" width="505" height="13" font="3">protección de los derechos humanos, verifica que la oportunidad para pronunciarse sobre las </text>
<text top="93" left="444" width="4" height="13" font="3"> </text>
<text top="108" left="57" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="252" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="265" left="57" width="502" height="11" font="5">15 La Comisión IDH se pronunció de manera previa y separada sobre la excepción establecida en el artículo 46(2)(c) en el </text>
<text top="275" left="57" width="503" height="11" font="5">Informe Nº 29/98,<i>Walter David Bulacio</i>, Argentina, decisión del 5 de mayo de 1998, párr. 40. En esa oportunidad la </text>
<text top="285" left="57" width="503" height="11" font="5">Comisión expresó: “El Estado no ha controvertido que ha habido demora en la tramitación del proceso penal que se </text>
<text top="294" left="57" width="502" height="11" font="5">adelanta para investigar los hechos, sino que éste ha sido <i>justificado</i> por diferentes razones, entre ellas, el ejercicio del </text>
<text top="304" left="57" width="502" height="11" font="5">derecho a la defensa por parte del procesado y el interés de que se haga justicia. Al respecto, la Comisión observa que </text>
<text top="314" left="57" width="502" height="11" font="5">desde abril de 1991 hasta la fecha, han pasado más de siete años. Como se desprende de la enunciación de los trámites </text>
<text top="324" left="57" width="502" height="11" font="5">realizados en Argentina para determinar las circunstancias de la detención y muerte de Walter Bulacio, la investigación no </text>
<text top="333" left="57" width="501" height="11" font="5">ha dado resultados que impongan un castigo a los responsables. Por lo tanto, <i>prima facie</i>, existe un retardo injustificado<i> </i></text>
<text top="343" left="57" width="502" height="11" font="5">en la decisión definitiva del presente caso.  En el Informe N° 74/99, Caso 11.810,  <i>Sebastián Sánchez López y otros</i>, </text>
<text top="353" left="57" width="502" height="11" font="5">México, 4 de mayo de 1999, la Comisión IDH señaló: “se ha producido <i>prima facie</i> un retardo injustificado en la decisión </text>
<text top="362" left="57" width="504" height="11" font="5">sobre los recursos jurisdiccionales intentados por los peticionarios en México, y en consecuencia, la CIDH aplica la </text>
<text top="372" left="57" width="501" height="11" font="5">excepción prevista en el artículo 46(2)(c)”. Ver también: Informe N° 87/99, <i>Caso 11.506, José Victor Dos Santos y otro</i>, </text>
<text top="382" left="57" width="503" height="11" font="5">Paraguay, 27 de septiembre de 1999; Informe N° 87/99, caso 11.506,  <i>José Victor Dos Santos y Waldemar Gerónimo </i></text>
<text top="392" left="57" width="502" height="11" font="6"><i>Pinheiro</i>, Paraguay, decisión del 27 de septiembre de 1999; Informe Nº 30/00, Caso 12.095, <i>Mariela Barreto Riofano</i>, </text>
<text top="401" left="57" width="154" height="11" font="5">Perú, 23 de marzo de 2000, párr. 20. </text>
<text top="411" left="57" width="502" height="11" font="5">16 La Corte IDH ha dicho: “Un recurso debe ser, además, eficaz, es decir, capaz de producir el resultado para el que ha </text>
<text top="421" left="57" width="502" height="11" font="5">sido concebido (...) [el acudir a esos recursos se convierte en una formalidad que carece de sentido] si se comprueba la </text>
<text top="431" left="57" width="503" height="11" font="5">existencia de una práctica o política ordenada o tolerada por el poder público, cuyo efecto es el de impedir a ciertos </text>
<text top="440" left="57" width="504" height="11" font="5">demandantes la utilización de los recursos internos que, normalmente, estarían al alcance de los demás (...) Las </text>
<text top="450" left="57" width="503" height="11" font="5">excepciones del artículo 46(2) serían plenamente aplicables en estas situaciones y eximirían de la necesidad de agotar </text>
<text top="460" left="57" width="504" height="11" font="5">recursos internos que, en la práctica, no pueden alcanzar su objeto”.  La Corte  IDH ha citado como ejemplo sobre </text>
<text top="469" left="57" width="502" height="11" font="5">“ineficacia” de los recursos: “El de exhibición personal puede volverse ineficaz si (...) resulta peligroso para los interesados </text>
<text top="479" left="57" width="242" height="11" font="5">intentarlo o no se aplica imparcialmente”. Ver: <i>Corte IDH, </i></text>
<text top="479" left="300" width="107" height="11" font="12"><i>Caso Velásquez Rodríguez</i></text>
<text top="479" left="407" width="152" height="11" font="6"><i>, Sentencia del 29 de julio de 1988, </i></text>
<text top="489" left="57" width="120" height="11" font="6"><i>Serie C No. 4, párrs. 66-68; </i></text>
<text top="489" left="178" width="77" height="11" font="12"><i>Caso Godínez Cruz</i></text>
<text top="489" left="255" width="280" height="11" font="6"><i>, Sentencia del 20 de enero de 1989, Serie C No. 5, párrs. 69-71; </i></text>
<text top="489" left="536" width="22" height="11" font="12"><i>Caso </i></text>
<text top="499" left="57" width="113" height="11" font="12"><i>FairénGarbi y Solís Corrales</i></text>
<text top="499" left="170" width="269" height="11" font="6"><i>, Sentencia de 15 de marzo de 1989, Serie C No.6, párrs. 91-93;</i></text>
<text top="499" left="438" width="120" height="11" font="12"><i> Excepciones al Agotamiento </i></text>
<text top="508" left="57" width="103" height="11" font="12"><i>de los Recursos Internos </i></text>
<text top="508" left="160" width="398" height="11" font="5">(Art. 46.1, 46.2.a y 46.2.b Convención Americana sobre Derechos Humanos), Opinión Consultiva </text>
<text top="518" left="57" width="503" height="11" font="5">OC-11/90 del 10 de agosto de 1990, Serie A No. 11, párrs. 34-36.  Así mismo, la Corte IDH ha dicho: “si un indigente </text>
<text top="528" left="57" width="502" height="11" font="5">requiere efectivamente asistencia legal para proteger un derecho garantizado por la Convención y su indigencia le impide </text>
<text top="537" left="57" width="502" height="11" font="5">obtenerla, queda relevado de agotar los recursos internos. Este es el sentido que tiene el artículo 46.2, leído a la luz de las </text>
<text top="547" left="57" width="235" height="11" font="5">disposiciones de los artículos 1.1, 24 y 8.” <i>Corte IDH,  E</i></text>
<text top="547" left="292" width="216" height="11" font="12"><i>xcepciones al Agotamiento de los Recursos Internos</i></text>
<text top="547" left="508" width="51" height="11" font="6"><i>  (Art. 46.1, </i></text>
<text top="557" left="57" width="501" height="11" font="6"><i>46.2.a y 46.2.b Convención Americana sobre Derechos Humanos), Opinión Consultiva OC-11/90 del 10 de agosto de 1990, </i></text>
<text top="567" left="57" width="502" height="11" font="6"><i>Serie A No. 11, párr. 31.  </i>La Comisión IDH<i> e</i>n el Informe 129/99, Caso 11.565,  <i>Ana, Beatriz y Celia González Pérez</i>, </text>
<text top="576" left="57" width="501" height="11" font="5">México, 19 de noviembre de 1999 expresó: ”por diversos hechos, no se han podido agotar los recursos internos en México, </text>
<text top="586" left="57" width="503" height="11" font="5">a pesar del lapso de 5 años transcurrido desde los hechos.  En consecuencia, la Comisión aplica al presente caso la </text>
<text top="596" left="57" width="504" height="11" font="5">excepción prevista en el artículo 46(2)(b) de la Convención Americana.  Las causas y los efectos que impidieron el </text>
<text top="605" left="57" width="502" height="11" font="5">agotamiento de los recursos internos serán analizados en el Informe que adopte la CIDH sobre el fondo de la controversia, </text>
<text top="615" left="57" width="502" height="11" font="5">a fin de constatar si configuran violaciones a la Convención.” En el Informe Nº 89/00, Caso 11.495, <i>Juan Ramón Chamorro </i></text>
<text top="625" left="57" width="502" height="11" font="6"><i>Quiroz</i>, Costa Rica, decisión del 5 de octubre de 2000, párrs. 35 y 36, señaló: “el señor Chamorro no tuvo la posibilidad </text>
<text top="635" left="57" width="501" height="11" font="5">“material” de interponer los recursos jurisdiccionales internos antes de salir del país porque fue conducido directamente del </text>
<text top="644" left="57" width="502" height="11" font="5">lugar de su captura al sitio de donde fue deportado. (…) la detención de los indocumentados por varias horas antes de su </text>
<text top="654" left="57" width="502" height="11" font="5">deportación es una medida administrativa que se adopta dentro de un procedimiento sumarísimo, casi automático, que no </text>
<text top="664" left="57" width="503" height="11" font="5">les da oportunidad para reclamar o intentar ningún recurso interno, inclusive el de  <i>habeas corpus</i>. Además, por ser </text>
<text top="674" left="57" width="503" height="11" font="5">indocumentados  y carecer de medios económicos, no pueden reingresar a Costa Rica para presentar una denuncia o </text>
<text top="683" left="57" width="502" height="11" font="5">interponer los recursos jurisdiccionales internos pertinentes, como alega el Estado. Con base en lo anterior y, en vista de </text>
<text top="693" left="57" width="505" height="11" font="5">los alegatos del propio Estado (…) la Comisión considera que la víctima queda eximida de agotar los recursos </text>
<text top="703" left="57" width="415" height="11" font="5">jurisdiccionales internos de Costa Rica, por configurarse la excepción prevista en el artículo 46(2)(b).” </text>
</page>
<page number="10" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="13" size="8" family="Verdana" color="#0000ff"/>
<text top="713" left="300" width="14" height="14" font="0">10 </text>
<text top="738" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="504" height="13" font="3">excepciones a la regla de agotamiento de los recursos internos depende de las circunstancias </text>
<text top="69" left="57" width="505" height="13" font="3">propias de cada caso concreto.  A los efectos del pronunciamiento sobre la admisibilidad del </text>
<text top="81" left="57" width="503" height="13" font="3">presente caso, la Comisión no encuentra ninguna justificación para diferir el análisis de la regla </text>
<text top="93" left="57" width="504" height="13" font="3">del agotamiento de los recursos internos y sus excepciones a una etapa posterior como es la </text>
<text top="105" left="57" width="296" height="13" font="3">oportunidad de analizar el fondo o los méritos del caso. <a href="etree.html#10">17</a></text>
<text top="133" left="57" width="502" height="13" font="3">30. Con relación a la distribución de la carga de la prueba para la determinación del cumplimiento </text>
<text top="145" left="57" width="503" height="13" font="3">del requisito de agotamiento de los recursos internos, la Comisión reitera que cuando el Estado </text>
<text top="157" left="57" width="503" height="13" font="3">alega que no se han agotado, éste tiene a su cargo el señalamiento de los recursos que deben </text>
<text top="169" left="57" width="162" height="13" font="3">agotarse y de su efectividad. </text>
<text top="105" left="353" width="4" height="13" font="10"><a href="etree.html#10"> </a></text>
<text top="106" left="356" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="120" left="57" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="169" left="222" width="13" height="13" font="3"><a href="etree.html#10">18</a></text>
<text top="169" left="235" width="4" height="13" font="10"><a href="etree.html#10"> </a></text>
<text top="169" left="241" width="321" height="13" font="3">Si el Estado que alega la falta de agotamiento prueba la </text>
<text top="181" left="57" width="503" height="13" font="3">existencia de determinados recursos internos que deberían haberse utilizado, corresponderá a los </text>
<text top="193" left="57" width="505" height="13" font="3">peticionarios demostrar que esos recursos fueron agotados o que se configura alguna de las </text>
<text top="206" left="57" width="504" height="13" font="3">excepciones del artículo 46(2) de la Convención.  La Corte Interamericana ha dicho que “no se </text>
<text top="218" left="57" width="502" height="13" font="3">debe presumir con ligereza que un Estado Parte en la Convención ha incumplido con su obligación </text>
<text top="230" left="57" width="238" height="13" font="3">de proporcionar recursos internos eficaces”. <a href="etree.html#10">19</a></text>
<text top="258" left="57" width="503" height="13" font="3">31. En el presente caso, el peticionario alegó que el retardo procesal le exime del cumplimiento </text>
<text top="270" left="57" width="505" height="13" font="3">del requisito de agotamiento de los recursos internos, conforme a lo prescrito en el artículo </text>
<text top="282" left="57" width="504" height="13" font="3">46(2)(c) de la Convención con relación a las causas: a) por Apremios Ilegales en perjuicio del </text>
<text top="294" left="57" width="400" height="13" font="3">peticionario; b) Privación Ilegítima de la Libertad en perjuicio del peticionario; </text>
<text top="230" left="295" width="4" height="13" font="10"><a href="etree.html#10"> </a></text>
<text top="231" left="298" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="245" left="57" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="294" left="458" width="13" height="13" font="3"><a href="etree.html#10">20</a></text>
<text top="480" left="57" width="502" height="13" font="3">32. La CIDH analizará los diversos procesos judiciales señalados por el peticionario en el presente </text>
<text top="492" left="57" width="503" height="13" font="3">caso. En primer lugar, con relación a las causas penales por los delitos de Apremios Ilegales y de </text>
<text top="294" left="471" width="4" height="13" font="10"><a href="etree.html#10"> </a></text>
<text top="294" left="474" width="85" height="13" font="3">y c) causa en la </text>
<text top="306" left="57" width="503" height="13" font="3">que se le imputan diversos delitos al peticionario, Juan Carlos Bayarri. El Estado señaló que con </text>
<text top="318" left="57" width="503" height="13" font="3">relación a las mencionadas causas no se han agotado los recursos de la jurisdicción interna, en </text>
<text top="330" left="57" width="504" height="13" font="3">razón de que las dos primeras se encontraban en pleno trámite y en la tercera, el retraso era </text>
<text top="343" left="57" width="504" height="13" font="3">justificado por diferentes causas.  Asimismo, el 5 de diciembre de 2000 el Estado alegó que el </text>
<text top="355" left="57" width="503" height="13" font="3">peticionario no había interpuesto los recursos previstos en la legislación interna. Así, a pesar de </text>
<text top="367" left="57" width="506" height="13" font="3">que el caso se abrió en 1994, no es sino hasta ese momento en que señaló la falta de </text>
<text top="379" left="57" width="507" height="13" font="3">interposición del recurso de queja por retardo.  Igualmente, si bien el último recurso de </text>
<text top="391" left="57" width="503" height="13" font="3">excarcelación fue agotado en 1997 con la sentencia de la Cámara de Apelaciones, sólo hasta ese </text>
<text top="403" left="57" width="502" height="13" font="3">momento el Estado se refirió a la falta de interposición de los recursos de carácter extraordinario. </text>
<text top="416" left="57" width="504" height="13" font="3">La referencia del Estado a estos recursos es de carácter muy general, sin precisar las normas </text>
<text top="428" left="57" width="502" height="13" font="3">aplicables y cuál era la adecuación y efectividad de dichos remedios, según el derecho interno. La </text>
<text top="440" left="57" width="502" height="13" font="3">CIDH pasa a analizar si el peticionario cumplió con el requisito previsto en el artículo 46(1)(a) o si </text>
<text top="452" left="57" width="374" height="13" font="3">se aplican las excepciones previstas en el artículo 46(2) de la Convención.</text>
<text top="453" left="431" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="467" left="57" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="505" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="518" left="57" width="504" height="11" font="5">17  En el  <i>caso Velásquez Rodríguez</i>  (citado arriba, párr. 95) la Corte IDH decidió posponer la consideración de los </text>
<text top="528" left="57" width="501" height="11" font="5">argumentos sobre las excepciones a la regla de agotamiento de los recursos internos al fondo del asunto con el objeto, </text>
<text top="537" left="57" width="244" height="11" font="6"><i>inter alia</i>, de recibir las pruebas y argumentos de las partes.</text>
<text top="540" left="300" width="2" height="7" font="7"> </text>
<text top="547" left="57" width="502" height="11" font="5">18 La Corte IDH ha dicho reiteradamente que “[E]l Estado que alega el no agotamiento tiene a su cargo el señalamiento </text>
<text top="557" left="57" width="325" height="11" font="5">de los recursos internos que deben agotarse y de su efectividad.”  Ver: </text>
<text top="557" left="385" width="112" height="11" font="12"><i>Caso Velásquez Rodríguez</i></text>
<text top="557" left="497" width="64" height="11" font="6"><i>, Excepciones </i></text>
<text top="567" left="57" width="304" height="11" font="6"><i>Preliminares, </i>Sentencia del 26 de junio de 1987, Serie C No. 1, párr. 88<i>; </i></text>
<text top="567" left="361" width="139" height="11" font="12"><i>Caso Fairén Garbi y Solís Corrales</i></text>
<text top="567" left="500" width="58" height="11" font="6"><i>, Excepciones </i></text>
<text top="576" left="57" width="307" height="11" font="6"><i>Preliminares,  </i>Sentencia de 26 de junio de 1987, Serie C No. 2, párr. 8<i>; </i></text>
<text top="576" left="365" width="78" height="11" font="12"><i>Caso Godínez Cruz</i></text>
<text top="576" left="443" width="115" height="11" font="6"><i>, Excepciones Preliminares, </i></text>
<text top="586" left="57" width="247" height="11" font="5">Sentencia de 26 de junio de 1987, Serie C No. 3, párr. 90<i>; </i></text>
<text top="586" left="304" width="97" height="11" font="12"><i>Caso Gangaram Panday</i></text>
<text top="586" left="401" width="157" height="11" font="6"><i>, Excepciones Preliminares</i>, Sentencia </text>
<text top="596" left="57" width="214" height="11" font="5">de 4 de diciembre de 1991, Serie C No.12, párr. 38<i>; </i></text>
<text top="596" left="271" width="106" height="11" font="12"><i>Caso Neira Alegría y Otros</i></text>
<text top="596" left="378" width="181" height="11" font="6"><i>, Excepciones Preliminares</i>, Sentencia de 11 </text>
<text top="605" left="57" width="195" height="11" font="5">de diciembre de 1991, Serie C No.13, párr. 30<i>; </i></text>
<text top="605" left="252" width="73" height="11" font="12"><i>Caso Castillo Páez</i></text>
<text top="605" left="325" width="233" height="11" font="6"><i>, Excepciones Preliminares</i>, Sentencia de 30 de enero de </text>
<text top="615" left="57" width="131" height="11" font="5">1996, Serie C No. 24, párr. 40;<i> </i></text>
<text top="615" left="188" width="86" height="11" font="12"><i>Caso Loayza Tamayo</i></text>
<text top="615" left="274" width="285" height="11" font="6"><i>, Excepciones Preliminares, </i>Sentencia de 31 de enero de 1996, Serie </text>
<text top="625" left="57" width="89" height="11" font="5">C No. 25, párr. 40; </text>
<text top="625" left="148" width="234" height="11" font="13">Excepciones al Agotamiento de los Recursos   Internos</text>
<text top="625" left="382" width="178" height="11" font="5">  (Art. 46.1, 46.2.a y 46.2.b Convención </text>
<text top="635" left="57" width="486" height="11" font="5">Americana sobre Derechos Humanos), Opinión Consultiva OC-11/90 del 10 de agosto de 1990, Serie A No.11, párr. 41. </text>
<text top="644" left="57" width="60" height="11" font="5">19 Corte IDH, </text>
<text top="644" left="117" width="107" height="11" font="12"><i>Caso Velásquez Rodríguez</i></text>
<text top="644" left="224" width="276" height="11" font="5">, Sentencia del 29 de julio de 1988, Serie C No 4, párrs. 59 y 60; </text>
<text top="644" left="500" width="58" height="11" font="12"><i>Caso Godínez </i></text>
<text top="654" left="57" width="18" height="11" font="12"><i>Cruz</i></text>
<text top="654" left="75" width="276" height="11" font="5">, Sentencia del 20 de enero de 1989, Serie C No. 5, párrs. 62 y 63; </text>
<text top="654" left="351" width="134" height="11" font="12"><i>Caso FairénGarbi y Solís Corrales</i></text>
<text top="654" left="485" width="73" height="11" font="5">, Sentencia de 15 </text>
<text top="664" left="57" width="204" height="11" font="5">de marzo de 1989, Serie C No. 6, párrs. 83 y 84; </text>
<text top="664" left="261" width="216" height="11" font="12"><i>Excepciones al Agotamiento de los Recursos Internos</i></text>
<text top="664" left="476" width="82" height="11" font="5">(Art. 46.1, 46.2.a y </text>
<text top="674" left="57" width="502" height="11" font="5">46.2.b Convención Americana sobre Derechos Humanos), Opinión Consultiva OC-11/90 del 10 de agosto de 1990, Serie A </text>
<text top="683" left="57" width="71" height="11" font="5">No. 11, párr. 41. </text>
<text top="693" left="57" width="502" height="11" font="5">20 El Estado alegó que dicha causa continúa a instancias del Juez, ya que por vicios formales no se tuvo persona alguna </text>
<text top="703" left="57" width="494" height="11" font="5">en el rol de particular damnificado. El Estado cita el artículo 87 del Código Procesal Penal de la Provincia de Buenos Aires. </text>
</page>
<page number="11" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="14" size="8" family="Verdana" color="#008b8b"/>
	<fontspec id="15" size="12" family="TimesNewRomanPSMT" color="#000000"/>
<text top="713" left="300" width="14" height="14" font="0">11 </text>
<text top="738" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="505" height="13" font="3">Privación Ilegítima de la Libertad para obtener remedio por las presuntas violaciones de los </text>
<text top="69" left="57" width="502" height="13" font="3">artículos 5 y 7 de la Convención, el peticionario alegó que había un retraso injustificado y hasta el </text>
<text top="81" left="57" width="502" height="13" font="3">momento no había decisión definitiva. Al respecto, el Estado señaló que no se habían agotado los </text>
<text top="93" left="57" width="504" height="13" font="3">recursos internos en virtud de que dichas causas aun se encontraban en trámite.  La Comisión </text>
<text top="105" left="57" width="504" height="13" font="3">considera que el lapso de más de nueve años desde el inicio de las mismas en 1991 hasta la </text>
<text top="117" left="57" width="505" height="13" font="3">presente fecha, constituye  <i>prima facie</i>  un  retardo injustificado en los mencionados procesos </text>
<text top="129" left="57" width="505" height="13" font="3">penales. En consecuencia, al configurarse la excepción prevista en el artículo 46(2)(c) de la </text>
<text top="141" left="57" width="503" height="13" font="3">Convención, no se aplica la regla de agotamiento de los recursos internos prevista en el artículo </text>
<text top="154" left="57" width="140" height="13" font="3">46(1)(a) de la Convención. </text>
<text top="169" left="57" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="181" left="57" width="503" height="13" font="3">33. En segundo lugar, con relación a la causa penal que se tramita ante el Juzgado Nacional de </text>
<text top="193" left="57" width="504" height="13" font="3">Primera Instancia en lo Criminal y Correccional Federal Nº 6, en la que se le imputan diversos </text>
<text top="206" left="57" width="503" height="13" font="3">delitos al señor Bayarri, el peticionario señaló que se violaba el artículo 8(1) de Convención en </text>
<text top="218" left="57" width="505" height="13" font="3">virtud del retraso injustificado para tomar una decisión. Al respecto,  el Estado señaló que el </text>
<text top="230" left="57" width="502" height="13" font="3">retraso era justificado por diversas causas e indicó que el peticionario no había agotado el recurso </text>
<text top="242" left="57" width="503" height="13" font="3">de queja ante el retardo de justicia. Si bien el Estado no precisa la norma concreta ni en qué ley </text>
<text top="254" left="57" width="503" height="13" font="3">está prevista, la CIDH entiende que se está refiriendo al recurso de queja previsto en el artículo </text>
<text top="266" left="57" width="503" height="13" font="3">514 del Código de Procedimientos en lo Criminal (Ley 2372 de 1888), vigente para la época en </text>
<text top="279" left="57" width="505" height="13" font="3">que ocurrieron los hechos.<a href="etree.html#11">21</a>  todo evento, fuese o no ésta la norma que el Estado pretende </text>
<text top="291" left="57" width="502" height="13" font="3">invocar, la CIDH nota que no señaló de qué manera este recurso es adecuado y podría haber sido </text>
<text top="303" left="57" width="504" height="13" font="3">efectivo para remediar la presunta violación alegada por el peticionario.  La CIDH reitera que el </text>
<text top="315" left="57" width="504" height="13" font="3">Estado que alega la falta de agotamiento de los recursos internos tiene a su cargo probar la </text>
<text top="327" left="57" width="502" height="13" font="3">adecuación y efectividad de los recursos que considera que deben agotarse (ver párrafo 30  <i>ut </i></text>
<text top="339" left="57" width="503" height="13" font="8"><i>supra</i>).La omisión de cumplir con esta carga es suficiente para rechazar la excepción de falta de </text>
<text top="351" left="57" width="505" height="13" font="3">agotamiento de los  recursos internos opuesta y no es necesario analizar si son adecuados y </text>
<text top="364" left="57" width="503" height="13" font="3">efectivos para remediar la violación alegada por el peticionario según los principios señalados en </text>
<text top="376" left="57" width="504" height="13" font="3">el párrafo 27  <i>ut supra</i>. En consecuencia, la Comisión considera que se configura la excepción </text>
<text top="388" left="57" width="266" height="13" font="3">prevista en el artículo 46(2)(a) de la Convención. <a href="etree.html#11">22</a></text>
<text top="602" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="615" left="57" width="502" height="11" font="5">21 El artículo 514 del Código de Procedimientos en lo Criminal (Ley 2372 de 1888) de Argentina señala: &#34;El recurso de </text>
<text top="625" left="57" width="503" height="11" font="5">queja podrá interponerse: 1° Cuando el Juez deniegue los recursos de apelación y nulidad, o sólo el primero, debiendo </text>
<text top="635" left="57" width="502" height="11" font="5">acordarlos. 2° Cuando deje transcurrir los plazos legales sin pronunciar la resolución que corresponda, no tratándose de </text>
<text top="644" left="57" width="502" height="11" font="5">ninguno de los casos en que la demora produce la pérdida automática de la competencia. 3° Cuando no hubiesen urgido </text>
<text top="654" left="57" width="247" height="11" font="5">diligencias pendientes en el caso previsto en el artículo 442”.</text>
<text top="657" left="303" width="2" height="7" font="7"> </text>
<text top="389" left="322" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="403" left="57" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="416" left="57" width="503" height="13" font="3">34. Por otra parte, el peticionario también ha alegado que se violó el artículo 8(3) por cuanto la </text>
<text top="428" left="57" width="505" height="13" font="3">declaración rendida bajo torturas ante la autoridad Policial ha sido tomada en consideración </text>
<text top="440" left="57" width="505" height="13" font="3">durante el proceso en el que se investiga su responsabilidad por diversos delitos.  Según ha </text>
<text top="452" left="57" width="503" height="13" font="3">manifestado el peticionario, en el marco de la misma causa penal en la que se le imputan varios </text>
<text top="464" left="57" width="503" height="13" font="3">delitos ante el Juzgado Nacional de Primera Instancia en lo Criminal y Correccional Federal Nº 6, </text>
<text top="476" left="57" width="503" height="13" font="3">había presentado el recurso de retractación de confesión en diciembre de 1998 y aún no había </text>
<text top="488" left="57" width="504" height="13" font="3">sido decidido. El Estado ha guardado silencio y no ha alegado la falta de agotamiento de los </text>
<text top="501" left="57" width="503" height="13" font="3">recursos internos con respecto a este derecho. Por tanto, puede considerarse que ha renunciado </text>
<text top="513" left="57" width="505" height="13" font="3">tácitamente a oponer la falta de cumplimiento de este requisito.  A mayor abundamiento, la </text>
<text top="525" left="57" width="502" height="13" font="3">Comisión considera que el plazo de más de dos años desde el inicio del mencionado recurso hasta </text>
<text top="537" left="57" width="504" height="13" font="3">la fecha, configura  <i>prima facie</i>  un retardo injustificado.  Por tanto,  al configurarse la excepción </text>
<text top="549" left="57" width="504" height="13" font="3">prevista en el artículo 46(2)(c) no se aplica la regla de agotamiento de los recursos internos </text>
<text top="561" left="57" width="249" height="13" font="3">prevista en el artículo 46(1)(a) de la Convención.</text>
<text top="563" left="306" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="664" left="57" width="13" height="11" font="5">22 </text>
<text top="664" left="71" width="3" height="11" font="14"> </text>
<text top="664" left="75" width="484" height="11" font="5">  En el Informe Nº 75/99,  Caso 11.800,  <i>Cesar CabrejosBernuy</i>,  Perú, decisión del 4 de mayo de 1999, párr 20, la </text>
<text top="674" left="57" width="504" height="11" font="5">Comisión IDH señaló: “el Estado peruano no ha cumplido con su carga procesal de señalar los recursos internos </text>
<text top="683" left="57" width="502" height="11" font="5">específicos, disponibles y eficaces, que la presunta víctima debió interponer para que se ejecutara la mencionada sentencia </text>
<text top="693" left="57" width="502" height="11" font="5">de la Corte Suprema de Justicia de fecha 5 de junio de 1992, la Comisión considera que en el presente caso se configura la </text>
<text top="703" left="57" width="196" height="11" font="5">excepción contemplada en el artículo 46(2)(a) &#34;.</text>
<text top="703" left="253" width="3" height="11" font="15"> </text>
</page>
<page number="12" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="16" size="6" family="Verdana" color="#000000"/>
<text top="713" left="300" width="14" height="14" font="0">12 </text>
<text top="738" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="504" height="13" font="3">35.  En tercer lugar, con relación al derecho a ser juzgado dentro de un plazo razonable o ser </text>
<text top="69" left="57" width="502" height="13" font="3">puesto en libertad, en la presentación inicial ante la CIDH, el peticionario alegó que se encuentra </text>
<text top="81" left="57" width="504" height="13" font="3">detenido desde el 18 de noviembre de 1991 y el plazo de detención ha sido irrazonable; en </text>
<text top="93" left="57" width="503" height="13" font="3">consecuencia, se habría violado el derecho establecido en el artículo 7(5) de la Convención. En su </text>
<text top="105" left="57" width="502" height="13" font="3">réplica, el Estado alegó que el peticionario no había solicitado el beneficio de la excarcelación ante </text>
<text top="117" left="57" width="503" height="13" font="3">la jurisdicción interna. También advirtió que para efectos de la aplicación del artículo 7(5) de la </text>
<text top="129" left="57" width="503" height="13" font="3">Convención, el agotamiento de los recursos internos se refiere a los disponibles para recurrir la </text>
<text top="141" left="57" width="502" height="13" font="3">razonabilidad de la detención y no el tratamiento de la cuestión del fondo de la causa. Así mismo, </text>
<text top="154" left="57" width="503" height="13" font="3">que “la denegatoria del beneficio de la excarcelación no es definitiva por cuanto no precluye un </text>
<text top="166" left="57" width="204" height="13" font="3">nuevo tratamiento a instancia de parte”.</text>
<text top="167" left="261" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="192" left="57" width="504" height="13" font="3">36.  Posteriormente, durante el trámite del caso ante la CIDH, el peticionario informó en varias </text>
<text top="204" left="57" width="503" height="13" font="3">oportunidades que había solicitado la excarcelación bajo &#34;caución juratoria&#34; con fundamento en </text>
<text top="216" left="57" width="131" height="13" font="3">los artículos 379, inciso 6</text>
<text top="215" left="187" width="2" height="9" font="16"> </text>
<text top="216" left="190" width="369" height="13" font="3">en función del artículo 701 del Código Procedimientos en Materia Penal </text>
<text top="228" left="57" width="502" height="13" font="3">por cuanto se había excedido el plazo previsto en el artículo 1 y 7 de la Ley 24.390. <a href="etree.html#12">23</a> Todas sus </text>
<text top="240" left="57" width="504" height="13" font="3">solicitudes han sido rechazadas por las autoridades Judiciales.  La Comisión ha considerado en </text>
<text top="253" left="57" width="503" height="13" font="3">casos anteriores que en Argentina una solicitud de excarcelación con fundamento en la falta de </text>
<text top="265" left="57" width="504" height="13" font="3">motivos que justifiquen la continuación de la detención preventiva constituye un recurso eficaz </text>
<text top="277" left="57" width="183" height="13" font="3">contra la duración de la misma.  <a href="etree.html#12">24</a></text>
<text top="574" left="85" width="478" height="13" font="1"><b>iii.</b>  El  23 de septiembre de 1998, el peticionario alegó que una nueva solicitud de </text>
<text top="586" left="85" width="477" height="13" font="3">excarcelación fue rechazada el 12 de septiembre de 1996 por el  Juzgado de Primera </text>
<text top="598" left="85" width="474" height="13" font="3">Instancia y que la misma fue arbitraria. La Cámara de Apelaciones correspondiente, el 31 de </text>
<text top="611" left="85" width="476" height="13" font="3">octubre de 1996  confirma la sentencia del tribunal<i>a quo</i>.  El 9 de diciembre de 1998, el </text>
<text top="623" left="85" width="475" height="13" font="3">Estado alegó que si el peticionario consideraba que había variado su situación con respecto </text>
<text top="277" left="239" width="321" height="13" font="3"> A continuación, se expresan las diferentes oportunidades en </text>
<text top="289" left="57" width="503" height="13" font="3">que el señor Bayarri ha agotado el mencionado recurso y la posición del Estado con relación a los </text>
<text top="301" left="57" width="43" height="13" font="3">mismos:</text>
<text top="302" left="100" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="327" left="85" width="474" height="13" font="1"><b>i.</b> En la primera oportunidad, las partes informaron a la CIDH que el 30 de marzo de 1995 la </text>
<text top="340" left="85" width="474" height="13" font="3">Cámara Federal de Apelaciones confirmó la sentencia del tribunal <i>a quo </i>que no hizo lugar a </text>
<text top="352" left="85" width="477" height="13" font="3">la excarcelación.  El peticionario interpuso el recurso extraordinario y éste también fue </text>
<text top="364" left="85" width="474" height="13" font="3">rechazado por la Cámara el 22 de junio de 1995. El Estado alegó el 5 de diciembre de 2000 </text>
<text top="376" left="85" width="474" height="13" font="3">que el peticionario no había agotado el remedio Federal previsto en la Ley 48, de tal manera </text>
<text top="388" left="85" width="335" height="13" font="3">que el más alto tribunal de la Nación decidiera sobre esta materia.</text>
<text top="389" left="420" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="414" left="85" width="475" height="13" font="1"><b>ii.</b>  En la segunda oportunidad, las partes informaron a la CIDH que el 18 de diciembre de </text>
<text top="426" left="85" width="476" height="13" font="3">1995, el titular del Juzgado Nacional de Primera Instancia en lo Criminal y Correccional </text>
<text top="439" left="85" width="476" height="13" font="3">Federal Nº 6 de la Capital Federal, denegó la excarcelación solicitada.  El 25 de enero de </text>
<text top="451" left="85" width="475" height="13" font="3">1996 la Cámara de Apelaciones Federal en lo Criminal y Correccional Federal declara mal </text>
<text top="463" left="85" width="474" height="13" font="3">concedido el recurso de apelación presentado por la defensa en razón de su interposición </text>
<text top="475" left="85" width="476" height="13" font="3">tardía.  En nota del 10 de febrero de 1996, el Estado alegó que de la lectura de dicha </text>
<text top="487" left="85" width="475" height="13" font="3">resolución “surge que si bien el juez no acepta el argumento de la defensa en punto a la </text>
<text top="499" left="85" width="477" height="13" font="3">excarcelación fundado en una interpretación de la Ley 24.390, no lo es menos que no </text>
<text top="512" left="85" width="474" height="13" font="3">descarta la aplicación de la ley en su momento”. El Estado recordó que la citada norma legal </text>
<text top="524" left="85" width="474" height="13" font="3">dispone el cómputo doble de cada día de prisión preventiva en exceso de un período de dos </text>
<text top="536" left="85" width="476" height="13" font="3">a tres años y medio según el caso. El 5 de diciembre de 2000, el Estado alegó que la </text>
<text top="548" left="85" width="441" height="13" font="3">apelación que había interpuesto el peticionario había sido denegada por extemporánea.</text>
<text top="549" left="526" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="641" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="654" left="57" width="502" height="11" font="5">23 La Ley 24.390 fue sancionada en noviembre de 1994. Esta ley fue considerada como un avance por la Comisión, lo cual </text>
<text top="664" left="57" width="502" height="11" font="5">expresara en el Informe No 2/97, párr. 61, punto (i): “La CIDH expresa su reconocimiento al Estado por el significativo </text>
<text top="674" left="57" width="421" height="11" font="5">avance logrado con la aprobación de la ley que establece limites a la duración de la prisión preventiva.”.</text>
<text top="677" left="478" width="2" height="7" font="7"> </text>
<text top="683" left="57" width="501" height="11" font="5">24 Ver: Informe Nº 12/96, Argentina, Caso 11.245, decisión del 1º de marzo de 1996 e Informe Nº 2/97, Argentina, Casos </text>
<text top="693" left="57" width="503" height="11" font="5">11.205, 11.236, 11.238, 11.239, 11.242, 11.243, 11.244, 11.247, 11.248, 11.249, 11.251, 11.254, 11.255, 11.257, </text>
<text top="703" left="57" width="454" height="11" font="5">11.258, 11.261, 11.263, 11.305, 11.320, 11.326, 11.330, 11.499, Y 11.504, decisión del 11 de marzo de 1997.</text>
<text top="703" left="510" width="3" height="11" font="15"> </text>
</page>
<page number="13" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="713" left="300" width="14" height="14" font="0">13 </text>
<text top="738" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="85" width="474" height="13" font="3">de cuando se rechazó, correspondía que agotara los recursos internos de acuerdo al artículo </text>
<text top="69" left="85" width="474" height="13" font="3">46 de la Convención. Con relación a este recurso, el 5 de diciembre de 2000 el Estado alegó </text>
<text top="81" left="85" width="474" height="13" font="3">que el peticionario no había agotado el remedio Federal previsto en la Ley 48, de tal manera </text>
<text top="93" left="85" width="335" height="13" font="3">que el más alto tribunal de la Nación decidiera sobre esta materia.</text>
<text top="94" left="420" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="119" left="85" width="477" height="13" font="1"><b>iv.</b>  El 9 de agosto de 1999, el Estado informó a la CIDH que  la última solicitud de </text>
<text top="131" left="85" width="475" height="13" font="3">excarcelación fue iniciada por el peticionario el 9 de enero de 1997, la cual fue rechazada </text>
<text top="143" left="85" width="476" height="13" font="3">por sentencia de primera instancia al día siguiente y por fallo confirmatorio de segunda </text>
<text top="155" left="85" width="475" height="13" font="3">instancia del 6 de marzo de 1997. En esa misma oportunidad, el Estado ha alegado que el </text>
<text top="168" left="85" width="474" height="13" font="3">peticionario no ejerció otro recurso a su disposición para producir el agotamiento en el orden </text>
<text top="180" left="85" width="475" height="13" font="3">nacional.  El 17 de febrero de 2000 el Estado adujo que si el peticionario consideraba que </text>
<text top="192" left="85" width="474" height="13" font="3">había variado su situación con respecto de cuando se rechazó, 12 de septiembre de 1996, su </text>
<text top="204" left="85" width="477" height="13" font="3">pedido de excarcelación, correspondía que agotara los recursos internos de acuerdo al </text>
<text top="216" left="85" width="476" height="13" font="3">artículo 46 de la Convención.  Con relación a este recurso, el 5 de diciembre de 2000 el </text>
<text top="228" left="85" width="474" height="13" font="3">Estado alegó que el peticionario no había agotado el remedio Federal previsto en la Ley 48, </text>
<text top="240" left="85" width="426" height="13" font="3">de tal manera que el más alto tribunal de la Nación decidiera sobre esta materia. <a href="etree.html#13">25</a></text>
<text top="267" left="57" width="503" height="13" font="3">37. En el contexto de esta historia procesal, el Estado ha sostenido sistemáticamente de manera </text>
<text top="279" left="57" width="502" height="13" font="3">general que en el caso no se han agotado los recursos internos.  Con relación a la  segunda </text>
<text top="291" left="57" width="504" height="13" font="3">oportunidad en que el peticionario agotó el recurso de excarcelación, las partes concuerdan al </text>
<text top="303" left="57" width="502" height="13" font="3">afirmar que el recurso de apelación fue rechazado por extemporáneo, es decir, por no cumplir con </text>
<text top="315" left="57" width="502" height="13" font="3">el requisito formal de interponer los recursos en los plazos previstos en la legislación de Argentina </text>
<text top="327" left="57" width="503" height="13" font="3">aplicables en el caso. La CIDH considera que no hay agotamiento de los recursos internos en el </text>
<text top="340" left="57" width="502" height="13" font="3">sentido del artículo 46(1)(a) de la Convención cuando un recurso ha sido declarado inadmisible en </text>
<text top="352" left="57" width="504" height="13" font="3">virtud de que no  cumple con los requisitos formales previstos en la legislación interna para su </text>
<text top="364" left="57" width="71" height="13" font="3">presentación. </text>
<text top="240" left="511" width="4" height="13" font="3"><a href="etree.html#13"> </a></text>
<text top="242" left="514" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="364" left="131" width="13" height="13" font="3"><a href="etree.html#13">26</a></text>
<text top="426" left="57" width="502" height="13" font="3">38. Con relación a los primero, tercero y cuarto recursos interpuestos por el peticionario, el Estado </text>
<text top="439" left="57" width="502" height="13" font="3">alegó que no había interpuesto el remedio Federal previsto en la Ley 48 de tal manera que el más </text>
<text top="451" left="57" width="502" height="13" font="3">alto tribunal de la Nación, decidiera sobre esta materia.  La CIDH nota que el Estado no precisa la </text>
<text top="463" left="57" width="503" height="13" font="3">norma concreta de la mencionada Ley 48 a la que se refiere; sin embargo, la CIDH entiende que </text>
<text top="475" left="57" width="502" height="13" font="3">el Estado alude al recurso federal previsto en los artículos 14 y 15 <i>ejusdem</i> que permite el acceso </text>
<text top="487" left="57" width="470" height="13" font="3">a la Corte Suprema de Justicia de la Nación en circunstancias bien precisas y excepcionales. </text>
<text top="364" left="143" width="417" height="13" font="3">  Así mismo, el caso no revela ninguna circunstancia particular que le hubiera </text>
<text top="376" left="57" width="502" height="13" font="3">dispensado de presentarlo en tiempo oportuno según los principios del derecho internacional </text>
<text top="388" left="57" width="503" height="13" font="3">generalmente reconocidos. Por tanto, el peticionario no ha agotado este recurso de excarcelación </text>
<text top="400" left="57" width="346" height="13" font="3">de acuerdo a lo establecido en el artículo 46(1)(a) de la Convención.</text>
<text top="401" left="403" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="487" left="527" width="13" height="13" font="3"><a href="etree.html#13">27</a></text>
<text top="505" left="57" width="146" height="14" font="0">                                                           </text>
<text top="518" left="57" width="10" height="11" font="5">25</text>
<text top="516" left="67" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="518" left="69" width="471" height="11" font="5">El Estado no anexó las copias de las decisiones dictadas por los tribunales relativos a esta solicitud de excarcelación.</text>
<text top="521" left="540" width="2" height="7" font="7"> </text>
<text top="528" left="57" width="503" height="11" font="5">26  Comisión IDH, Informe Nº 6/98, caso 10.382, <i>Ernesto Máximo Rodríguez</i>, Argentina, decisión del 21 de febrero de </text>
<text top="537" left="57" width="502" height="11" font="5">1998, Párr. 62. En esa oportunidad, la Comisión IDH señaló: “Los hechos del caso conducen a indicar que el peticionario </text>
<text top="547" left="57" width="503" height="11" font="5">optó por un camino procesal que, como lo estableció la Corte Suprema, obstaculizó la posibilidad de revisión  de su </text>
<text top="557" left="57" width="501" height="11" font="5">proceso. En el caso en particular, si la Corte Suprema manifestó que una falta de pericia procesal por parte del peticionario </text>
<text top="567" left="57" width="501" height="11" font="5">condujo a eliminar las posibilidades de revisión de la sanción a él impuesta, este criterio no puede ser cuestionado por la </text>
<text top="576" left="57" width="502" height="11" font="5">Comisión. Las normas fijadas en el campo del derecho procesal, cuya aplicación corresponde a los magistrados, obedecen </text>
<text top="586" left="57" width="501" height="11" font="5">a criterios metodológicos orientados a ordenar la utilización de las acciones y hacer más efectivo el trabajo judicial”. </text>
<text top="596" left="57" width="102" height="11" font="5">(Subrayado de la CIDH). </text>
<text top="487" left="540" width="19" height="13" font="3"> La </text>
<text top="605" left="57" width="503" height="11" font="5">27  El <i>artículo 14</i> de la Ley 48 señala: “Una vez radicado un juicio ante los tribunales de provincia, será sentenciado y </text>
<text top="615" left="57" width="502" height="11" font="5">fenecido en la jurisdicción provincial, y sólo podrá apelarse a la Corte Suprema de las sentencias definitivas pronunciadas </text>
<text top="625" left="57" width="503" height="11" font="5">por los tribunales superiores de provincia en los casos siguientes: 1) cuando en el pleito se haya puesto en cuestión la </text>
<text top="635" left="57" width="502" height="11" font="5">validez de un tratado, de una ley del Congreso, o de una autoridad ejercida en nombre de la Nación, y la decisión haya </text>
<text top="644" left="57" width="501" height="11" font="5">sido contra su validez; 2) cuando la validez de una ley, decreto o autoridad de provincia se haya puesto en cuestión bajo la </text>
<text top="654" left="57" width="502" height="11" font="5">pretensión de ser repugnante a la Constitución Nacional, a los tratados o leyes del Congreso, y la decisión haya sido en </text>
<text top="664" left="57" width="502" height="11" font="5">favor de la validez de la ley o autoridad de provincia; 3) cuando la inteligencia de alguna cláusula de la Constitución, de un </text>
<text top="674" left="57" width="502" height="11" font="5">tratado o ley del congreso, o una comisión ejercida en nombre de la autoridad nacional haya sido cuestionada y la decisión </text>
<text top="683" left="57" width="501" height="11" font="5">sea contra la validez del título, derecho, privilegio o exención que se funda en dicha cláusula y sea materia de litigio.” </text>
<text top="693" left="57" width="502" height="11" font="6"><i>Artículo 15 ejusdem </i>señal<i>a</i>: “Cuando se entable el recurso de apelación que autoriza el artículo anterior deberá deducirse </text>
<text top="703" left="57" width="502" height="11" font="5">queja con arreglo a lo prescrito en él, de tal modo que su fundamento parezca de los autos y tenga una relación directa e </text>
</page>
<page number="14" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="713" left="300" width="14" height="14" font="0">14 </text>
<text top="738" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="502" height="13" font="3">Comisión ha reconocido en casos anteriores que los recursos extraordinarios pueden constituir, en </text>
<text top="69" left="57" width="378" height="13" font="3">determinadas circunstancias, recursos adecuados que deben agotarse. <a href="etree.html#14">28</a></text>
<text top="353" left="57" width="503" height="13" font="3">40. Con relación a los siguientes recursos: a) la causa penal iniciada contra el peticionario por la </text>
<text top="366" left="57" width="508" height="13" font="3">comisión de diversos delitos; b) las investigaciones que se siguen para establecer la </text>
<text top="378" left="57" width="505" height="13" font="3">responsabilidad por las presuntas torturas; c) las investigaciones por la detención preventiva </text>
<text top="390" left="57" width="503" height="13" font="3">sufrida por el peticionario; y d) el recurso de retractación de confesión, la Comisión ha concluido </text>
<text top="402" left="57" width="504" height="13" font="3">en el acápite anterior que se configura la excepción a la regla de agotamiento de los recursos </text>
<text top="414" left="57" width="502" height="13" font="3">internos establecida en el artículo 46(2)(c). En razón de las circunstancias analizadas, la Comisión </text>
<text top="426" left="57" width="502" height="13" font="3">considera que el plazo de seis meses previsto en la Convención para la presentación de la petición </text>
<text top="439" left="57" width="504" height="13" font="3">no es aplicable en este punto. Con relación a la  causa penal que  se tramita ante el Juzgado </text>
<text top="451" left="57" width="502" height="13" font="3">Nacional de Primera Instancia en lo Criminal y Correccional Federal Nº 6, en la que se le imputan </text>
<text top="463" left="57" width="503" height="13" font="3">diversos delitos al señor Bayarri, la Comisión ha concluido que se aplica la excepción prevista en </text>
<text top="475" left="57" width="503" height="13" font="3">el artículo 46(2)(a), y en consecuencia, tampoco es aplicable el requisito del plazo previsto en el </text>
<text top="487" left="57" width="177" height="13" font="3">artículo 46(1)(b) de la Convención.</text>
<text top="69" left="435" width="125" height="13" font="3"> Sin embargo, fuesen o </text>
<text top="81" left="57" width="504" height="13" font="3">no éstas las normas que el Estado pretende invocar, la CIDH nota que  no ha señalado de qué </text>
<text top="93" left="57" width="502" height="13" font="3">manera estos recursos podrían ser adecuados y efectivos a los fines de remediar la violación </text>
<text top="105" left="57" width="506" height="13" font="3">alegada por el peticionario.En efecto, la CIDH reitera que el Estado que alega la falta de </text>
<text top="117" left="57" width="503" height="13" font="3">agotamiento de los recursos internos tiene a su cargo probar la adecuación y efectividad de los </text>
<text top="129" left="57" width="505" height="13" font="3">recursos que considera que deben agotarse (ver párrafo 30  <i>ut supra</i>).  En consecuencia, la </text>
<text top="141" left="57" width="506" height="13" font="3">Comisión estima que no es necesario analizar si los recursos invocados por el Estado son </text>
<text top="154" left="57" width="503" height="13" font="3">adecuados y efectivos para remediar la violación alegada por el peticionario según los principios </text>
<text top="166" left="57" width="502" height="13" font="3">señalados en el párrafo 27 <i>ut supra</i>. La Comisión concluye que con las sentencias de las Cámaras </text>
<text top="178" left="57" width="509" height="13" font="3">de Apelaciones correspondientes que conocieron en segunda instancia los recursos de </text>
<text top="190" left="57" width="505" height="13" font="3">excarcelación presentadas por el peticionario, respectivamente del 22 de junio 1995, 31 de </text>
<text top="202" left="57" width="505" height="13" font="3">octubre de  1996 y del 6 de marzo de 1997,el peticionario ha cumplido con el requisito de </text>
<text top="214" left="57" width="502" height="13" font="3">agotamiento de los recursos internos previsto en el artículo 46(1)(a) de la Convención  con </text>
<text top="226" left="57" width="444" height="13" font="3">relación al derecho a ser juzgado dentro de un plazo razonable o ser puesto en libertad.</text>
<text top="227" left="501" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="252" left="57" width="17" height="13" font="3">b.  </text>
<text top="252" left="92" width="113" height="13" font="3">Plazo de presentación </text>
<text top="254" left="205" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="279" left="57" width="505" height="13" font="3">39.  El artículo 46(1)(b) de la Convención Americana dispone que para que una petición sea </text>
<text top="291" left="57" width="503" height="13" font="3">admitida deberá ser &#34;presentada dentro del plazo de seis meses, a partir de la fecha en que el </text>
<text top="303" left="57" width="504" height="13" font="3">presunto lesionado en sus derechos haya sido notificado de la decisión definitiva&#34;.  De acuerdo </text>
<text top="315" left="57" width="502" height="13" font="3">con artículo 46(2)(c), ese requisito no se aplicará cuando “haya retardo injustificado en la decisión </text>
<text top="327" left="57" width="169" height="13" font="3">sobre los mencionados recursos”.</text>
<text top="328" left="226" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="487" left="234" width="13" height="13" font="3"><a href="etree.html#14">29</a></text>
<text top="520" left="57" width="501" height="14" font="0">                                                                                                                                                                                                       </text>
<text top="534" left="57" width="502" height="11" font="5">indirecta a las cuestiones de validez de los artículos de la Constitución, leyes, tratados o comisiones en disputa, quedando </text>
<text top="543" left="57" width="502" height="11" font="5">entendido que la interpretación o aplicación que los tribunales de provincia hicieren de los Códigos Civil, Penal, Comercial y </text>
<text top="553" left="57" width="502" height="11" font="5">de Minería, no dará ocasión a este recurso por el hecho de ser leyes del Congreso, en virtud de lo dispuesto en el inciso </text>
<text top="563" left="57" width="232" height="11" font="5">11, artículo 67 (hoy: inc. 12, art. 75) de la Constitución”.</text>
<text top="563" left="288" width="3" height="11" font="15"> </text>
<text top="573" left="57" width="11" height="14" font="0">28</text>
<text top="575" left="68" width="492" height="11" font="5">  La Comisión IDH, ha rechazado la excepción opuesta por el Estado con motivo de que no había demostrado su </text>
<text top="586" left="57" width="502" height="11" font="5">adecuación ni eficacia en el Informe Nº 104/99, Caso 11.400,  <i>Eolo Margaroli y Josefina Ghiringhelli de Margaroli</i>, </text>
<text top="596" left="57" width="502" height="11" font="5">Argentina, decisión del 27 de septiembre de 1.999, párr. 54. En esa oportunidad señaló: “con relación al agotamiento del </text>
<text top="605" left="57" width="503" height="11" font="5">recurso extraordinario de inconstitucionalidad alegado por el Estado, la Comisión reconoce que en algunos casos los </text>
<text top="615" left="57" width="502" height="11" font="5">recursos de inconstitucionalidad, en principio de carácter extraordinario, constituyen remedios adecuados y efectivos de las </text>
<text top="625" left="57" width="503" height="11" font="5">violaciones de derechos humanos. Sin embargo, en el presente caso el Estado no ha alegado ni demostrado que una </text>
<text top="635" left="57" width="504" height="11" font="5">decisión sobre la inconstitucionalidad del artículo 29 de la ley interna 21.499 y de la ordenanza 43.529/89 hubiera </text>
<text top="644" left="57" width="350" height="11" font="5">remediado de alguna manera las presuntas violaciones alegadas por los peticionarios”.</text>
<text top="647" left="407" width="2" height="7" font="7"> </text>
<text top="487" left="247" width="7" height="13" font="3">  </text>
<text top="654" left="57" width="10" height="11" font="5">29</text>
<text top="654" left="67" width="3" height="11" font="15"> </text>
<text top="654" left="70" width="488" height="11" font="5">Sobre la renuncia del Estado en invocar la regla del plazo para interponer una petición, la Corte IDH ha señalado:  “ese </text>
<text top="664" left="57" width="503" height="11" font="5">plazo depende del agotamiento de los recursos, es el Gobierno el que debe argüir el vencimiento del plazo ante la </text>
<text top="674" left="57" width="503" height="11" font="5">Comisión. Pero aquí vale, de nuevo, lo que ya la Corte afirmó sobre la excepción de no agotamiento de los recursos </text>
<text top="683" left="57" width="503" height="11" font="5">internos: De los principios de derecho internacional generalmente reconocidos resulta, en primer lugar, que se trata de </text>
<text top="693" left="57" width="502" height="11" font="5">una regla cuya invocación puede ser renunciada en forma expresa o tácita por el Estado que tiene derecho a invocarla, lo </text>
<text top="703" left="57" width="502" height="11" font="5">que ya ha sido reconocido por la Corte en anterior oportunidad (v. Asunto de Viviana Gallardo y otras, decisión del 13 de </text>
</page>
<page number="15" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="713" left="300" width="14" height="14" font="0">15 </text>
<text top="738" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="505" height="13" font="3">41.  Con relación a los alegatos del peticionario sobre la prolongada detención preventiva sin </text>
<text top="69" left="57" width="502" height="13" font="3">sentencia firme, la Comisión observa que las autoridades judiciales dictaron decisión definitiva en </text>
<text top="81" left="57" width="503" height="13" font="3">varias oportunidades después que el peticionario había presentado su petición ante la Comisión. </text>
<text top="93" left="57" width="502" height="13" font="3">La CIDH nota que las partes señalan las decisiones de los tribunales argentinos del 22 de junio de </text>
<text top="105" left="57" width="502" height="13" font="3">1995, 31 de octubre de 1996 y el 6 de marzo de 1997, en las cuales se rechazan las solicitudes de </text>
<text top="117" left="57" width="504" height="13" font="3">excarcelación.  La Comisión nota que para dichas fechas el caso ya estaba en trámite ante la </text>
<text top="129" left="57" width="505" height="13" font="3">Comisión; en consecuencia, se ha cumplido con el requisito del plazo previsto en el artículo </text>
<text top="141" left="57" width="140" height="13" font="3">46(1)(b) de la Convención. </text>
<text top="142" left="197" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="167" left="57" width="13" height="13" font="1"><b>c. </b></text>
<text top="167" left="92" width="259" height="13" font="1"><b>Duplicación de procedimientos y cosa juzgada</b></text>
<text top="169" left="351" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="194" left="57" width="503" height="13" font="3">42  El artículo 46(1)(c) establece como requisito de admisibilidad que la materia de la petición o </text>
<text top="206" left="57" width="504" height="13" font="3">comunicación no esté pendiente de otro procedimiento de arreglo internacional. Así mismo, el </text>
<text top="218" left="57" width="502" height="13" font="3">artículo 47(d) de la Convención establece que se declarará inadmisible toda petición cuando sea la </text>
<text top="230" left="57" width="506" height="13" font="3">reproducción sustancial de una petición anterior ya examinada por la Comisión o por otro </text>
<text top="242" left="57" width="502" height="13" font="3">organismo internacional. La CIDH considera que en el presente caso no se ha constatado ninguna </text>
<text top="255" left="57" width="502" height="13" font="3">de las circunstancias señaladas en las mencionadas normas. Las partes no han alegado ni probado </text>
<text top="267" left="57" width="503" height="13" font="3">que la materia sometida a la consideración de la Comisión esté pendiente de otro procedimiento </text>
<text top="279" left="57" width="502" height="13" font="3">de arreglo internacional o haya sido decidida por otro organismo internacional.  Tampoco </text>
<text top="291" left="57" width="503" height="13" font="3">reproduce una petición examinada anteriormente. Por tanto, la Comisión concluye que la petición </text>
<text top="303" left="57" width="200" height="13" font="3">cumple con los mencionados requisitos.</text>
<text top="304" left="257" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="329" left="57" width="14" height="13" font="1"><b>d.</b> </text>
<text top="329" left="92" width="174" height="13" font="1"><b>Caracterización de violaciones </b></text>
<text top="330" left="266" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="355" left="57" width="505" height="13" font="3">43.  El artículo 47(b) de la Convención establece que la Comisión declarará inadmisible toda </text>
<text top="368" left="57" width="506" height="13" font="3">petición o comunicación cuando &#34;no exponga hechos que caractericen una violación de los </text>
<text top="380" left="57" width="504" height="13" font="3">derechos garantizados por esta Convención&#34;.<b>  </b>En el presente caso,  el peticionario alegó que se </text>
<text top="392" left="57" width="503" height="13" font="3">violaron las siguientes normas: a) artículo 5 por cuanto el peticionario fue sometido a torturas; </text>
<text top="404" left="57" width="502" height="13" font="3">artículo 7(1) y (2) en virtud de que el peticionario había sido privado ilegalmente de la libertad en </text>
<text top="416" left="57" width="503" height="13" font="3">fecha 18 de noviembre de 1991 por la autoridad Policial. El peticionario alega que su detención </text>
<text top="428" left="57" width="502" height="13" font="3">fue arbitraria porque se registró la detención como efectuada al día siguiente, el 19 de noviembre </text>
<text top="441" left="57" width="503" height="13" font="3">de 1991; b) artículos 8(1) y 25 de la Convención por cuanto las causas por Apremios Ilegales y </text>
<text top="453" left="57" width="504" height="13" font="3">por Privación Ilegítima de la Libertad en su perjuicio, y la causa en la que le imputan diversos </text>
<text top="465" left="57" width="506" height="13" font="3">delitos se iniciaron entre noviembre y diciembre de 1991 y han transcurrido nueve años </text>
<text top="477" left="57" width="502" height="13" font="3">aproximadamente sin que se haya dictado una decisión definitiva; c) artículo 7(5) por cuanto </text>
<text top="489" left="57" width="505" height="13" font="3">durante el juicio anteriormente mencionado había sido sometido a una detención preventiva </text>
<text top="501" left="57" width="503" height="13" font="3">prolongada e irrazonable; d) artículo 8(3) por cuanto la declaración rendida bajo torturas ante la </text>
<text top="513" left="57" width="503" height="13" font="3">autoridad Policial ha sido tomada en consideración durante el proceso en el que se investiga su </text>
<text top="526" left="57" width="504" height="13" font="3">responsabilidad por diversos delitos.  Después de analizar las posiciones de las partes, la CIDH </text>
<text top="538" left="57" width="502" height="13" font="3">considera que los hechos alegados podrían caracterizar violaciones a la Convención.  En </text>
<text top="550" left="57" width="502" height="13" font="3">consecuencia, la Comisión concluye que la petición cumple con el requisito del artículo 47(b) de la </text>
<text top="562" left="57" width="62" height="13" font="3">Convención.</text>
<text top="563" left="118" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="588" left="57" width="15" height="13" font="1"><b>V. </b></text>
<text top="588" left="92" width="93" height="13" font="1"><b>CONCLUSIONES</b> </text>
<text top="589" left="185" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="631" left="57" width="501" height="14" font="0">                                                                                                                                                                                                       </text>
<text top="644" left="57" width="276" height="11" font="5">noviembre de 1981, Nº G 101/81. Serie A, párr. 26).” Corte IDH,<i> </i></text>
<text top="644" left="334" width="110" height="11" font="12"><i>Caso Neira Alegría y Otros</i></text>
<text top="644" left="444" width="115" height="11" font="6"><i>, </i>Excepciones Preliminares, </text>
<text top="654" left="57" width="502" height="11" font="5">Sentencia de 11 de diciembre de 1991, Serie C No.13, párr. 30.  La Comisión IDH también ha seguido este criterio sentado </text>
<text top="664" left="57" width="502" height="11" font="5">por la Corte IDH, <i>inter alia</i>, en el Informe Nº 22/00, Caso 11.732, <i>Horacio Anibal Schillizzi Moreno</i>, Argentina, decisión del </text>
<text top="674" left="57" width="502" height="11" font="5">7 de marzo de 2000, párr. 30: “En ningún momento durante el trámite del caso ante la Comisión, el Estado alegó la falta </text>
<text top="683" left="57" width="503" height="11" font="5">de cumplimiento del requisito del plazo con relación a los recursos agotados por el señor Schillizzi, por lo que puede </text>
<text top="693" left="57" width="503" height="11" font="5">considerarse que ha renunciado tácitamente a oponer la falta de cumplimiento de este requisito. En consecuencia, la </text>
<text top="703" left="57" width="467" height="11" font="5">Comisión concluye que la petición ha cumplido con el requisito establecido en el artículo 46(1)(b) de la Convención.</text>
<text top="703" left="524" width="3" height="11" font="15"> </text>
</page>
<page number="16" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="713" left="300" width="14" height="14" font="0">16 </text>
<text top="738" left="57" width="2" height="14" font="0"> </text>
<text top="56" left="57" width="503" height="13" font="3">44. La Comisión concluye que tiene competencia para conocer de este caso y que son admisibles </text>
<text top="69" left="57" width="504" height="13" font="3">los alegatos del peticionario relativos a los artículos 5, 7, 8 y 25 de la Convención, según el </text>
<text top="81" left="57" width="401" height="13" font="3">análisis precedente, de conformidad con los artículos 46 y 47 de la Convención.</text>
<text top="82" left="458" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="107" left="57" width="503" height="13" font="3">45. Con fundamento en los argumentos de hecho y de derecho antes expuestos, y sin prejuzgar </text>
<text top="119" left="57" width="149" height="13" font="3">sobre el fondo de la cuestión,</text>
<text top="120" left="205" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="145" left="157" width="333" height="13" font="1"><b>LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS,</b></text>
<text top="146" left="490" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="171" left="57" width="47" height="13" font="1"><b>DECIDE</b>:</text>
<text top="172" left="104" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="197" left="57" width="502" height="13" font="3">1. Declarar admisible el presente caso en lo que respecta a los alegatos del peticionario relativos a </text>
<text top="209" left="57" width="417" height="13" font="3">las presuntas violaciones de los artículos 5, 7, 8 y 25 de la Convención Americana.</text>
<text top="211" left="474" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="236" left="57" width="190" height="13" font="3">2. Notificar esta decisión a las partes.</text>
<text top="237" left="247" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="262" left="57" width="261" height="13" font="3">3. Continuar con el análisis de fondo de la cuestión.</text>
<text top="263" left="317" width="3" height="12" font="4"> </text>
<text top="288" left="57" width="473" height="13" font="3">4. Publicar esta decisión e incluirla en su Informe Anual para la Asamblea General de la OEA. </text>
<text top="314" left="57" width="503" height="13" font="3">Dado y firmado en la sede de la Comisión Interamericana de Derechos Humanos, en la ciudad de </text>
<text top="326" left="57" width="503" height="13" font="3">Washington, D.C., a los 19 días del mes de enero de 2001. (Firmado): HélioBicudo, Presidente; </text>
<text top="339" left="57" width="503" height="13" font="3">Claudio Grossman, Primer Vicepresidente; Comisionada Marta Altolaguirre y Comisionados Robert </text>
<text top="351" left="57" width="235" height="13" font="3">K. Goldman, Peter Laurie y Julio Prado Vallejo.</text>
<text top="352" left="292" width="3" height="12" font="4"> </text>
</page>
<outline>
<item page="4">B. El Estado</item>
</outline>
</pdf2xml>
