<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="0" size="6" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="ABCDEE+Verdana,Bold" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="10" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="3" size="10" family="ABCDEE+Verdana" color="#ff0000"/>
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">1 </text>
<text top="57" left="237" width="125" height="12" font="1"><b>INFORME No. 109/10 </b></text>
<text top="69" left="250" width="99" height="12" font="2">PETICIÓN 1420-05 </text>
<text top="81" left="257" width="85" height="12" font="2">ADMISIBILIDAD </text>
<text top="93" left="129" width="340" height="12" font="2">FLORENTÍN GUDIEL RAMOS, MAKRINA GUDIEL ÁLVAREZ Y OTROS </text>
<text top="105" left="267" width="66" height="12" font="2">GUATEMALA </text>
<text top="118" left="234" width="130" height="12" font="2">8 de septiembre de 2010 </text>
<text top="130" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="142" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="154" left="57" width="13" height="12" font="1"><b>I. </b></text>
<text top="154" left="92" width="58" height="12" font="1"><b>RESUMEN </b></text>
<text top="166" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">1.  La  Comisión  Interamericana  de  Derechos  Humanos  (en  adelante  “Comisión”,  “Comisión </text>
<text top="191" left="57" width="486" height="12" font="2">Interamericana”  o  “CIDH”)  recibió  el  9  de  diciembre  de  2005  una  petición  presentada  por </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">Claudia Samayoa y Makrina Gudiel Álvarez (en adelante “las peticionarias”), en representación </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">de  Florentín  Gudiel  Ramos  y  Makrina  Gudiel  Álvarez  (en  adelante  “presuntas  víctimas”).  La </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">petición  se  presentó  en  contra  del  Estado  de  Guatemala  (en  adelante  “Estado”,  “Estado </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">guatemalteco”  o  “Guatemala”),  por  la  falta  a  su  deber  de  investigar  con  debida  diligencia  el </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">asesinato  del  defensor  de  derechos  humanos,  Florentín  Gudiel  Ramos,  ocurrido  el  20  de </text>
<text top="263" left="57" width="99" height="12" font="2">diciembre de 2004. </text>
<text top="276" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">2. Las peticionarias alegan que el Estado guatemalteco es responsable por la violación de los </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">derechos consagrados  en el artículo 4 (derecho a la vida) de la Convención Americana sobre </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">Derechos  Humanos  (en  adelante  “Convención”  o  “Convención  Americana”),  en  concordancia </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="2">con la obligación general del artículo 1.1 del citado instrumento internacional, en perjuicio de </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">Florentín Gudiel Ramos. Asimismo, alegan la violación de los artículos 5 (integridad personal), </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="12" font="2">8 (garantías judiciales) y 25 (protección judicial) de la Convención Americana, en concordancia </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">con el artículo 1.1 del citado instrumento internacional, en perjuicio de Makrina Gudiel Álvarez </text>
<text top="373" left="57" width="95" height="12" font="2">y otros familiares. </text>
<text top="385" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">3.  Por  su  parte,  el  Estado  sostiene  que  no  se  han  agotado  los  recursos  internos  y  que  el </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">presente caso continúa en etapa de investigación. No obstante, manifiesta que no se opone a </text>
<text top="421" left="57" width="159" height="12" font="2">la petición de la familia Gudiel. </text>
<text top="434" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="446" left="57" width="486" height="12" font="2">4.  Sin  prejuzgar  sobre  el  fondo  del  asunto,  tras  analizar  las  posiciones  de  las  partes  y  en </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="2">cumplimiento de los requisitos previstos en los artículos 46 y 47 de la Convención Americana, </text>
<text top="470" left="57" width="486" height="12" font="2">la Comisión decide declarar el caso admisible a efectos del examen sobre la presunta violación </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">del  derecho  consagrado  en  el  artículo  4  de  la  Convención  Americana  en  concordancia  con  el </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">artículo 1.1 de dicho tratado respecto de Florentín Gudiel Ramos. Asimismo, decide declarar el </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">caso  admisible  sobre  la  presunta  violación  de  los  derechos  consagrados  en  los  artículos  5.1, </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">8.1  y  25,  en  concordancia  con  el  artículo  1.1  de  dicho  tratado  respecto  de  Makrina  Gudiel </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">Álvarez  y  sus  familiares.  La  Comisión  decide  además,  notificar  esta  decisión  a  las  partes, </text>
<text top="543" left="57" width="400" height="12" font="2">publicarla e incluirla en su Informe Anual para la Asamblea General de la OEA. </text>
<text top="555" left="57" width="4" height="12" font="3"> </text>
<text top="567" left="57" width="18" height="12" font="1"><b>II. </b></text>
<text top="567" left="92" width="169" height="12" font="1"><b>TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN </b></text>
<text top="579" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">5. El 9 de diciembre de 2005 la Comisión recibió la petición y le asignó el número 1420-05. El </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">13  de  abril  de  2006,  la  CIDH  transmitió  las  partes  pertinentes  de  la  petición  al  Estado  de </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">Guatemala,  solicitándole  que  dentro  del  plazo  de  dos  meses,  presentara  su  respuesta,  de </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">conformidad  con  lo  establecido  en  el  artículo  30.2  del  Reglamento  de  la  CIDH  vigente  a  la </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">época.  La  respuesta  del  Estado  fue  recibida  el  20  de  junio  de  2005.  Dicha  comunicación  fue </text>
<text top="652" left="57" width="223" height="12" font="2">debidamente trasladada a las peticionarias. </text>
<text top="664" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">6. Además, la CIDH recibió información de las peticionarias el 24 de agosto de 2006, 6 de junio </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="2">de 2008, 22 de enero de 2009, 6 de mayo de 2009, 23 de junio de 2009 y 22 de octubre de </text>
<text top="701" left="57" width="371" height="12" font="2">2009. Dichas comunicaciones fueron debidamente trasladadas al Estado. </text>
<text top="713" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="725" left="57" width="486" height="12" font="2">7.  Asimismo,  la  CIDH  recibió  información  del  Estado  el  2  de  octubre  de  2006,  23  de  julio  de </text>
<text top="737" left="57" width="486" height="12" font="2">2008, 18 de septiembre de 2008, 14 de noviembre de 2008, 27 de marzo de 2009, 14 de abril </text>
<text top="750" left="57" width="486" height="12" font="2">de  2009,  12  de  junio  de  2009,  28  de  julio  de  2009  y  3  de  noviembre  de  2009.  Dichas </text>
<text top="762" left="57" width="347" height="12" font="2">comunicaciones fueron debidamente trasladadas a las peticionarias. </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="4" size="8" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">2 </text>
<text top="57" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="69" left="57" width="187" height="12" font="1"><b>III.  POSICIÓN DE LAS PARTES </b></text>
<text top="81" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="93" left="92" width="98" height="12" font="1"><b>Las peticionarias </b></text>
<text top="105" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="118" left="57" width="486" height="12" font="2">8. Las peticionarias alegan que el Estado de Guatemala ha faltado a su deber de investigar con </text>
<text top="130" left="57" width="486" height="12" font="2">debida diligencia el asesinato del defensor de derechos humanos, Florentín Gudiel Ramos y los </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="12" font="2">actos  de  intimidación  en  contra  de  su  hija,  Makrina  Gudiel  Álvarez,  también  defensora  de </text>
<text top="154" left="57" width="102" height="12" font="2">derechos humanos. </text>
<text top="166" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">9.  Sostienen  que  Florentín  Gudiel  Ramos,  carpintero  de  oficio  y  desmovilizado  de  la  Unidad </text>
<text top="191" left="57" width="486" height="12" font="2">Revolucionaria Nacional Guatemalteca “URNG”, se dedicaba a apoyar procesos de educación en </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">la  comunidad  en  Santa  Lucía  Cotzumalguapa,  así  como  proyectos  de  viviendas  para </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">desmovilizados  de  la  Fundación  Guillermo  Toriello.  Además  de  haber  sido  nombrado  “héroe </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">anónimo”  del  2002  por  el  Programa  de  las  Naciones  Unidas  para  el  Desarrollo,  junto  con  su </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">familia buscaba justicia frente a la desaparición forzada de su hijo José Miguel Gudiel Álvarez </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">(presunta víctima del caso 12.590 “Diario Militar” ante la CIDH). En el 2003, la comunidad le </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">asignó  la  Presidencia  del  Comité  de  Educación  de  la  Escuela  de  Autogestión.  Respecto  de </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">Makrina  Gudiel  Álvarez,  indican  que  se  dedicaba  a  organizar  a  los  Consejos  de  Desarrollo </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">Comunitario del municipio, propiciar la definición de proyectos prioritarios, apoyar proyectos de </text>
<text top="300" left="57" width="248" height="12" font="2">auditoría social y de educación en la comunidad. </text>
<text top="312" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="2">10.  Alegan  que  el  20  de  diciembre  de  2004,  aproximadamente  a  las  diez  de  la  mañana,  el </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">señor Gudiel se dirigía en bicicleta de la cabecera municipal de Santa Lucía de Cotzumalguapa </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="12" font="2">a su casa luego de realizar algunas diligencias, cuando, según testimonios, a trecientos metros </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">antes  de  llegar  a  su  casa,  dos  bicicletas  y  un  pick  up  gris  con  vidrios  polarizados  lo </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">interceptaron en el camino. Sostienen que del pick up hombres armados le dispararon por la </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">espalda para botarlo de la bicicleta y luego bajaron del auto y le dieron un tiro en la frente y </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">un tiro de gracia en la cien izquierda. Según manifiestan las peticionarias, se utilizaron balas </text>
<text top="409" left="57" width="153" height="12" font="2">nueve milímetros expansivas. </text>
<text top="421" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">11.  Indican  que  en  la  noche  de  ese  mismo  día,  en  el  velorio  del  señor  Gudiel,  una  presunta </text>
<text top="446" left="57" width="322" height="12" font="2">patrulla con siete militares encabezados por un presunto kaibil</text>
<text top="445" left="378" width="4" height="8" font="0">1</text>
<text top="446" left="383" width="160" height="12" font="2"> llegaron en un pick up blanco </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="2">sin  placas  y  se  apostaron  frente  a  la  casa,  tomando  posiciones  de  ataque  con  un  fin </text>
<text top="470" left="57" width="486" height="12" font="2">intimidatorio y poco después se fueron. Durante los nueve días posteriores, las personas que </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">participaban en los rezos del rito católico empezaron a recibir amenazas donde les decían que </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">sufrirían la misma suerte. En días posteriores sostienen que un pick up con hombres armados, </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">vistiendo playeras del Frente Republicano Guatemalteco “FRG”, se apostaron frente a la casa </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">durante el rezo de la novena. Por distintos medios, a la familia del señor Gudiel, en particular a </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">Makrina Gudiel, se le han enviado mensajes indicando que las amenazas son hacia ella y que </text>
<text top="543" left="57" width="70" height="12" font="2">debe de huir. </text>
<text top="555" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="12" font="2">12.  Alegan  que  las  actividades  iniciales  de  la  investigación  arrojan  indicios  de  una  acción </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">planificada. Señalan que no hubo robo, por lo que el móvil del asesinato tenía que ver con las </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">actividades  del  señor  Gudiel  y  de  su  hija.  Manifiestan  que  hay  un  historial  de  amenazas  de </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">muerte y actos de intimidación contra Makrina Gudiel. Afirman que a pesar que se indicó desde </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">un inicio a las autoridades sobre el alto grado de posibilidad de que se tratara de un asesinato </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">político, las autoridades nunca han tenido en cuenta ese dato, manifestando que se trata de un </text>
<text top="640" left="57" width="154" height="12" font="2">caso más de violencia común. </text>
<text top="652" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="664" left="57" width="486" height="12" font="2">13.  Señalan  que  proporcionaron  a  las  autoridades  los  nombres  de  posibles  autores </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">intelectuales  del  asesinato  del  señor  Gudiel,  pero  que  las  únicas  diligencias  realizadas  para </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="2">constatar  dicha  información  fueron  solicitar  al  Registro  de  Ciudadanos  los  datos  de </text>
<text top="701" left="57" width="486" height="12" font="2">identificación  de  dichas  personas  y  una  solicitud  de  informe  al  Departamento  de  Control  de </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="12" font="2">Armas y Municiones del Ministerio de Defensa sobre si dichas personas cuentan con licencia de </text>
<text top="725" left="57" width="433" height="12" font="2">portación o tenencias de armas de fuego, el cual fue respondido en sentido negativo. </text>
<text top="742" left="57" width="148" height="12" font="2">                                           </text>
<text top="753" left="57" width="4" height="8" font="0">1</text>
<text top="756" left="61" width="481" height="10" font="4">  Las  peticionarias  hacen  referencia  a  los  kaibiles  como  una  fuerza  de  combate  elite  del  Ejército  de  Guatemala, </text>
<text top="766" left="57" width="484" height="10" font="4">señalados por  la  Comisión de  Esclarecimiento  Histórico  de  cometer  serias  violaciones  a  los  derechos  humanos  en  la </text>
<text top="776" left="57" width="112" height="10" font="4">época del conflicto interno. </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">3 </text>
<text top="57" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">14.  Informan  que  pese  a  que  el  Estado  manifiesta  que  ha  realizado  diversas  diligencias  de </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="2">investigación,  a  través  del  Ministerio  Público,  no  han  contribuido  al  esclarecimiento  de  los </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="12" font="2">hechos  y  menos  a  la  individualización  de  la  responsabilidad  penal,  porque  no  hay  avances </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="12" font="2">sustanciales en materia de investigación. Asimismo, indican que el tiempo que ha transcurrido </text>
<text top="118" left="57" width="486" height="12" font="2">desde el asesinato hace más difícil que las diligencias investigativas sean oportunas y aporten </text>
<text top="130" left="57" width="107" height="12" font="2">resultados positivos. </text>
<text top="142" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">15. Según las peticionarias, la falta de investigación y la ausencia de un recurso efectivo no ha </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">permitido  a  los  familiares  obtener  justicia.  Asimismo,  alegan  que  las  autoridades  les  han </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">negado el acceso al expediente judicial y copia del mismo, bajo el argumento de que no son </text>
<text top="191" left="57" width="104" height="12" font="2">parte en el proceso. </text>
<text top="203" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">16. Manifiestan que durante todo el proceso que ha impulsado la familia, han tenido siempre la </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">carga de la investigación. Han presentado testigos al Ministerio Público; solicitado la realización </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">de diligencias y participado en algunas de ellas. Sin embargo, un gran número de diligencias </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">no se han realizado, como la reconstrucción de la escena del crimen. Asimismo, hacen constar </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">que la participación de los familiares y de los testigos en el proceso supone un alto riesgo para </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">sus  vidas.  Sin  embargo,  el  Ministerio  Público  no  ha  manifestado  interés  por  garantizar  su </text>
<text top="288" left="57" width="182" height="12" font="2">seguridad o proteger a los testigos. </text>
<text top="300" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">17. Según la petición, Florentín Gudiel Ramos y su hija Makrina han sido víctimas de reiteradas </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="2">amenazas. El 15 de noviembre de 2003, un ex kaibil amenazó de muerte a Florentín Gudiel, </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">Makrina  Gudiel  y  su  hijo,  pues  al  parecer  esta  persona  fue  removida  de  la  presidencia  del </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="12" font="2">Comité  de  Educación  de  la  Escuela  de  Autogestión  por  señalamientos  de  malversación  de </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">fondos,  cargo  en  el  que  lo  sucedió  el  señor  Gudiel.  Si  bien  alegan  haber  denunciado  los </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">hechos,  indican  no  conocer  actuación  alguna  de  investigación.  En  diciembre  de  2003  un </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">miembro de la URNG amenazó de muerte a la señora Gudiel, hecho que fue denunciado ante la </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">entonces denominada Misión de Verificación de las Naciones Unidas en Guatemala (MINUGUA). </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">Durante  el  2004  hubo  roces  con  un  ex  Comisionado  Militar.  El  17  de  noviembre  de  2004 </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">afirman  que  hombres  armados  y  con  pasamontañas  se  presentaron  en  el  domicilio  de  la </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">señora  Gudiel,  encontrándose  sólo  el  hijo  menor,  incidente  que  no  llegó  a  mayores </text>
<text top="446" left="57" width="486" height="12" font="2">consecuencias.  Luego  señalan  un  atentado  cometido  el  14  de  enero  de  2005  cuando </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="2">desconocidos  intentaron  incendiar  el  auto  que  conducía  la  señora  Gudiel.    Alegan  que  esta </text>
<text top="470" left="57" width="486" height="12" font="2">situación de intimidación ha tenido como consecuencia que la familia Gudiel no haya regresado </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">a  vivir  a  Santa  Lucía  Cotzumalguapa.  La  señora  Gudiel  viaja  diariamente  a  Santa  Lucía </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">Cotzulmaguapa  para  trabajar  en  la  Asociación  de  Mujeres  del  Movimiento  Social  y  el  ex </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">alcalde,  Dr.  Julio  Paz,  le  provee  protección  a  través  de  su  seguridad  personal.  Si  bien </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">reconocen que la Comisión Presidencial Coordinadora de la Política del Ejecutivo en materia de </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">Derechos Humanos (COPREDEH) ofreció en mayo de 2008 iniciar un proceso de solicitud para </text>
<text top="543" left="57" width="486" height="12" font="2">la protección personal de la señora Gudiel, manifiestan que se considera que ésta podría poner </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="2">en  mayor  riesgo  la  vida  de  la  señora  Gudiel  en  vista  de  que  existen  comunicaciones  entre </text>
<text top="567" left="57" width="188" height="12" font="2">quienes amenazan a ella y la policía. </text>
<text top="579" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">18. Asimismo indican que el clima de violencia que se vive en Santa Lucía Cotzumalguapa y las </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">constantes amenazas que recibe la señora Makrina Gudiel, ha hecho imposible la contratación </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">de  un  abogado  que  pueda  litigar  el  caso  ante  los  tribunales  de  dicho  municipio  para  que  la </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">señora  Gudiel  pueda  querellarse  en  el  proceso.  Refieren  que  entre  septiembre  de  2005  y </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">diciembre de 2007, 6 personas, entre otros miembros de consejos comunitarios y activistas de </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="2">la Alcaldía de Santa Lucía Cotzumalguapa fueron asesinados. Alegan que entre el 25 y 31 de </text>
<text top="664" left="57" width="486" height="12" font="2">agosto de 2008 fueron asesinadas 11 personas en el municipio. En el mes de julio y agosto del </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">mismo  año,  la  organización  de  mujeres  a  la  que  pertenece  Makrina  Gudiel  “Asociación  de </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="2">Mujeres  del  Movimiento  Social  Cotzumalguapa”,  sufrió  una  serie  de  amenazas  a  través  de </text>
<text top="701" left="57" width="486" height="12" font="2">varias de sus líderes vía telefónica. Según la petición, la señora Gudiel recibe constantemente </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="12" font="2">mensajes  de  ex  miembros  de  las  fuerzas  de  seguridad  del  Estado  indicándole  que  “sus  días </text>
<text top="725" left="57" width="486" height="12" font="2">están contados”. Asimismo, señalan que estas amenazas no se denuncian en la fiscalía porque </text>
<text top="737" left="57" width="192" height="12" font="2">no son investigadas y se desestiman. </text>
<text top="750" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">4 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">19. Respecto de los derechos violados, sostienen que como la ejecución del señor Gudiel fue </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">planificada  por  ex  comisionados  militares,  quienes  son  personas  que  actúan  bajo  la </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="2">aquiescencia  o  consentimiento  del  Ejército  de  Guatemala,  se  ha  violado  el  artículo  4  de  la </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="12" font="2">Convención  Americana.  Asimismo,  la  negativa  de  tener  acceso  al  expediente  y  de  realizar </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="12" font="2">diligencias  propuestas  o  que  el  Ministerio  Público  debería  realizar  de  oficio,  configuran  una </text>
<text top="118" left="57" width="486" height="12" font="2">violación a los artículos 8 y 25 de la Convención Americana en relación con el artículo 1.1 del </text>
<text top="130" left="57" width="486" height="12" font="2">mismo  instrumento.  Igualmente,  señalan  que  los  actos  de  amenazas  e  intimidaciones </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="12" font="2">posteriores al asesinato del señor Gudiel contra los familiares, los obligó a dejar sus hogares </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">en Santa Lucía Cotzumalguapa nueve días después del asesinato, sin que hasta la fecha hayan </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">regresado  a  vivir  en  la  zona  por  temor.  Indican  que  por  la  misma  razón,  las  amenazas  no </text>
<text top="178" left="57" width="212" height="12" font="2">fueron denunciadas ante las autoridades. </text>
<text top="191" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">20.  Respecto  del  agotamiento  de  los  recursos  internos,  afirman  que  han  pasado  varios  años </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">desde el asesinato del señor Gudiel y el caso sigue en la etapa de investigación. A pesar de los </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">esfuerzos de la familia, manifiestan que el Estado no ha adoptado medidas para investigar y </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">determinar  la  responsabilidad  de  los  autores  y  por  ello  sostienen  que  la  regla  del  previo </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">agotamiento  de  los  recursos  internos  no  tiene  aplicación  en  virtud  del  artículo  46.2  de  la </text>
<text top="263" left="57" width="122" height="12" font="2">Convención Americana. </text>
<text top="276" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="288" left="57" width="18" height="12" font="1"><b>B.  </b></text>
<text top="288" left="92" width="58" height="12" font="1"><b>El Estado  </b></text>
<text top="300" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">21.  El  Estado  indica  que  el  proceso  de  investigación  se  encuentra  actualmente  en  la  Unidad </text>
<text top="324" left="57" width="486" height="12" font="2">Fiscal de Delitos contra Activistas de Derechos Humanos de la Fiscalía de Sección de Derechos </text>
<text top="336" left="57" width="486" height="12" font="2">Humanos,  expediente  No.  16-2005.  Afirma  se  que  se  han  realizado  varias  diligencias  de </text>
<text top="348" left="57" width="201" height="12" font="2">investigación dentro del proceso penal. </text>
<text top="361" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">22. Al respecto, señala que se realizó el levantamiento de cadáver; un informe médico forense </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">de la necropsia; una ampliación de necropsia; la comparecencia de Makrina Gudiel; un croquis </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">del lugar de los hechos; un informe del Departamento Técnico Científico –sección de balística- </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">que  realizó  el  peritaje  a  los  cascabillos  localizados  en  la  escena  del  crimen;  declaración </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">testimonial de los agentes de seguridad de la Policía Nacional que se presentaron a la escena </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">del  crimen  y;  dos  informes  de  la  Dirección  de  Investigaciones  Criminalísticas.  El  primero </text>
<text top="446" left="57" width="486" height="12" font="2">informa que por la poca colaboración de personas entrevistadas no ha sido posible identificar a </text>
<text top="458" left="57" width="486" height="12" font="2">los responsables del hecho y el segundo en el que entrevistan a personas que laboraban cerca </text>
<text top="470" left="57" width="247" height="12" font="2">del lugar en el día en que ocurrieron los hechos. </text>
<text top="482" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">23.  Entre  otras  diligencias  realizadas  señala  la  elaboración  de  fotos  robot  de  presuntos </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">sospechosos  que  vivían  cerca  de  la  casa  de  una  de  las  hijas  del  señor  Gudiel,  entrevistas  a </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">testigos que surgieron de la investigación y allanamientos a cuatro inmuebles con el objeto de </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">ubicar armas de fuego que pudieran ser cotejadas con la evidencia encontrada en la escena del </text>
<text top="543" left="57" width="174" height="12" font="2">crimen, con resultados negativos. </text>
<text top="555" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="12" font="2">24.  Igualmente,  se  entrevistó  a  diversas  personas  y  familiares  quienes  indicaron  que </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">sospechaban  de  posibles  autores  intelectuales  a  dos  personas,  sin  embargo,  con  la </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">investigación  practicada  a  la  fecha,  no  se  ha  logrado  establecer  fundamento  legal  para </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">proceder contra ellos.  Indica que no se han podido individualizar a los responsables del hecho </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">en virtud de que no existen testigos presenciales del mismo y que se sospecha que la muerte </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">del señor Gudiel fue realizada por un grupo de delincuentes no individualizados que operan en </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">el área. También señala que se han tenido reuniones continuas con la familia del señor Gudiel, </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="2">a quienes se les ha informado de la investigación que se realiza. El Estado manifiesta el interés </text>
<text top="664" left="57" width="486" height="12" font="2">de  la  Fiscalía  de  realizar  otras  diligencias  que  permitan  esclarecer  el  hecho  y  poder  obtener </text>
<text top="677" left="57" width="240" height="12" font="2">resultados positivos dentro de la investigación. </text>
<text top="689" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="701" left="57" width="486" height="12" font="2">25. Señala que existe una denuncia por amenazas presentada por la señora Makrina Gudiel, la </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="12" font="2">cual conoce también la Unidad de Delitos contra Activistas de Derechos Humanos. La denuncia </text>
<text top="725" left="57" width="486" height="12" font="2">refiere  que  personas  que  se  conducían  en  un  vehículo,  rociaron  un  líquido  sobre  el  vehículo </text>
<text top="737" left="57" width="486" height="12" font="2">que conducía la señora Gudiel. La investigación de la denuncia está a cargo del departamento </text>
<text top="750" left="57" width="174" height="12" font="2">de investigaciones criminalísticas. </text>
<text top="762" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="5" size="10" family="ABCDEE+Verdana,BoldItalic" color="#000000"/>
	<fontspec id="6" size="10" family="ABCDEE+Verdana,Italic" color="#000000"/>
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">5 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">26.  Respecto  de  las  afirmaciones  de  las  peticionarias  de  que  el  Estado  no  tiene  mecanismos </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">institucionalizados  para  defensores  de  derechos  humanos,  manifiesta  que  cuenta  con  los </text>
<text top="81" left="57" width="486" height="12" font="2">mecanismos  de  protección  y  han  sido  puestos  a  disposición  de  la  señora  Gudiel.  El  Estado </text>
<text top="93" left="57" width="486" height="12" font="2">respeta la decisión de Makrina Gudiel de no aceptar la propuesta que le hiciera la COPREDEH </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="12" font="2">en relación con la protección personal y se encuentra a su disposición para proporcionarla en el </text>
<text top="118" left="57" width="179" height="12" font="2">momento en que ella así lo decida. </text>
<text top="130" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="12" font="2">27.  Respecto  del  agotamiento  de  los  recursos  internos,  el  Estado  sostiene  que  no  se  han </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">agotado  los  recursos  internos  del  proceso  penal.  Sin  embargo,  señala  que  no  se  opone  a  la </text>
<text top="166" left="57" width="422" height="12" font="2">petición de la familia Gudiel respecto de la emisión de un informe de admisibilidad. </text>
<text top="178" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="191" left="57" width="20" height="12" font="1"><b>IV. </b></text>
<text top="191" left="92" width="270" height="12" font="1"><b>ANÁLISIS DE COMPETENCIA Y ADMISIBILIDAD </b></text>
<text top="203" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="215" left="57" width="18" height="12" font="1"><b>A.  </b></text>
<text top="215" left="92" width="165" height="12" font="1"><b>Competencia  de  la  Comisión </b></text>
<text top="215" left="258" width="273" height="12" font="5"><i><b>ratione  personæ,  ratione  loci,  ratione  temporis </b></i></text>
<text top="215" left="532" width="6" height="12" font="1"><b>y</b></text>
<text top="215" left="539" width="3" height="12" font="5"><i><b> </b></i></text>
<text top="227" left="92" width="94" height="12" font="5"><i><b>ratione materiæ </b></i></text>
<text top="239" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">28. Las peticionarias se encuentran facultadas, en principio, por el artículo 44 de la Convención </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">Americana  para  presentar  peticiones  ante  la  Comisión.    La  petición  señala  como  presunta </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">víctima a personas individuales, respecto de quienes el Estado de Guatemala se comprometió </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">a  respetar  y  garantizar  los  derechos  consagrados  en  la  Convención  Americana.  En  lo </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">concerniente  al  Estado,  la  Comisión  señala  que  Guatemala  es  un  Estado  parte  en  la </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">Convención Americana desde el 25 de mayo de 1978, fecha en la que depositó su instrumento </text>
<text top="324" left="57" width="305" height="12" font="2">de ratificación. Por lo tanto, la Comisión tiene competencia </text>
<text top="324" left="363" width="85" height="12" font="6"><i>ratione personae</i></text>
<text top="324" left="448" width="94" height="12" font="2"> para examinar la </text>
<text top="336" left="57" width="270" height="12" font="2">petición.    Asimismo,  la  Comisión  tiene  competencia </text>
<text top="336" left="328" width="57" height="12" font="6"><i>ratione  loci</i></text>
<text top="336" left="385" width="157" height="12" font="2">  para  conocer  la  petición,  por </text>
<text top="348" left="57" width="486" height="12" font="2">cuanto en ella se alegan violaciones de derechos protegidos en la Convención Americana que </text>
<text top="361" left="57" width="442" height="12" font="2">habrían tenido lugar dentro del territorio de Guatemala, Estado Parte en dicho tratado. </text>
<text top="373" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="385" left="57" width="188" height="12" font="2">29.  La  Comisión  tiene  competencia </text>
<text top="385" left="246" width="85" height="12" font="6"><i>ratione  temporis</i></text>
<text top="385" left="331" width="211" height="12" font="2">  por  cuanto  la  obligación  de  respetar  y </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">garantizar los derechos protegidos en la Convención Americana ya se encontraba en vigor para </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">el Estado en la fecha en que habrían ocurrido los hechos alegados en la petición.  Finalmente, </text>
<text top="421" left="57" width="161" height="12" font="2">la  Comisión tiene  competencia </text>
<text top="421" left="219" width="85" height="12" font="6"><i>ratione  materiae</i></text>
<text top="421" left="303" width="239" height="12" font="2">,  porque  en  la  petición  se  denuncian  posibles </text>
<text top="434" left="57" width="377" height="12" font="2">violaciones a derechos humanos protegidos por la Convención Americana. </text>
<text top="446" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="458" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="458" left="92" width="214" height="12" font="1"><b>Agotamiento de los recursos internos </b></text>
<text top="470" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">30.  El  artículo  46.1.a  de  la  Convención  Americana  dispone  que,  para  que  sea  admisible  una </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">denuncia presentada ante la Comisión Interamericana de conformidad con el artículo 44 de la </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">Convención, es necesario que se hayan intentado y agotado los recursos internos conforme a </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">los  principios  del  derecho  internacional  generalmente  reconocidos.  Este  requisito  tiene  como </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">objeto  permitir  que  las  autoridades  nacionales  conozcan  sobre  la  supuesta  violación  de  un </text>
<text top="543" left="57" width="486" height="12" font="2">derecho protegido y, de ser apropiado, tener la oportunidad de solucionarla antes de que sea </text>
<text top="555" left="57" width="486" height="12" font="2">conocida  por  una  instancia  internacional.  El  artículo  46.2  de  la  Convención  por  su  parte </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="12" font="2">establece  tres  supuestos  en  los  que  no  se  aplica  la  regla  del  agotamiento  de  los  recursos </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">internos: a) que no exista en la legislación interna del Estado de que se trata el debido proceso </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">legal para la protección del derecho o derechos que se alega han sido violados; b) que no se </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">haya  permitido  al  presunto  lesionado  en  sus  derechos  el  acceso  a  los  recursos  de  la </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">jurisdicción interna, o haya sido impedido de agotarlos; y c) que haya retardo injustificado en </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">la decisión sobre los mencionados recursos.  Estos supuestos no se refieren sólo a la existencia </text>
<text top="640" left="57" width="394" height="12" font="2">formal de tales recursos, sino también que estos sean adecuados y efectivos. </text>
<text top="652" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="664" left="57" width="486" height="12" font="2">31. En el presente caso, el Estado sostiene que no obstante no se han agotado los recursos de </text>
<text top="677" left="57" width="486" height="12" font="2">la  jurisdicción  interna,  señala  que  no  se  opone  a  la  petición.    Ahora  bien,  cuando  un  Estado </text>
<text top="689" left="57" width="486" height="12" font="2">alega que no se han agotado los recursos de la jurisdicción interna, tiene a su cargo señalar </text>
<text top="701" left="57" width="486" height="12" font="2">cuáles  deben  agotarse  y  demostrar  su  efectividad.    En  tal  caso,  pasa  a  las  peticionarias  la </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="12" font="2">carga procesal de demostrar que dichos recursos fueron agotados o que se configura alguna de </text>
<text top="725" left="57" width="317" height="12" font="2">las excepciones del artículo 46.2 de la Convención Americana. </text>
<text top="737" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="7" size="8" family="ABCDEE+Verdana,Italic" color="#000000"/>
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">6 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">32. Las peticionarias señalan que el asesinato de Florentín Gudiel Ramos fue en el año 2004 y </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">el  caso  continúa  en  etapa  de  investigación,  sin  medidas  y  resultados  eficaces.  Por  ello, </text>
<text top="81" left="57" width="458" height="12" font="2">sostienen que la regla del previo agotamiento de los recursos internos no tiene aplicación. </text>
<text top="93" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="12" font="2">33.  Sin  entrar  a  analizar  los  argumentos  desarrollados  por  las  partes  acerca  de  la  presunta </text>
<text top="118" left="57" width="486" height="12" font="2">violación  de  las  garantías  judiciales  y  protección  judicial,  la  Comisión  observa  que  Florentín </text>
<text top="130" left="57" width="292" height="12" font="2">Gudiel  Ramos  fue  asesinado  en  2004.  Considerando  el </text>
<text top="130" left="350" width="83" height="12" font="6"><i>modus  operandi</i></text>
<text top="130" left="433" width="109" height="12" font="2">  de  su  asesinato,  el </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="12" font="2">contexto  en  el  que  se  desarrolló,  las  amenazas  previas  y  posteriores  sufridas  por  sus </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">familiares,  la  Comisión  observa  que  el  Estado  no  ha  aportado  información  respecto  de  la </text>
<text top="166" left="57" width="489" height="12" font="2">realización  de  diligencias  encaminadas  a  determinar  las  correspondientes  responsabilidades.  </text>
<text top="178" left="57" width="486" height="12" font="2">El Estado tampoco ha informado a la Comisión acerca de diligencias recientes llevadas a cabo </text>
<text top="191" left="57" width="486" height="12" font="2">por  el  Estado  o  avances  que  conducirían  a  esclarecer  los  hechos  y  a  sancionar  a  los </text>
<text top="203" left="57" width="486" height="12" font="2">responsables.    El  Estado  guatemalteco  se  limita  a  mencionar  que  el  caso  se  encuentra  en </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">etapa  de  investigación,  más  no  presenta  información  específica  que  permita  concluir  que  la </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">investigación  está  revestida  de  la  idoneidad  y  efectividad  que  se  requiere  para  el </text>
<text top="239" left="57" width="157" height="12" font="2">esclarecimiento de los hechos. </text>
<text top="251" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">34.  La  Comisión  establece,  a  efectos  de  la  admisibilidad,  que  se  ha  verificado  un  retardo </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">injustificado  por  parte  de  los  órganos  jurisdiccionales  guatemaltecos  respecto  a  los  hechos </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">denunciados.  En  consecuencia,  aplica  al  presente  asunto  la  excepción  al  agotamiento  de  los </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">recursos  internos  de  la  jurisdicción  interna  prevista  en  el  artículo  46.2.c  de  la  Convención </text>
<text top="312" left="57" width="60" height="12" font="2">Americana. </text>
<text top="324" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="336" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>C. </b></text>
<text top="336" left="92" width="182" height="12" font="1"><b>Plazo para presentar la petición </b></text>
<text top="348" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="361" left="57" width="486" height="12" font="2">35. Con relación al requisito contemplado en el artículo 46.1.b de la Convención, conforme al </text>
<text top="373" left="57" width="486" height="12" font="2">cual la petición debe ser presentada dentro del plazo de seis meses a partir de que la víctima </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">sea  notificada  de  la  decisión  definitiva  que  haya  agotado  los  recursos  internos,  la  Comisión </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">considera que tampoco resulta aplicable el cumplimiento de tal plazo, toda vez que la petición </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">fue  presentada  dentro  del  plazo  razonable  mencionado  en  el  artículo 32.2  de  su  Reglamento </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">para los casos en los cuales no se ha dictado sentencia firme con anterioridad a la presentación </text>
<text top="434" left="57" width="74" height="12" font="2">de la petición. </text>
<text top="446" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="458" left="57" width="19" height="12" font="1"><b>D.  </b></text>
<text top="458" left="92" width="352" height="12" font="1"><b>Duplicación de procedimientos y cosa juzgada internacionales </b></text>
<text top="470" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">36.  No  surge  del  expediente  que  la  materia  de  la  petición  se  encuentre  pendiente  de  otro </text>
<text top="494" left="57" width="486" height="12" font="2">procedimiento de arreglo internacional, ni que reproduzca una petición ya examinada por éste </text>
<text top="507" left="57" width="486" height="12" font="2">u  otro  órgano  internacional.  Por  lo  tanto,  corresponde  dar  por  cumplidos  los  requisitos </text>
<text top="519" left="57" width="308" height="12" font="2">establecidos en los artículos 46.1.c y 47.d de la Convención. </text>
<text top="531" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="543" left="57" width="17" height="12" font="1"><b>E.  </b></text>
<text top="543" left="92" width="224" height="12" font="1"><b>Caracterización de los hechos alegados </b></text>
<text top="555" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="567" left="57" width="486" height="12" font="2">37.  La  Comisión  considera  que  no  corresponde  en  esta  etapa  del  procedimiento  decidir  si  se </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">produjeron o no las alegadas violaciones en perjuicio de las presuntas víctimas.  A efectos de </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">la  admisibilidad,  la  CIDH  debe  resolver  en  este  momento  únicamente  si  se  exponen  hechos </text>
<text top="604" left="57" width="486" height="12" font="2">que, de ser probados, caracterizarían violaciones a la Convención Americana, como lo estipula </text>
<text top="616" left="57" width="486" height="12" font="2">el artículo 47.b de la misma, y si la petición es &#34;manifiestamente infundada&#34; o si es “evidente </text>
<text top="628" left="57" width="321" height="12" font="2">su total improcedencia”, según el inciso (c) del mismo artículo. </text>
<text top="640" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="652" left="57" width="486" height="12" font="2">38.  El  criterio  para  la  apreciación  de  estos  extremos  es  diferente  al  requerido  para </text>
<text top="664" left="57" width="452" height="12" font="2">pronunciarse sobre los méritos de una denuncia. La CIDH debe realizar una evaluación </text>
<text top="664" left="510" width="32" height="12" font="6"><i>prima </i></text>
<text top="677" left="57" width="23" height="12" font="6"><i>facie</i></text>
<text top="677" left="80" width="462" height="12" font="2"> y determinar si la denuncia fundamenta la aparente o potencial violación de un derecho </text>
<text top="689" left="57" width="474" height="12" font="2">garantizado por la Convención Americana, mas no establecer la existencia de dicha violación</text>
<text top="688" left="531" width="4" height="8" font="0">2</text>
<text top="689" left="535" width="11" height="12" font="2">.  </text>
<text top="701" left="57" width="486" height="12" font="2">En la presente etapa corresponde efectuar un análisis sumario que no implica un prejuicio o un </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="12" font="2">avance  de  opinión  sobre  el  fondo.  El  propio  Reglamento  de  la  Comisión  Interamericana,  al </text>
<text top="732" left="57" width="148" height="12" font="2">                                           </text>
<text top="743" left="57" width="4" height="8" font="0">2</text>
<text top="746" left="61" width="200" height="10" font="4">  Ver  CIDH,  Informe  No.  128/01,  Caso  12.367, </text>
<text top="746" left="262" width="279" height="10" font="7"><i>Mauricio  Herrera  Ulloa  y  Fernán  Vargas  Rohrmoser  del  Diario  “La </i></text>
<text top="756" left="57" width="31" height="10" font="7"><i>Nación”</i></text>
<text top="756" left="88" width="372" height="10" font="4">  (Costa  Rica),  3  de  diciembre  de  2001,  párr.  50;  Informe  No.  4/04,  Petición  12.324, </text>
<text top="756" left="462" width="77" height="10" font="7"><i>Rubén  Luis  Godoy</i></text>
<text top="756" left="539" width="3" height="10" font="4"> </text>
<text top="766" left="57" width="354" height="10" font="4">(Argentina),  24  de febrero de  2004,  párr.  43; Informe  No.  32/07,  Petición    429-05, </text>
<text top="766" left="411" width="130" height="10" font="7"><i>Juan  Patricio  Marileo  Saravia y </i></text>
<text top="776" left="57" width="22" height="10" font="7"><i>Otros</i></text>
<text top="776" left="79" width="158" height="10" font="4"> (Chile), 23 de abril de 2007, párr. 54. </text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="801" left="296" width="6" height="8" font="0">7 </text>
<text top="57" left="57" width="486" height="12" font="2">establecer una fase de admisibilidad y otra de fondo, refleja esta distinción entre la evaluación </text>
<text top="69" left="57" width="486" height="12" font="2">que  debe  realizar  la  Comisión  Interamericana  a  fin  de  declarar  una  petición  admisible  y  la </text>
<text top="81" left="57" width="393" height="12" font="2">requerida para establecer si se ha cometido una violación imputable al Estado</text>
<text top="80" left="450" width="4" height="8" font="0">3</text>
<text top="81" left="454" width="7" height="12" font="2">. </text>
<text top="93" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="105" left="57" width="486" height="12" font="2">39. En este  sentido, la CIDH  considera que los hechos alegados  respecto de Florentín Gudiel </text>
<text top="118" left="57" width="486" height="12" font="2">Ramos,  en  caso  de  resultar  ciertos,  caracterizarían  una  posible  violación  del  derecho </text>
<text top="130" left="57" width="486" height="12" font="2">garantizado  en  el  artículo  4  de  la  Convención  Americana,  en  concordancia  con  la  obligación </text>
<text top="142" left="57" width="486" height="12" font="2">general de respetar y garantizar los derechos, prevista en el artículo 1.1 de dicho instrumento </text>
<text top="154" left="57" width="486" height="12" font="2">internacional.  Asimismo,  decide  declarar  el  caso  admisible  sobre  la  presunta  violación  de  los </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">derechos  consagrados  en  los  artículos  5.1,  8.1  y  25,  en  concordancia  con  el  artículo  1.1  de </text>
<text top="178" left="57" width="337" height="12" font="2">dicho tratado respecto de Makrina Gudiel Álvarez y sus familiares. </text>
<text top="191" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="203" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>V. </b></text>
<text top="203" left="92" width="93" height="12" font="1"><b>CONCLUSIONES </b></text>
<text top="215" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="227" left="57" width="486" height="12" font="2">40. La Comisión Interamericana concluye que tiene competencia para conocer el fondo de este </text>
<text top="239" left="57" width="486" height="12" font="2">caso y que la petición es admisible de conformidad con los artículos 46 y 47 de la Convención </text>
<text top="251" left="57" width="486" height="12" font="2">Americana  y  decide  continuar  con  el  análisis  de  fondo  relativo  a  la  supuesta  violación  del </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">artículo 4 de la Convención Americana, en concordancia con el artículo 1.1 de dicho tratado en </text>
<text top="276" left="57" width="486" height="12" font="2">cuanto  al  Sr.  Florentín  Gudiel  Ramos.  Asimismo,  decide  declarar  el  caso  admisible  sobre  la </text>
<text top="288" left="57" width="486" height="12" font="2">presunta violación de los derechos consagrados en los artículos 5.1, 8.1 y 25, en concordancia </text>
<text top="300" left="57" width="447" height="12" font="2">con el artículo 1.1 de dicho tratado respecto de Makrina Gudiel Álvarez y sus familiares. </text>
<text top="312" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="324" left="57" width="410" height="12" font="2">41. Con fundamento en los argumentos de hecho y de derecho antes expuestos, </text>
<text top="336" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="348" left="131" width="337" height="12" font="1"><b>LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS, </b></text>
<text top="361" left="274" width="50" height="12" font="1"><b>DECIDE: </b></text>
<text top="373" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="385" left="57" width="486" height="12" font="2">1. Declarar admisible la presente petición en cuanto se refiere a presuntas violaciones de los </text>
<text top="397" left="57" width="486" height="12" font="2">derechos  reconocidos  en  el  artículo  4  de  la  Convención  Americana  en  concordancia  con  el </text>
<text top="409" left="57" width="486" height="12" font="2">artículo  1.1  de  dicho  tratado  en  cuanto  al  Sr.  Florentín  Gudiel  Ramos.  Asimismo,  decide </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">declarar  el  caso  admisible  sobre  la  presunta  violación  de  los  derechos  consagrados  en  los </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">artículos  5.1,  8.1  y  25,  en  concordancia  con  el  artículo  1.1  de  dicho  tratado  respecto  de </text>
<text top="446" left="57" width="205" height="12" font="2">Makrina Gudiel Álvarez y sus familiares. </text>
<text top="458" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="470" left="57" width="194" height="12" font="2">2. Notificar esta decisión a las partes. </text>
<text top="482" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="494" left="57" width="456" height="12" font="2">3. Publicar esta decisión e incluirla en su Informe Anual a la Asamblea General de la OEA. </text>
<text top="507" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="519" left="57" width="486" height="12" font="2">Aprobado  por  la  Comisión  Interamericana  de  Derechos  Humanos  a  los  8  días  del  mes  de </text>
<text top="531" left="57" width="486" height="12" font="2">septiembre  de  2010.  (Firma)  Felipe  González,  Presidente;  Paulo  Sérgio  Pinheiro,  Primer </text>
<text top="543" left="57" width="486" height="12" font="2">Vicepresidente;  Dinah  Shelton,  Segunda  Vicepresidenta,  María  Silvia  Guillén,  José  de  Jesús </text>
<text top="555" left="57" width="342" height="12" font="2">Orozco Henríquez y Rodrigo Escobar Gil, miembros de la Comisión. </text>
<text top="567" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="732" left="57" width="148" height="12" font="2">                                           </text>
<text top="743" left="57" width="4" height="8" font="0">3</text>
<text top="746" left="61" width="185" height="10" font="4"> Ver CIDH, Informe No. 31/03, Caso 12.195, </text>
<text top="746" left="246" width="132" height="10" font="7"><i>Mario Alberto Jara Oñate y otros</i></text>
<text top="746" left="378" width="163" height="10" font="4"> (Chile), 7 de marzo de 2003, párr. 41; </text>
<text top="756" left="57" width="146" height="10" font="4">Informe No. 4/04, Petición 12.324, </text>
<text top="756" left="204" width="74" height="10" font="7"><i>Rubén Luis Godoy</i></text>
<text top="756" left="277" width="264" height="10" font="4"> (Argentina), 24 de febrero de 2004, párr. 43; Petición 429-05, </text>
<text top="766" left="57" width="153" height="10" font="7"><i>Juan  Patricio  Marileo  Saravia  y  Otros</i></text>
<text top="766" left="210" width="239" height="10" font="4">  (Chile),  23  de  abril de  2007,  párr.  54;  Petición  581-05, </text>
<text top="766" left="450" width="92" height="10" font="7"><i>Víctor  Manuel  Ancalaf </i></text>
<text top="776" left="57" width="29" height="10" font="7"><i>LLaupe</i></text>
<text top="776" left="85" width="158" height="10" font="4"> (Chile), 2 de mayo de 2007, párr. 46. </text>
</page>
</pdf2xml>
