<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="0" size="11" family="Arial" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="8" family="ABCDEE+Cambria" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="12" family="ABCDEE+Cambria" color="#000000"/>
	<fontspec id="3" size="9" family="ABCDEE+Cambria,Bold" color="#000000"/>
	<fontspec id="4" size="9" family="ABCDEE+Cambria" color="#000000"/>
	<fontspec id="5" size="10" family="ABCDEE+Cambria,Bold" color="#000000"/>
	<fontspec id="6" size="10" family="ABCDEE+Cambria" color="#000000"/>
	<fontspec id="7" size="10" family="Arial" color="#000000"/>
	<fontspec id="8" size="6" family="ABCDEE+Cambria" color="#000000"/>
	<fontspec id="9" size="10" family="ABCDEE+Cambria,Bold" color="#ff0000"/>
	<fontspec id="10" size="5" family="ABCDEE+Cambria" color="#000000"/>
	<fontspec id="11" size="7" family="ABCDEE+Cambria" color="#000000"/>
<text top="38" left="306" width="3" height="10" font="0"> </text>
<text top="733" left="304" width="6" height="9" font="1">1 </text>
<text top="742" left="72" width="3" height="14" font="2"> </text>
<text top="72" left="268" width="79" height="11" font="3"><b>INFORME No. 9/16 </b></text>
<text top="84" left="270" width="74" height="11" font="3"><b>PETICIÓN 149-02 </b></text>
<text top="96" left="248" width="118" height="11" font="4">INFORME DE ADMISIBILIDAD </text>
<text top="108" left="275" width="63" height="11" font="4">EDUARDO RICO </text>
<text top="120" left="282" width="50" height="11" font="4">ARGENTINA </text>
<text top="133" left="264" width="87" height="11" font="4">13 DE ABRIL DE 2016 </text>
<text top="145" left="306" width="2" height="11" font="4"> </text>
<text top="157" left="108" width="8" height="12" font="5"><b>I. </b></text>
<text top="157" left="144" width="48" height="12" font="5"><b>RESUMEN </b></text>
<text top="181" left="108" width="8" height="12" font="6">1.</text>
<text top="183" left="116" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="181" left="144" width="398" height="12" font="6">El 4 de marzo de 2002 la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (en adelante, “la </text>
<text top="192" left="72" width="470" height="12" font="6">Comisión Interamericana”,  “la Comisión” o “la CIDH”)  recibió una petición  presentada en favor de Eduardo </text>
<text top="204" left="72" width="470" height="12" font="6">Rico  (en  adelante,  “la  presunta  víctima”  o  “el  señor  Rico”)  contra  Argentina  (en  adelante,  “Argentina”  o  “el </text>
<text top="216" left="72" width="464" height="12" font="6">Estado”). La petición fue presentada por el señor Rico y sus representantes (en adelante, “los peticionarios”)</text>
<text top="217" left="537" width="4" height="8" font="8">1</text>
<text top="216" left="540" width="2" height="12" font="6"> </text>
<text top="228" left="72" width="470" height="12" font="6">quienes  alegan  que  se  habrían  violado  varios  derechos  protegidos  por  la  Convención  Americana  sobre </text>
<text top="239" left="72" width="470" height="12" font="6">Derechos Humanos (en adelante, “Convención Americana” o “Convención”) durante el proceso de destitución </text>
<text top="251" left="72" width="148" height="12" font="6">del señor Rico de su cargo de juez. </text>
<text top="275" left="108" width="8" height="12" font="6">2.</text>
<text top="277" left="116" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="275" left="144" width="398" height="12" font="6">Los peticionarios sostienen que el señor Rico fue destituido en un procedimiento político sin </text>
<text top="287" left="72" width="470" height="12" font="6">haber  tenido  la  oportunidad  de  ser  oído  por  un  tribunal  competente,  independiente  e  imparcial  y  que </text>
<text top="298" left="72" width="470" height="12" font="6">tampoco pudo revisar judicialmente la decisión de destitución. Por su parte el Estado señala que el proceso </text>
<text top="310" left="72" width="470" height="12" font="6">de  destitución del señor Rico fue llevado a cabo  por un órgano independiente, imparcial y competente con </text>
<text top="322" left="72" width="411" height="12" font="6">conformidad al debido proceso y que la presunta víctima acude a la CIDH como cuarta instancia. </text>
<text top="345" left="108" width="8" height="12" font="6">3.</text>
<text top="348" left="116" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="345" left="144" width="398" height="12" font="6">Sin  prejuzgar sobre el  fondo de la denuncia, tras analizar las posiciones de las partes y  en </text>
<text top="357" left="72" width="470" height="12" font="6">cumplimiento  de los requisitos previstos  en los artículos 46 y 47 de la Convención  Americana, la Comisión </text>
<text top="369" left="72" width="470" height="12" font="6">decide  declarar  el  caso  admisible  a  efectos  del  examen  sobre  la  presunta  violación  de  los  derechos </text>
<text top="381" left="72" width="470" height="12" font="6">consagrados en los artículos 8, 9, y 25 de la Convención Americana, en concordancia con los artículos 1.1 y 2 </text>
<text top="392" left="72" width="470" height="12" font="6">de  dicho  tratado.  La  CIDH  también  decide  declarar  inadmisible  la  presente  petición  en  relación  con  los </text>
<text top="404" left="72" width="470" height="12" font="6">artículos  11,  21  y  24  de  la  Convención.  La  Comisión  decide  además  notificar  esta  decisión  a  las  partes, </text>
<text top="416" left="72" width="335" height="12" font="6">publicarla e incluirla en su Informe Anual para la Asamblea General de la OEA. </text>
<text top="440" left="108" width="12" height="12" font="5"><b>II. </b></text>
<text top="440" left="144" width="113" height="12" font="5"><b>TRÁMITE ANTE LA CIDH </b></text>
<text top="463" left="108" width="8" height="12" font="6">4.</text>
<text top="465" left="116" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="463" left="144" width="398" height="12" font="6">La  CIDH  recibió  la  petición  el  4  de  marzo  de  2002  y  el  17  de  febrero  de  2004  transmitió </text>
<text top="475" left="72" width="470" height="12" font="6">copia de las partes pertinentes al Estado otorgándole un plazo de 2 meses para someter sus observaciones, </text>
<text top="487" left="72" width="470" height="12" font="6">con base en el artículo 30 de su Reglamento entonces en vigor. El 1 de febrero de 2005 se recibió la respuesta </text>
<text top="498" left="72" width="349" height="12" font="6">del Estado, la cual fue trasladada a los peticionarios el 22 de septiembre de 2005.  </text>
<text top="522" left="108" width="8" height="12" font="6">5.</text>
<text top="524" left="116" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="522" left="144" width="398" height="12" font="6">La CIDH recibió observaciones adicionales de los peticionarios el 20 de octubre de 2004, 25 </text>
<text top="534" left="72" width="470" height="12" font="6">de diciembre de 2005, 3 de noviembre de 2006, 16 de mayo de 2007, 28 de octubre de 2013, 2 de marzo de </text>
<text top="546" left="72" width="470" height="12" font="6">2015  y  21  de  julio  de  2015.  La  CIDH  recibió  observaciones  adicionales  del  Estado  el  22  de  noviembre  de </text>
<text top="557" left="72" width="470" height="12" font="6">2006, 27 de abril de  2007,  22 de agosto de 2014 y 15  de diciembre de 2015. Estas comunicaciones fueron </text>
<text top="569" left="72" width="203" height="12" font="6">debidamente transmitidas a la parte contraria.  </text>
<text top="593" left="108" width="15" height="12" font="5"><b>III. </b></text>
<text top="593" left="144" width="120" height="12" font="5"><b>POSICIÓN DE LAS PARTES </b></text>
<text top="616" left="108" width="11" height="12" font="5"><b>A. </b></text>
<text top="616" left="144" width="68" height="12" font="5"><b>Posición de los</b></text>
<text top="616" left="212" width="2" height="12" font="9"><b> </b></text>
<text top="616" left="214" width="61" height="12" font="5"><b>peticionarios</b></text>
<text top="616" left="275" width="2" height="12" font="9"><b> </b></text>
<text top="640" left="108" width="8" height="12" font="6">6.</text>
<text top="643" left="116" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="640" left="144" width="398" height="12" font="6">Los peticionarios afirman que el señor Rico inició su carrera como magistrado del Tribunal </text>
<text top="652" left="72" width="470" height="12" font="6">del  Trabajo Nº 1 del Departamento  Judicial de San Martin y allí desempeño sus  funciones hasta  que, como </text>
<text top="664" left="72" width="470" height="12" font="6">consecuencia del advenimiento del régimen miliar, se dispuso su cesantía por decreto en agosto de 1976. En </text>
<text top="676" left="72" width="146" height="9" font="1">                                                                                 </text>
<text top="687" left="108" width="3" height="6" font="10">1</text>
<text top="686" left="111" width="431" height="9" font="1"> Durante  la  tramitación  del  proceso,  la  CIDH  recibió  observaciones  presentadas  por  el  señor  Rico  y  sus  representantes,  a </text>
<text top="695" left="72" width="367" height="9" font="1">saber, Susana María Barneix, Adrián Leopoldo Azzi, Jorge Dario Pisarenco y Carlos Federico Bossi Ballester. </text>
<text top="696" left="439" width="2" height="8" font="11"> </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="38" left="306" width="3" height="10" font="0"> </text>
<text top="733" left="304" width="6" height="9" font="1">2 </text>
<text top="742" left="72" width="3" height="14" font="2"> </text>
<text top="72" left="72" width="470" height="12" font="6">el año de 1996 el señor Rico fue nuevamente llamado para integrar la magistratura, siendo designado como </text>
<text top="84" left="72" width="466" height="12" font="6">uno de los tres jueces del Tribunal del Trabajo Nº6 del Departamento Judicial de San Isidro, en Buenos Aires.  </text>
<text top="107" left="108" width="8" height="12" font="6">7.</text>
<text top="110" left="116" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="107" left="144" width="398" height="12" font="6">Afirman que las cuestiones sometidas a la jurisdicción de este órgano deberían ser resueltas </text>
<text top="119" left="72" width="470" height="12" font="6">mediante acuerdos entre los tres jueces y  no por la suma de votos individuales obtenidos sin deliberación. </text>
<text top="131" left="72" width="470" height="12" font="6">Indican  que  el  señor  Rico  nunca  pudo  llegar  a  ningún  acuerdo  con  sus  pares,  quienes  haciendo  valer  de </text>
<text top="143" left="72" width="470" height="12" font="6">ventaja  numérica,  obstruían  la  labor  del  órgano  y  cometían  una  serie  de  irregularidades.  Alegan  que  los </text>
<text top="154" left="72" width="470" height="12" font="6">demás jueces tendían a beneficiar a cierto grupo de abogados, quienes eran aquellos que participaban o eran </text>
<text top="166" left="72" width="470" height="12" font="6">cercanos  a  la  conducción  del  Colegio  de  Abogados  de  San  Isidro  (en  adelante,  “el  Colegio”  o  “el  Colegio  de </text>
<text top="178" left="72" width="54" height="12" font="6">Abogados”). </text>
<text top="202" left="108" width="8" height="12" font="6">8.</text>
<text top="204" left="116" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="202" left="144" width="398" height="12" font="6">Sostienen que el 20 de noviembre de 1997 el señor Rico presentó una denuncia en contra de </text>
<text top="213" left="72" width="470" height="12" font="6">sus pares en razón de las supuestas irregularidades y la amplió el 16 de febrero de 1998. Indican que esta </text>
<text top="225" left="72" width="470" height="12" font="6">denuncia resultó en la instauración de la actuación administrativa nº 3001-1517/97, de la cual ilegalmente se </text>
<text top="237" left="72" width="470" height="12" font="6">dio  vista  al  Colegio  de  Abogados.  Afirman  que,  paralelamente  a  la  denuncia  del  señor  Rico,  abogados </text>
<text top="248" left="72" width="470" height="12" font="6">particulares  que  no  pertenecían  al  círculo  estrecho  del  Colegio  de  Abogados  presentaron  otras  denuncias </text>
<text top="260" left="72" width="108" height="12" font="6">contra los demás jueces.  </text>
<text top="284" left="108" width="8" height="12" font="6">9.</text>
<text top="286" left="116" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="284" left="144" width="398" height="12" font="6">Indican  que  la  Suprema  Corte  de  Justicia  de  la  Provincia  de  Buenos  Aires  (en  adelante, </text>
<text top="296" left="72" width="470" height="12" font="6">“Suprema Corte Provincial”) decidió investigar las denuncias y, en represalia, el Colegio de Abogados con el </text>
<text top="307" left="72" width="470" height="12" font="6">objetivo de favorecer a sus dirigentes y los pares del señor Rico, trató de desviar la investigación dirigiéndola </text>
<text top="319" left="72" width="470" height="12" font="6">exclusivamente contra el señor Rico. Alegan que dicho Colegio, a través de sus medios de publicación y con </text>
<text top="331" left="72" width="470" height="12" font="6">base en artículos elaboradas por este mismo órgano, comenzó una campaña difamatoria en contra del señor </text>
<text top="343" left="72" width="470" height="12" font="6">Rico. Según los peticionarios, el Colegio llegó a publicar un supuesto examen psiquiátrico del señor Rico que </text>
<text top="354" left="72" width="470" height="12" font="6">indica su inhabilitación para actuar como juez. Posteriormente, según los peticionarios, se probó que el señor </text>
<text top="366" left="72" width="414" height="12" font="6">Rico no se había sometido a este examen y que el mismo había sido fraudulentamente elaborado. </text>
<text top="390" left="108" width="13" height="12" font="6">10.</text>
<text top="392" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="390" left="144" width="398" height="12" font="6">Señalan que el 1 de junio de 1999 el Colegio de Abogados presentó una denuncia en contra </text>
<text top="401" left="72" width="470" height="12" font="6">del señor Rico  que  resultó  en la instauración de la actuación administrativa  nº 3001-1036/99. Manifiestan </text>
<text top="413" left="72" width="470" height="12" font="6">que  a  raíz  de  esta  denuncia  se  inició  un  proceso  en  contra  de  la  presunta  víctima  ante  el  Jurado  de </text>
<text top="425" left="72" width="470" height="12" font="6">Enjuiciamiento  de  Magistrados  (en  adelante,  “el  Jurado”  o  “Jurado  de  Enjuiciamiento”),  un  órgano  político </text>
<text top="437" left="72" width="470" height="12" font="6">compuesto por abogados y legisladores, con el objetivo de destituirlo de su cargo. Según los peticionarios, el </text>
<text top="448" left="72" width="470" height="12" font="6">Jurado  no  era  imparcial  o  independiente  y  la  falta  de  estabilidad  en  sus  cargos  deja  a  los  juzgadores </text>
<text top="460" left="72" width="470" height="12" font="6">vulnerables a sufrir presión externa. Indican además que durante el proceso este órgano atribuyó conductas a </text>
<text top="472" left="72" width="358" height="12" font="6">la presunta víctima que no estaban tipificadas en las causales establecidas en la ley.  </text>
<text top="496" left="108" width="13" height="12" font="6">11.</text>
<text top="498" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="496" left="144" width="398" height="12" font="6">Respecto a las supuestas “ilegalidades” en que incurrió el Jurado, los peticionarios afirman, </text>
<text top="507" left="72" width="470" height="12" font="6">primeramente,  que  extendió  de  forma  ilegal  el  plazo  de  información  sumaria,  y  toda  diligencia  y  prueba </text>
<text top="519" left="72" width="470" height="12" font="6">incorporada después del vencimiento de este plazo debería haber sido declarada nula. Segundo, que el Jurado </text>
<text top="531" left="72" width="470" height="12" font="6">impidió el señor Rico presentar prueba esencial a su defensa como testimonios y prueba que demostraría la </text>
<text top="542" left="72" width="470" height="12" font="6">falsedad de hechos imputados a él. Al mismo tiempo, el Jurado aceptaba toda prueba y ampliación ofrecida </text>
<text top="554" left="72" width="470" height="12" font="6">por la acusación. Indican que esta situación tuvo por consecuencia que, ante las nuevas presuntas acusaciones </text>
<text top="566" left="72" width="470" height="12" font="6">y pruebas, el señor Rico no pudo ejercer en forma adecuada su derecho de defensa. Según los peticionarios, el </text>
<text top="578" left="72" width="447" height="12" font="6">señor Rico denunció estos presuntos vicios al Jurado de Enjuiciamiento pero su denuncia fue rechazada.  </text>
<text top="601" left="108" width="13" height="12" font="6">12.</text>
<text top="604" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="601" left="144" width="398" height="12" font="6">Alegan  que  el  Jurado  de  Enjuiciamiento,  de  acuerdo  con  el  artículo  30  de  la  Ley  8085  (en </text>
<text top="613" left="72" width="470" height="12" font="6">adelante, “Ley de Enjuiciamiento”), embargó el 40% del salario del señor Rico de diciembre de 1999 a junio </text>
<text top="625" left="72" width="470" height="12" font="6">de  2000  mientras  seguía  el  proceso  con  el  objetivo  de  pagar  los  costos  del  proceso  y  los  honorarios  de </text>
<text top="636" left="72" width="470" height="12" font="6">conjueces y letrados en caso de una condena. Los peticionarios señalan que aunque el señor Rico solicitó la </text>
<text top="648" left="72" width="470" height="12" font="6">conversión  del  monto  embargado  en  dólares  estadounidenses  para  preservar  tal  valor  ante  la  crisis </text>
<text top="660" left="72" width="249" height="12" font="6">económica que atravesaba el país, tal solicitud fue negada. </text>
<text top="684" left="108" width="13" height="12" font="6">13.</text>
<text top="686" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="684" left="144" width="398" height="12" font="6">Indicaron que ante la negativa de convertir el valor a dólares, el monto perdió el 75% de su </text>
<text top="695" left="72" width="470" height="12" font="6">valor. Además, una vez terminado el proceso, el Jurado fijó un valor excesivo y arbitrario de los honorarios de </text>
<text top="707" left="72" width="472" height="12" font="6">conjueces  y  letrados  que  excedieron  en  demasía  el  valor  del  monto  que  estaba  embargado  como  garantía.  </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="38" left="306" width="3" height="10" font="0"> </text>
<text top="733" left="304" width="6" height="9" font="1">3 </text>
<text top="742" left="72" width="3" height="14" font="2"> </text>
<text top="72" left="72" width="470" height="12" font="6">Sobre  este  punto,  los  peticionarios  indican  que  el  señor  Rico  oportunamente  había  solicitado  vista  del </text>
<text top="84" left="72" width="470" height="12" font="6">proceso  de  enjuiciamiento  para  analizar  la  regulación  de  honorarios  operadas  en  su  contra,  como  también </text>
<text top="95" left="72" width="470" height="12" font="6">conocer si la misma tenía fundamentación, y el Jurado denegó su solicitud a pesar de su condición como parte </text>
<text top="107" left="72" width="63" height="12" font="6">en el proceso.  </text>
<text top="131" left="108" width="13" height="12" font="6">14.</text>
<text top="133" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="131" left="144" width="398" height="12" font="6">Afirman  que  el  artículo  45  de  la  Ley  de  Enjuiciamiento  establece  que  las  resoluciones  del </text>
<text top="143" left="72" width="470" height="12" font="6">Presidente  o  del  Jurado  de  Enjuiciamiento  son  irrecurribles,  con  la  salvedad  de  solicitar  un  recurso  de </text>
<text top="154" left="72" width="470" height="12" font="6">aclaración cuando el veredicto disponga la remoción del enjuiciado. Los peticionarios señalan que a partir de </text>
<text top="166" left="72" width="470" height="12" font="6">la decisión de la Corte Suprema de la Nación Argentina (en adelante, “Corte Suprema de la Nación”) en el caso </text>
<text top="178" left="72" width="470" height="12" font="6">Graffigna  Latino,  tal  irrecurribilidad  no  debería  entenderse  como  un  impedimento  a  tener  una  revisión </text>
<text top="190" left="72" width="403" height="12" font="6">judicial de la destitución emitida por el Jurado cuando se alegan violaciones al debido proceso. </text>
<text top="213" left="108" width="13" height="12" font="6">15.</text>
<text top="216" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="213" left="144" width="398" height="12" font="6">Bajo  ese  entendimiento,  señalan  que  el  señor  Rico  interpuso  en  contra  de  la  decisión  del </text>
<text top="225" left="72" width="470" height="12" font="6">Jurado  un  recurso  extraordinario  de  nulidad  ante  la  Suprema  Corte  Provincial  en  que:  i)  hizo  una  reserva </text>
<text top="237" left="72" width="470" height="12" font="6">sobre  su  intención  de  presentar  alegatos  respecto  a  la  inconstitucionalidad  del  artículo  45  de  la  Ley  de </text>
<text top="248" left="72" width="470" height="12" font="6">Enjuiciamiento  en  la  hipótesis  de  que  la  Suprema  Corte  Provincial  desestimara  su  recurso;  ii)  cuestionó  la </text>
<text top="260" left="72" width="440" height="12" font="6">valoración de la prueba por el Jurado de Enjuiciamiento; y iii) denunció supuestas nulidades procesales</text>
<text top="261" left="512" width="4" height="8" font="8">2</text>
<text top="260" left="515" width="7" height="12" font="6">.  </text>
<text top="284" left="108" width="13" height="12" font="6">16.</text>
<text top="286" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="284" left="144" width="398" height="12" font="6">Indican que la Suprema Corte Provincial no revisó los argumentos presentados y se limitó a </text>
<text top="296" left="72" width="470" height="12" font="6">desestimar el recurso por entender que esta Corte no tenía competencia para revisar judicialmente los fallos </text>
<text top="307" left="72" width="470" height="12" font="6">del  Jurado  de  Enjuiciamiento  en  los  términos  de  la  irrecurribilidad  prevista  en  el  artículo  45  de  la  Ley  de </text>
<text top="319" left="72" width="69" height="12" font="6">Enjuiciamiento. </text>
<text top="343" left="108" width="13" height="12" font="6">17.</text>
<text top="345" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="343" left="144" width="398" height="12" font="6">Señalan  que  contra  la  anterior  decisión,  el  señor  Rico  presentó  un  recurso  extraordinario </text>
<text top="355" left="72" width="470" height="12" font="6">federal ante la Suprema Corte Provincial reiterando los argumentos presentados en su recurso extraordinario </text>
<text top="366" left="72" width="470" height="12" font="6">de  nulidad  así  como  el  planteamiento  acerca  de  la  inconstitucionalidad  del  artículo  45  de  la  Ley  de </text>
<text top="378" left="72" width="470" height="12" font="6">Enjuiciamiento en complementación a la reserva que había hecho  en su anterior  recurso y cuestionando la </text>
<text top="390" left="72" width="470" height="12" font="6">decisión  de  la  Suprema  Corte  Provincial  que  había  desestimado  su  recurso  de  nulidad  sin  apreciar  sus </text>
<text top="401" left="72" width="58" height="12" font="6">argumentos.  </text>
<text top="425" left="108" width="13" height="12" font="6">18.</text>
<text top="427" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="425" left="144" width="398" height="12" font="6">Indican que tal recurso fue desestimado el 29 de noviembre de 2000 pues la Suprema Corte </text>
<text top="437" left="72" width="470" height="12" font="6">Provincial  entendió  que  los  argumentos  de  la  presunta  víctima  se  referían  a  su  “discrepancia  con  los  del </text>
<text top="449" left="72" width="470" height="12" font="6">tribunal  sentenciante”  y  que  era  “recién  en  el  recurso  extraordinario  federal  que  se  [planteaba] </text>
<text top="460" left="72" width="470" height="12" font="6">concretamente  la  pretensa  inconstitucionalidad  del  art.  45  de  la  [Ley  de  Enjuiciamiento],  omitiendo  dicha </text>
<text top="472" left="72" width="470" height="12" font="6">impugnación  en  el  recurso  de  nulidad  planteado  ante  [la  Suprema  Corte  Provincial],  donde  solamente  se </text>
<text top="484" left="72" width="155" height="12" font="6">[había formulado] ineficaz reserva”. </text>
<text top="508" left="108" width="13" height="12" font="6">19.</text>
<text top="510" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="508" left="144" width="398" height="12" font="6">Manifiestan  que  el  señor  Rico  presentó  un  recurso  de  queja  ante  la  Corte  Suprema  de  la </text>
<text top="519" left="72" width="470" height="12" font="6">Nación  impugnando  la  decisión  de  la  Suprema  Corte  Provincial,  en  la  cual  se  reiteraron  los  argumentos </text>
<text top="531" left="72" width="470" height="12" font="6">presentados en recursos anteriores. Agregan que tal recurso fue desestimado por la Corte el 28 de agosto de </text>
<text top="543" left="72" width="470" height="12" font="6">2001  sin  siquiera  requerir  las  actuaciones  del  Jurado  de  Enjuiciamiento  o  de  la  Suprema  Corte  Provincial, </text>
<text top="554" left="72" width="470" height="12" font="6">limitándose a indicar que el reclamo trataría de cuestiones de hecho y prueba; que no se había acreditado el </text>
<text top="566" left="72" width="470" height="12" font="6">menoscabo de garantías constitucionales; y que el planteo de inconstitucionalidad del artículo 45 de la Ley de </text>
<text top="578" left="72" width="470" height="12" font="6">Enjuiciamiento era extemporáneo. Esta última situación, fue considerada por los peticionarios una “excusa” </text>
<text top="590" left="72" width="226" height="12" font="6">para no pronunciarse sobre las violaciones alegadas. </text>
<text top="613" left="108" width="13" height="12" font="6">20.</text>
<text top="616" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="613" left="144" width="398" height="12" font="6">Por último, en cuanto al valor de los honorarios fijados por el Jurado que tenía que cubrir el </text>
<text top="625" left="72" width="470" height="12" font="6">señor Rico, los peticionarios indicaron que presentó un recurso de apelación ante la Suprema Corte Provincial </text>
<text top="637" left="72" width="470" height="12" font="6">el  cual  fue  rechazado.  Señalan  que  contra  esta  decisión,  el  señor  Rico  presentó  un  recurso  extraordinario </text>
<text top="648" left="72" width="470" height="12" font="6">federal y, contra el  rechazo  de  éste, un recurso de queja ante la Corte Suprema de la Nación. En  escrito de </text>
<text top="673" left="72" width="146" height="9" font="1">                                                                                 </text>
<text top="683" left="108" width="3" height="6" font="10">2</text>
<text top="682" left="111" width="431" height="9" font="1"> Entre  ellas  la  extensión  ilegal  del  periodo  de  información  sumaria  concedida  por  el  Presidente  del  Jurado;  ilegalidades </text>
<text top="692" left="72" width="470" height="9" font="1">cometidas  en  el  marco  de  la  actuación  administrativa  nº  3001-1517/97;  la  denegación  de  la  prueba  ofrecida  al  Jurado  que  le  habría </text>
<text top="701" left="72" width="326" height="9" font="1">impedido de avanzar en su defensa; y la arbitrariedad del Jurado en aceptar y denegar pruebas. </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="38" left="306" width="3" height="10" font="0"> </text>
<text top="733" left="304" width="6" height="9" font="1">4 </text>
<text top="742" left="72" width="3" height="14" font="2"> </text>
<text top="72" left="72" width="470" height="12" font="6">diciembre  de  2005  los  peticionarios  señalaron  que  el  recurso  de  queja  había  sido  rechazado,  dando  por </text>
<text top="84" left="72" width="133" height="12" font="6">agotado los recursos internos.  </text>
<text top="107" left="108" width="13" height="12" font="6">21.</text>
<text top="110" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="107" left="144" width="398" height="12" font="6">Indican  que  los  anteriores  hechos,  se  traducen  en  diversas  violaciones  a  la  Convención </text>
<text top="119" left="72" width="470" height="12" font="6">Americana. Entre ellas, señalaron que las actuaciones administrativas, unida a la campaña de difamación por </text>
<text top="131" left="72" width="470" height="12" font="6">parte del Colegio de Abogados se tradujo en una violación al derecho a la honra y dignidad (artículo 11 de la </text>
<text top="143" left="72" width="470" height="12" font="6">Convención). En vista de la actuación del Jurado y la manera en que se desarrolló el proceso el Estado incurrió </text>
<text top="154" left="72" width="470" height="12" font="6">en violaciones a la garantía de independencia e imparcialidad y defensa (8.1 y 8.2.f de la Convención). La falta </text>
<text top="166" left="72" width="470" height="12" font="6">de  “tipificación”  de  las  conductas  por  las  cuales  finalmente  fue  sancionado,  viola  el  principio  de  legalidad </text>
<text top="178" left="72" width="470" height="12" font="6">(artículo  9  de  la  Convención)  y,  ante  la  ausencia  de  un  recurso  idóneo  y  efectivo  para  impugnar  tales </text>
<text top="190" left="72" width="287" height="12" font="6">violaciones se violó en su perjuicio el artículo 25 de la Convención.  </text>
<text top="213" left="108" width="13" height="12" font="6">22.</text>
<text top="216" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="213" left="144" width="398" height="12" font="6">Señalan además que debido a la naturaleza sancionatoria y penal de la decisión del Jurado </text>
<text top="225" left="72" width="470" height="12" font="6">que  resultó  en  la  remoción  e  inhabilitación  de  la  presunta  víctima  para  otro  cargo  judicial,  debería  haber </text>
<text top="237" left="72" width="470" height="12" font="6">tenido  derecho  a  una  revisión  integral,  la  cual  no  fue  garantizada  en  violación  del  artículo  8.2.h  de  la </text>
<text top="248" left="72" width="470" height="12" font="6">Convención. Sostienen que  el trato  otorgado a la presunta víctima por  el Poder Judicial fue discriminatorio </text>
<text top="260" left="72" width="470" height="12" font="6">(artículo 24 de la Convención) pues fue dictado sin seguir los precedentes de la Corte Suprema de la Nación </text>
<text top="272" left="72" width="470" height="12" font="6">que  había  aplicado  en  forma  distinta  en  otros  casos.  Finalmente,  señalan  que  la  manera  en  que  fue </text>
<text top="284" left="72" width="470" height="12" font="6">determinado el honorario de los conjueces y letrados, así como la desvalorización del valor del monto que le </text>
<text top="295" left="72" width="426" height="12" font="6">fue embargado se tradujo en una violación al derecho a la propiedad (artículo 21 de la Convención). </text>
<text top="319" left="108" width="11" height="12" font="5"><b>B. </b></text>
<text top="319" left="144" width="93" height="12" font="5"><b>Posición del Estado  </b></text>
<text top="343" left="108" width="13" height="12" font="6">23.</text>
<text top="345" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="343" left="144" width="398" height="12" font="6">El Estado afirma que la actuación del Jurado de Enjuiciamiento es política y no de carácter </text>
<text top="355" left="72" width="470" height="12" font="6">judicial y que no se puede recurrir el fallo a menos que se verifique una violación al debido proceso. Indica </text>
<text top="366" left="72" width="470" height="12" font="6">que ello no viola la Convención ya que ésta no exige que el proceso de destitución de un juez sea llevado a </text>
<text top="378" left="72" width="470" height="12" font="6">cabo por un órgano del Poder Judicial. Según el Estado, la palabra “tribunal” contenida en el artículo 8.1 de la </text>
<text top="390" left="72" width="470" height="12" font="6">Convención  Americana  no  debe  ser  entendida  necesariamente  como  tribunal  judicial  del  tipo  clásico </text>
<text top="401" left="72" width="470" height="12" font="6">integrado dentro del sistema judicial del Estado. Un tribunal competente sería aquel que cumple con ciertos </text>
<text top="413" left="72" width="470" height="12" font="6">estándares relativos al derecho de defensa reconocidos en la Convención Americana. El Estado afirma que el </text>
<text top="425" left="72" width="470" height="12" font="6">Jurado de Enjuiciamiento cumple con estos requisitos en general y ha cumplido con estos requisitos en el caso </text>
<text top="437" left="72" width="65" height="12" font="6">del señor Rico. </text>
<text top="460" left="108" width="13" height="12" font="6">24.</text>
<text top="463" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="460" left="144" width="398" height="12" font="6">Indica que el Jurado de Enjuiciamiento actuó con independencia e imparcialidad y respetó el </text>
<text top="472" left="72" width="470" height="12" font="6">debido proceso legal, concediéndole al señor Rico la oportunidad de ser oído y de presentar pruebas. Según el </text>
<text top="484" left="72" width="470" height="12" font="6">Estado,  los  peticionarios  se  quejan  del  proceso  ante  el  Jurado  de  Enjuiciamiento  pero  no  indican  como  los </text>
<text top="496" left="72" width="470" height="12" font="6">actos de este órgano afectaron los derechos del señor Rico. En ese sentido, los peticionarios, según el Estado, </text>
<text top="507" left="72" width="470" height="12" font="6">no  aportan  pruebas  para  sustentar  la  alegación  de  falta  de  independencia  e  imparcialidad  del  Jurado  de </text>
<text top="519" left="72" width="470" height="12" font="6">Enjuiciamiento y sólo hacen referencia vaga a presiones externas. Indica además,  que no ofrecen  elemento </text>
<text top="531" left="72" width="470" height="12" font="6">probatorio alguno que demuestre la parcialidad subjetiva de los integrantes del Jurado de Enjuiciamiento y </text>
<text top="542" left="72" width="470" height="12" font="6">que  se  haya  intentado  recusar  a  los  integrantes  de  este  órgano.  Asimismo,  no  indicarían  de  qué  manera  la </text>
<text top="554" left="72" width="470" height="12" font="6">presunta  víctima  vio  afectado  su  derecho  a  ser  oído  con  las  debidas  garantías  por  el  hecho  de  que  el </text>
<text top="566" left="72" width="470" height="12" font="6">presidente  del  Jurado  de  Enjuiciamiento  prorrogó  por  quince  días,  de  forma  legal,  la  etapa  de  información </text>
<text top="578" left="72" width="393" height="12" font="6">sumaria y no explican cómo las ampliaciones a la denuncia afectaron el derecho de defensa.  </text>
<text top="601" left="108" width="13" height="12" font="6">25.</text>
<text top="604" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="601" left="144" width="398" height="12" font="6">Sostiene  que  la  presunta  víctima  gozó  de  amplias  posibilidades  para  sostener  su  posición </text>
<text top="613" left="72" width="470" height="12" font="6">ante  el  Jurado  de  Enjuiciamiento  en  conformidad  con  las  garantías  del  debido  proceso  legal  y  que  los </text>
<text top="625" left="72" width="297" height="12" font="6">peticionarios ahora buscan acudir a la CIDH como tribunal de alzada.  </text>
<text top="648" left="108" width="13" height="12" font="6">26.</text>
<text top="651" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="648" left="144" width="398" height="12" font="6">Respecto a la posibilidad de recurrir la decisión del Jurado de Enjuiciamiento, afirma que “no </text>
<text top="660" left="72" width="470" height="12" font="6">existen  vías  judiciales  a  ser  agotadas  en  el  ámbito  doméstico  en  lo  que  respecta  a  las  supuestas </text>
<text top="672" left="72" width="470" height="12" font="6">irregularidades que [los peticionarios] denuncia[n] en relación al proceso que culminó con [la destitución del </text>
<text top="684" left="72" width="470" height="12" font="6">señor  Rico]”.  Sin  embargo,  el  Estado  sostiene  que  ello  no  significa  que  la  presunta  víctima  ha  dado  fiel  y </text>
<text top="695" left="72" width="470" height="12" font="6">acabado cumplimiento al artículo 46 de la Convención, en tanto y cuanto tal agotamiento se ha producido sin </text>
<text top="707" left="72" width="470" height="12" font="6">observar las exigencias legales que las normas procesales locales prevén, toda vez que los recursos incoados </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="38" left="306" width="3" height="10" font="0"> </text>
<text top="733" left="304" width="6" height="9" font="1">5 </text>
<text top="742" left="72" width="3" height="14" font="2"> </text>
<text top="72" left="72" width="470" height="12" font="6">contra  la  resolución  del  Jurado  de  Enjuiciamiento  fueron  rechazados  por  carecer  de  la  fundamentación </text>
<text top="84" left="72" width="470" height="12" font="6">exigida  y  por  extemporaneidad  del  planteo  de  inconstitucionalidad  del  artículo  45  de  la  Ley  de </text>
<text top="95" left="72" width="470" height="12" font="6">Enjuiciamiento,  circunstancias  que  importan  que  tales  recursos  internos  no  han  sido  agotados  en  buena  y </text>
<text top="107" left="72" width="470" height="12" font="6">debida forma. El Estado afirma que la propia CIDH ya ha concluido, en el caso Ernesto Máximo Rodríguez v. </text>
<text top="119" left="72" width="470" height="12" font="6">Argentina,  que “si la Corte  Suprema  de la Nación manifestó que una  falta de pericia procesal por  parte  del </text>
<text top="131" left="72" width="470" height="12" font="6">peticionario condujo a eliminar las posibilidades de revisión de la sanción … impuesta [a una persona], este </text>
<text top="142" left="72" width="470" height="12" font="6">criterio  no  puede  ser  cuestionado  por  la  Comisión”  ya  que  “[l]as  normas  fijadas  en  el  campo  del  derecho </text>
<text top="154" left="72" width="470" height="12" font="6">procesal,  cuya  aplicación  corresponde  a  los  magistrados,  obedecen  a  criterios  metodológicos  orientados  a </text>
<text top="166" left="72" width="326" height="12" font="6">ordenar la utilización de las acciones y hacer más efectivo el trabajo judicial”</text>
<text top="167" left="398" width="4" height="8" font="8">3</text>
<text top="166" left="401" width="4" height="12" font="6">. </text>
<text top="190" left="108" width="13" height="12" font="6">27.</text>
<text top="192" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="190" left="144" width="398" height="12" font="6">Afirma  además  que  los  peticionarios  confunden  la  naturaleza  del  proceso  de  destitución </text>
<text top="201" left="72" width="470" height="12" font="6">para argumentar que hubo una violación del artículo 8.2.h de la Convención Americana, pero el proceso de </text>
<text top="213" left="72" width="470" height="12" font="6">destitución  no  tiene  naturaleza  penal  y  no  hubo  una  violación  de  este  artículo.  Señala  además,  que  la </text>
<text top="225" left="72" width="470" height="12" font="6">existencia de la posibilidad de recurrir el fallo ante un tribunal superior en el caso de acreditarse nítidamente </text>
<text top="236" left="72" width="269" height="12" font="6">una violación al debido proceso cumple con la referida norma.  </text>
<text top="260" left="108" width="13" height="12" font="6">28.</text>
<text top="263" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="260" left="144" width="398" height="12" font="6"> En  cualquier  caso,  el  Estado  indica  que  el  caso  de  la  presunta  víctima  tuvo  una  revisión </text>
<text top="272" left="72" width="470" height="12" font="6">judicial que resultó en una decisión desfavorable. En ese sentido, afirma que la Corte Suprema de la Nación </text>
<text top="284" left="72" width="470" height="12" font="6">analizó las violaciones anunciadas por el señor Rico y resolvió que no se encontraban acreditadas en la causa, </text>
<text top="295" left="72" width="470" height="12" font="6">careciendo la presentación de fundamentación suficiente. La Corte afirmó que la presunta víctima sólo había </text>
<text top="307" left="72" width="470" height="12" font="6">agraviado la valoración de la prueba y sostenido que el Jurado de Enjuiciamiento debería haber prescindido </text>
<text top="319" left="72" width="470" height="12" font="6">de  las  que  tuvo  en  consideración  y  tenido  en  cuenta  aquellas  que  desechó.  El  Estado  afirma  que  los </text>
<text top="331" left="72" width="470" height="12" font="6">peticionarios confunden  esa decisión desfavorable con  una falta de pronunciamiento de un órgano judicial. </text>
<text top="342" left="72" width="470" height="12" font="6">Según el Estado, el hecho de que los recursos presentados por la presunta víctima no hayan tenido resolución </text>
<text top="354" left="72" width="470" height="12" font="6">del fondo del asunto no equivale a afirmar que el señor Rico no tuvo acceso a la protección judicial. El Estado </text>
<text top="366" left="72" width="470" height="12" font="6">afirma que su obligación de administrar justicia es de medio y no de resultado. Además, el Estado señala que </text>
<text top="377" left="72" width="470" height="12" font="6">la valoración de la prueba efectuada por los tribunales internos en el marco del ejercicio de su competencia </text>
<text top="389" left="72" width="401" height="12" font="6">no es materia susceptible de revisión en sede internacional, salvo muy limitadas excepciones.  </text>
<text top="413" left="108" width="13" height="12" font="6">29.</text>
<text top="415" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="413" left="144" width="398" height="12" font="6">Respecto  a  la  presunta  violación  al  principio  de  legalidad,  indica  que  el  señor  Rico  fue </text>
<text top="425" left="72" width="470" height="12" font="6">destituido  de  su  cargo  por  un  órgano  previamente  constituido  por  ley  en  razón  de  haber  incurrido  en  las </text>
<text top="436" left="72" width="470" height="12" font="6">causales  e),  f)  y  k)  de  la  Ley  de  Enjuiciamiento,  a  saber,  incompetencia  o  negligencia  reiteradamente </text>
<text top="448" left="72" width="470" height="12" font="6">demostrada en el ejercicio de sus funciones, incumplimiento reiterado de los deberes inherentes al cargo y </text>
<text top="460" left="72" width="470" height="12" font="6">dejar  transcurrir  los  términos  legales  reiteradamente,  sin  pronunciarse  en  las  cuestiones  sometidas  a  su </text>
<text top="472" left="72" width="470" height="12" font="6">decisión o dictamen. Según  el Estado, la alegación de los peticionarios  respecto a la no  “tipificación” de las </text>
<text top="483" left="72" width="470" height="12" font="6">conductas atribuidas al señor Rico se debe a la confusión que hacen respecto a la naturaleza del proceso de </text>
<text top="495" left="72" width="470" height="12" font="6">enjuiciamiento, siendo esta política y no penal. Además, señala que las conductas previstas en los apartados </text>
<text top="507" left="72" width="470" height="12" font="6">e) y f) del artículo 21 de la Ley de Enjuiciamiento son equiparables a la causal de “mal desempeño” prevista </text>
<text top="518" left="72" width="470" height="12" font="6">por  el  artículo  110  de  la  Constitución  Nacional  que,  de  acuerdo  con  los  tribunales  internos,  posee  una </text>
<text top="530" left="72" width="470" height="12" font="6">definición amplia y que no sería posible precisar sino en el caso concreto. Por otra parte, afirma que la causal </text>
<text top="542" left="72" width="470" height="12" font="6">k)  del  artículo  21  de  la  Ley  de  Enjuiciamiento  se  trata  “de  una  conducta  muy  específica  que  el  Jurado  de </text>
<text top="554" left="72" width="470" height="12" font="6">Enjuiciamiento  consideró  probaba  en  el  caso  concreto”.  Agrega,  controvirtiendo  la  posición  de  los </text>
<text top="565" left="72" width="470" height="12" font="6">peticionarios, que el hecho de que hubo un proceso en contra de la presunta víctima no viola su derecho a la </text>
<text top="577" left="72" width="77" height="12" font="6">honra y dignidad. </text>
<text top="601" left="108" width="13" height="12" font="6">30.</text>
<text top="603" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="601" left="144" width="398" height="12" font="6">Respecto  a  la  supuesta  violación  del  artículo  21  de  la  Convención,  alega  que  la  fijación  de </text>
<text top="612" left="72" width="470" height="12" font="6">honorarios  es  un  acto  discrecional  guiado  por  parámetros  legales  y  que  el  valor  fijado  no  constituye  una </text>
<text top="624" left="72" width="470" height="12" font="6">violación.  Además,  el  Estado  afirma  que  no  hay  pruebas  suficientes  para  determinar  la  veracidad  de  la </text>
<text top="636" left="72" width="470" height="12" font="6">alegación de que se ha sustraído un documento del expediente del proceso ante el Jurado de Enjuiciamiento. </text>
<text top="648" left="72" width="470" height="12" font="6">De todas maneras, el Estado sostiene que este documento está vinculado a la solicitud de convertir el monto </text>
<text top="659" left="72" width="470" height="12" font="6">embargado  de  pesos  a  dólares  estadounidenses;  lo  que  estaría  fuera  de  la  competencia  de  la  CIDH  por  ser </text>
<text top="686" left="72" width="146" height="9" font="1">                                                                                 </text>
<text top="702" left="108" width="3" height="6" font="10">3</text>
<text top="701" left="111" width="394" height="9" font="1"> CIDH, Informe No. 6/98, Caso 10.382. Inadmisibilidad. Ernesto Máximo Rodríguez. 21 de febrero de 1998, párr. 62. </text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="12" size="10" family="ABCDEE+Cambria,Italic" color="#000000"/>
	<fontspec id="13" size="10" family="Arial,Bold" color="#000000"/>
<text top="38" left="306" width="3" height="10" font="0"> </text>
<text top="733" left="304" width="6" height="9" font="1">6 </text>
<text top="742" left="72" width="3" height="14" font="2"> </text>
<text top="72" left="72" width="470" height="12" font="6">parte  de  la  política  económica  del  Estado  según  la  reserva  presentada  por  el  Estado  cuando  depositó  su </text>
<text top="84" left="72" width="195" height="12" font="6">instrumento de ratificación de la Convención. </text>
<text top="107" left="108" width="13" height="12" font="6">31.</text>
<text top="110" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="107" left="144" width="398" height="12" font="6"> En  conclusión,  el  Estado  sostiene  que,  en  función  de  agotamiento  indebido  y  de  la  no </text>
<text top="119" left="72" width="470" height="12" font="6">caracterización de violaciones de derechos protegidos en la Convención Americana, la petición es inadmisible </text>
<text top="131" left="72" width="160" height="12" font="6">y solicita a la CIDH que así lo declare. </text>
<text top="155" left="108" width="14" height="12" font="5"><b>IV. </b></text>
<text top="155" left="144" width="232" height="12" font="5"><b>ANÁLISIS SOBRE COMPETENCIA Y ADMISIBILIDAD </b></text>
<text top="178" left="108" width="11" height="12" font="5"><b>A. </b></text>
<text top="178" left="144" width="62" height="12" font="5"><b>Competencia </b></text>
<text top="178" left="206" width="2" height="12" font="6"> </text>
<text top="202" left="108" width="13" height="12" font="6">32.</text>
<text top="204" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="202" left="144" width="398" height="12" font="6">Los peticionarios se encuentran facultados, en principio, por el artículo 44 de la Convención </text>
<text top="214" left="72" width="470" height="12" font="6">Americana  para  presentar  peticiones  ante  la  Comisión. La  petición  señala  como  presunta  víctima  a  una </text>
<text top="226" left="72" width="470" height="12" font="6">persona  individual,  respecto  de  quien  el  Estado  de  Argentina  se  comprometió  a  respetar  y  garantizar  los </text>
<text top="237" left="72" width="470" height="12" font="6">derechos  consagrados  en  la  Convención  Americana. En  lo  concerniente  al  Estado,  la  Comisión  señala  que </text>
<text top="249" left="72" width="470" height="12" font="6">Argentina es un Estado parte en la Convención Americana desde el 5 de septiembre de 1984, fecha en la que </text>
<text top="261" left="72" width="373" height="12" font="6">depositó  su  instrumento  de  ratificación.  Por  lo  tanto,  la  Comisión  tiene  competencia </text>
<text top="261" left="446" width="71" height="12" font="12"><i>ratione personae</i></text>
<text top="261" left="517" width="25" height="12" font="6">  para </text>
<text top="272" left="72" width="284" height="12" font="6">examinar  la  petición.  Asimismo,  la  Comisión  tiene  competencia </text>
<text top="272" left="358" width="49" height="12" font="12"><i>ratione  loci</i></text>
<text top="272" left="406" width="136" height="12" font="6">  para  conocer  la  petición,  por </text>
<text top="284" left="72" width="470" height="12" font="6">cuanto en ella se alegan violaciones de derechos protegidos en la Convención Americana que habrían tenido </text>
<text top="296" left="72" width="470" height="12" font="6">lugar  dentro  del  territorio  de  Argentina,  Estado  Parte  en  dicho  tratado. La  Comisión  también  tiene </text>
<text top="308" left="72" width="57" height="12" font="6">competencia </text>
<text top="308" left="129" width="70" height="12" font="12"><i>ratione temporis</i></text>
<text top="308" left="199" width="344" height="12" font="6"> por cuanto la obligación de respetar y garantizar los derechos protegidos en la </text>
<text top="319" left="72" width="470" height="12" font="6">Convención  Americana  ya  se  encontraba  en  vigor  para  el  Estado  en  la  fecha  en  que  habrían  ocurrido  los </text>
<text top="331" left="72" width="326" height="12" font="6">hechos alegados en la petición. Finalmente, la Comisión tiene competencia </text>
<text top="331" left="399" width="71" height="12" font="12"><i>ratione materiae</i></text>
<text top="331" left="470" width="72" height="12" font="6">, dado que en la </text>
<text top="343" left="72" width="451" height="12" font="6">petición se denuncian posibles violaciones a derechos humanos protegidos por la Convención Americana. </text>
<text top="367" left="108" width="9" height="12" font="5"><b>B.</b></text>
<text top="369" left="117" width="3" height="9" font="13"><b> </b></text>
<text top="367" left="144" width="131" height="12" font="5"><b>Requisitos de Admisibilidad </b></text>
<text top="390" left="108" width="10" height="12" font="5"><b>1. </b></text>
<text top="390" left="144" width="174" height="12" font="5"><b>Agotamiento de los recursos internos </b></text>
<text top="414" left="108" width="13" height="12" font="6">33.</text>
<text top="416" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="414" left="144" width="398" height="12" font="6">El  artículo  46.1.a  de  la  Convención  Americana  exige  el  previo  agotamiento  de  los  recursos </text>
<text top="426" left="72" width="470" height="12" font="6">disponibles  en  la  jurisdicción  interna  conforme  a  los  principios  de  derecho  internacional  generalmente </text>
<text top="437" left="72" width="470" height="12" font="6">reconocidos,  como  requisito  para  la  admisión  de  reclamos  sobre  la  presunta  violación  de  la  Convención </text>
<text top="449" left="72" width="50" height="12" font="6">Americana. </text>
<text top="449" left="122" width="2" height="12" font="12"><i> </i></text>
<text top="473" left="108" width="13" height="12" font="6">34.</text>
<text top="475" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="473" left="144" width="398" height="12" font="6">La  Comisión  observa  que  ambas  partes  coinciden  en  que  el  marco  jurídico  aplicable,  en </text>
<text top="485" left="72" width="470" height="12" font="6">particular  el  artículo  45  de  la  Ley  de  Enjuiciamiento,  no  permite  una  revisión  integral  de  la  decisión  de </text>
<text top="496" left="72" width="470" height="12" font="6">destitución  de  un  juez  emitida  por  un  Jurado  de  Enjuiciamiento.  Sin  perjuicio  de  ello,  indicaron  que  en  el </text>
<text top="508" left="72" width="470" height="12" font="6">ámbito jurisprudencial se había desarrollado la posibilidad de cuestionar dicha decisión en los supuestos en </text>
<text top="520" left="72" width="195" height="12" font="6">que se aleguen violaciones al debido proceso. </text>
<text top="544" left="108" width="13" height="12" font="6">35.</text>
<text top="546" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="544" left="144" width="398" height="12" font="6">La  Comisión  advierte  que  el  señor  Rico  contra  la  decisión  del  Jurado  de  Enjuiciamiento </text>
<text top="555" left="72" width="470" height="12" font="6">interpuso un recurso extraordinario de nulidad ante la Suprema Corte Provincial, la cual resolvió que no sería </text>
<text top="567" left="72" width="470" height="12" font="6">competente  para  revisar  fallos  del  Jurado  de  Enjuiciamiento  en  los  términos  del  artículo  45  de  la  Ley  de </text>
<text top="579" left="72" width="470" height="12" font="6">Enjuiciamiento. Contra esta decisión, se interpuso un recurso extraordinario federal ante la misma Corte que </text>
<text top="590" left="72" width="470" height="12" font="6">lo desestimó al considerar que los argumentos del señor Rico se referían sólo a una “discrepancia con los del </text>
<text top="602" left="72" width="470" height="12" font="6">tribunal sentenciante” y que él no acreditaba de forma “nítida, inequívoca y concluyente” un grave menoscabo </text>
<text top="614" left="72" width="470" height="12" font="6">a las reglas del debido proceso legal. Finalmente, contra esta decisión la presunta víctima interpuso recurso </text>
<text top="626" left="72" width="470" height="12" font="6">de queja, el cual fue decidido por la Corte Suprema de la Nación quien indicó que el señor Rico se agraviaba </text>
<text top="637" left="72" width="470" height="12" font="6">por “la valoración de la prueba y [sostenía] que el jurado de enjuiciamiento [debería haber] prescindido de </text>
<text top="649" left="72" width="470" height="12" font="6">las que tuvo en consideración y [tenido] en cuenta aquellas que desechó”. Asimismo, respecto del alegato de </text>
<text top="661" left="72" width="470" height="12" font="6">presuntas violaciones al debido proceso señaló que no se “acredit[ó] que se había violado en autos el art. 18 </text>
<text top="672" left="72" width="470" height="12" font="6">de la Constitución Federal” que contiene ciertas garantías al debido proceso; y tampoco demostró de manera </text>
<text top="684" left="72" width="400" height="12" font="6">“nítida, inequívoca y concluyente del menoscabo de las garantías constitucionales invocadas”. </text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="14" size="8" family="ABCDEE+Cambria,Italic" color="#000000"/>
<text top="38" left="306" width="3" height="10" font="0"> </text>
<text top="733" left="304" width="6" height="9" font="1">7 </text>
<text top="742" left="72" width="3" height="14" font="2"> </text>
<text top="72" left="108" width="13" height="12" font="6">36.</text>
<text top="74" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="72" left="144" width="398" height="12" font="6">La CIDH observa que las supuestas violaciones mencionadas por los peticionarios se basan </text>
<text top="84" left="72" width="470" height="12" font="6">en las alegadas violaciones al debido proceso y en la imposibilidad de tener el fallo integralmente revisado. </text>
<text top="95" left="72" width="470" height="12" font="6">Tomando  en  cuenta  que  el  requisito  del  previo  agotamiento  de  los  recursos  internos  tiene  como  objeto </text>
<text top="107" left="72" width="470" height="12" font="6">permitir que las autoridades nacionales conozcan sobre la supuesta violación de un derecho protegido y, de </text>
<text top="119" left="72" width="470" height="12" font="6">ser apropiado, solucionen la situación antes de que sea conocida por una instancia internacional, la Comisión </text>
<text top="131" left="72" width="470" height="12" font="6">advierte que diversas instancias judiciales del Estado tuvieron la oportunidad de conocer los argumentos de </text>
<text top="142" left="72" width="470" height="12" font="6">la presunta víctima tanto en cuanto a su pretensión de una revisión integral del fallo condenatorio, como del </text>
<text top="154" left="72" width="226" height="12" font="6">resto de las presuntas violaciones al debido proceso. </text>
<text top="178" left="108" width="13" height="12" font="6">37.</text>
<text top="180" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="178" left="144" width="398" height="12" font="6">En  vista  de  lo  indicado  la  Comisión  considera  que  el  peticionario  cumplió  con  agotar  los </text>
<text top="190" left="72" width="470" height="12" font="6">recursos  existentes  en  la  jurisdicción  interna  de  conformidad  con  el  artículo  46.1.a  de  la  Convención </text>
<text top="201" left="72" width="239" height="12" font="6">Americana respecto a la impugnación de su destitución. </text>
<text top="225" left="108" width="13" height="12" font="6">38.</text>
<text top="227" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="225" left="144" width="398" height="12" font="6">Respecto a la impugnación del valor de honorarios fijados por el Jurado de Enjuiciamiento, </text>
<text top="237" left="72" width="470" height="12" font="6">en un primer momento el Estado señaló que la presunta víctima no había agotado los recursos internos pues </text>
<text top="248" left="72" width="470" height="12" font="6">este  reclamo  fue  presentado  a  la  CIDH  mientras  el  recurso  extraordinario  federal  se  encontraba  aún </text>
<text top="260" left="72" width="470" height="12" font="6">pendiente.  Con  posterioridad  a  la  respuesta  del  Estado,  los  peticionarios  afirmaron  que  este  recurso  había </text>
<text top="272" left="72" width="470" height="12" font="6">sido desestimado, bien como el recurso de queja presentado con posterioridad a esa desestimación. El Estado </text>
<text top="284" left="72" width="470" height="12" font="6">no  volvió  a  cuestionar  el  agotamiento  y  tampoco  señaló  otros  recursos  que  deberían  ser  agotados.  A  ese </text>
<text top="295" left="72" width="470" height="12" font="6">respecto, la CIDH reitera su doctrina según la cual el análisis sobre los requisitos previstos en los artículos 46 </text>
<text top="307" left="72" width="470" height="12" font="6">y 47 de la Convención debe hacerse a la luz de la situación vigente al momento en que se pronuncia sobre la </text>
<text top="319" left="72" width="189" height="12" font="6">admisibilidad o inadmisibilidad del reclamo</text>
<text top="320" left="261" width="4" height="8" font="8">4</text>
<text top="319" left="264" width="278" height="12" font="6">. Es muy frecuente que, durante la tramitación, haya cambios en </text>
<text top="331" left="72" width="470" height="12" font="6">el estado de agotamiento de los recursos internos. No obstante, el sistema de peticiones y casos asegura que </text>
<text top="342" left="72" width="470" height="12" font="6">tanto  el  Estado  como  el  peticionario  tengan  la  plena  oportunidad  para  presentar  información  y  alegatos  al </text>
<text top="354" left="72" width="470" height="12" font="6">respecto. Tomando en cuenta lo anterior la CIDH considera que los recursos presentados para impugnar el </text>
<text top="366" left="72" width="344" height="12" font="6">valor de los honorarios fueron agotados durante la tramitación de esta petición.  </text>
<text top="389" left="108" width="10" height="12" font="5"><b>2. </b></text>
<text top="389" left="144" width="167" height="12" font="5"><b>Plazo de presentación de la petición </b></text>
<text top="413" left="108" width="13" height="12" font="6">39.</text>
<text top="415" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="413" left="144" width="398" height="12" font="6">El artículo 46.1.b de la Convención Americana establece que  para que una petición resulte </text>
<text top="425" left="72" width="470" height="12" font="6">admisible por la Comisión se requerirá que sea presentada dentro del plazo de seis meses a partir de la fecha </text>
<text top="437" left="72" width="320" height="12" font="6">en que el presunto lesionado haya sido notificado de la decisión definitiva.  </text>
<text top="460" left="108" width="13" height="12" font="6">40.</text>
<text top="463" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="460" left="144" width="398" height="12" font="6">En el caso bajo análisis, la CIDH ha establecido que los recursos presentados para cuestionar </text>
<text top="472" left="72" width="470" height="12" font="6">la  destitución  del  señor  Rico  fueron  agotados  con  la  decisión  de  la  Corte  Suprema  de  la  Nación  del  28  de </text>
<text top="484" left="72" width="470" height="12" font="6">agosto de 2001 que desestimó su recurso de queja. Esta decisión fue notificada el 6 de septiembre de 2001 y </text>
<text top="496" left="72" width="470" height="12" font="6">la petición fue recibida por la CIDH el 4 de marzo de 2002. Por lo tanto, al respecto del cuestionamiento de la </text>
<text top="507" left="72" width="470" height="12" font="6">destitución  de  la  presunta  víctima  de  su  cargo  de  juez,  la  petición  cumple  con  el  plazo  establecido  en  el </text>
<text top="519" left="72" width="360" height="12" font="6">artículo 46.1.b de la Convención Americana y artículo 32 del Reglamento de la CIDH. </text>
<text top="543" left="108" width="13" height="12" font="6">41.</text>
<text top="545" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="543" left="144" width="398" height="12" font="6">Respecto de la decisión que denegó el recurso de la presunta víctima respecto al valor de los </text>
<text top="554" left="72" width="470" height="12" font="6">honorarios, la misma fue emitida con posterioridad a la presentación de la petición ante la CIDH. Por lo tanto, </text>
<text top="566" left="72" width="470" height="12" font="6">el agotamiento de los recursos internos se dio mientras el caso se hallaba bajo estudio de admisibilidad. De </text>
<text top="578" left="72" width="470" height="12" font="6">acuerdo  a  la  doctrina  de  la  CIDH,  el  análisis  sobre  los  requisitos  previstos  en  el  artículo  46.1.b  de  la </text>
<text top="590" left="72" width="470" height="12" font="6">Convención  debe  hacerse  a  la  luz  de  la  situación  vigente  al  momento  en  que  se  pronuncia  sobre  la </text>
<text top="601" left="72" width="187" height="12" font="6">admisibilidad o inadmisibilidad del reclamo</text>
<text top="602" left="259" width="4" height="8" font="8">5</text>
<text top="601" left="263" width="261" height="12" font="6">. Ante lo anterior, corresponde dar el requisito por cumplido. </text>
<text top="633" left="72" width="146" height="9" font="1">                                                                                 </text>
<text top="649" left="108" width="3" height="6" font="10">4</text>
<text top="648" left="111" width="431" height="9" font="1"> CIDH,  Informe  No.  15/15,  Petición  374-04.  Admisibilidad.  Trabajadores  del  Sindicato  de  Trabajadores  de  la  Federación </text>
<text top="658" left="72" width="366" height="9" font="1">Nacional  de  Cafeteros  de  Colombia.  24  de  marzo  de  2015,  párr.  39.  Véase  en  conformidad,  Corte  IDH, </text>
<text top="658" left="439" width="102" height="9" font="14"><i>Caso Wong Ho Wing vs, Perú. </i></text>
<text top="667" left="72" width="393" height="9" font="1">Excepción Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 30 de junio de 2015. Serie C No. 297, párr. 25-28.</text>
<text top="667" left="465" width="2" height="9" font="14"><i> </i></text>
<text top="683" left="108" width="3" height="6" font="10">5</text>
<text top="682" left="111" width="431" height="9" font="1"> CIDH,  Informe  No.  15/15,  Petición  374-05.  Trabajadores  del  Sindicato  de  Trabajadores  de  la  Federación  Nacional  de </text>
<text top="692" left="72" width="364" height="9" font="1">Cafeteros  de  Colombia.  Colombia.  24  de  marzo  de  2015,  párr.  41.  Véase  en  conformidad,  Corte  IDH, </text>
<text top="692" left="438" width="104" height="9" font="14"><i>Caso  Wong  Ho  Wing  vs,  Perú. </i></text>
<text top="701" left="72" width="395" height="9" font="1">Excepción Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 30 de junio de 2015. Serie C No. 297, párr. 25-28. </text>
</page>
<page number="8" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
	<fontspec id="15" size="10" family="ABCDEE+Cambria,BoldItalic" color="#000000"/>
<text top="38" left="306" width="3" height="10" font="0"> </text>
<text top="733" left="304" width="6" height="9" font="1">8 </text>
<text top="742" left="72" width="3" height="14" font="2"> </text>
<text top="72" left="108" width="10" height="12" font="5"><b>3. </b></text>
<text top="72" left="144" width="211" height="12" font="5"><b>Duplicación de procedimientos y cosa juzgada</b></text>
<text top="72" left="355" width="2" height="12" font="15"><i><b> </b></i></text>
<text top="72" left="357" width="64" height="12" font="5"><b>internacional </b></text>
<text top="96" left="108" width="13" height="12" font="6">42.</text>
<text top="98" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="96" left="144" width="398" height="12" font="6">No  surge  del  expediente  que  la  materia  de  la  petición  se  encuentre  pendiente  de  otro </text>
<text top="107" left="72" width="470" height="12" font="6">procedimiento de arreglo internacional, ni que reproduzca una petición ya examinada por éste u otro órgano </text>
<text top="119" left="72" width="470" height="12" font="6">internacional. Por lo tanto, corresponde dar por cumplidos los requisitos establecidos en los artículos 46.1.c y </text>
<text top="131" left="72" width="98" height="12" font="6">47.d de la Convención. </text>
<text top="155" left="108" width="10" height="12" font="5"><b>4. </b></text>
<text top="155" left="144" width="181" height="12" font="5"><b>Caracterización de los hechos alegados </b></text>
<text top="178" left="108" width="13" height="12" font="6">43.</text>
<text top="181" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="178" left="144" width="398" height="12" font="6">A  los  efectos  de  la  admisibilidad,  la  Comisión  debe  decidir  si  los  hechos  alegados  pueden </text>
<text top="190" left="72" width="470" height="12" font="6">caracterizar una violación de derechos, según lo estipulado en el artículo 47.b de la Convención Americana, o </text>
<text top="202" left="72" width="470" height="12" font="6">si la petición es &#34;manifiestamente infundada” o es &#34;evidente su total improcedencia&#34;, conforme al inciso c) de </text>
<text top="214" left="72" width="470" height="12" font="6">dicho artículo. El criterio para analizar la admisibilidad  difiere del utilizado para  el análisis del fondo de la </text>
<text top="225" left="72" width="249" height="12" font="6">petición  dado  que  la  Comisión  sólo  realiza  un  análisis </text>
<text top="225" left="324" width="49" height="12" font="12"><i>prima  facie</i></text>
<text top="225" left="373" width="169" height="12" font="6">  para  determinar  si  los  peticionarios </text>
<text top="237" left="72" width="470" height="12" font="6">establecen la aparente o posible violación de un derecho garantizado por la Convención Americana. Se trata </text>
<text top="249" left="72" width="452" height="12" font="6">de un análisis somero que no implica prejuzgar o emitir una opinión preliminar sobre el fondo del asunto. </text>
<text top="272" left="108" width="13" height="12" font="6">44.</text>
<text top="275" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="272" left="144" width="398" height="12" font="6">Asimismo,  ni  la  Convención  Americana  ni  el  Reglamento  de  la  CIDH  exigen  al  peticionario </text>
<text top="284" left="72" width="470" height="12" font="6">identificar  los  derechos  específicos  que  se  alegan  violados  por  parte  del  Estado  en  el  asunto  sometido  a  la </text>
<text top="296" left="72" width="470" height="12" font="6">Comisión, aunque los peticionarios pueden hacerlo. Corresponde a la Comisión, con base en la jurisprudencia </text>
<text top="308" left="72" width="470" height="12" font="6">del  sistema,  determinar  en  sus  informes  de  admisibilidad,  qué  disposición  de  los  instrumentos </text>
<text top="319" left="72" width="470" height="12" font="6">interamericanos  relevantes  es  aplicable  y  podría  establecerse  su  violación  si  los  hechos  alegados  son </text>
<text top="331" left="72" width="182" height="12" font="6">probados mediante elementos suficientes. </text>
<text top="355" left="108" width="13" height="12" font="6">45.</text>
<text top="357" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="355" left="144" width="398" height="12" font="6">Los peticionarios sostienen que el Estado violó los derechos de la presunta víctima al debido </text>
<text top="367" left="72" width="470" height="12" font="6">proceso,  a  las  garantías  judiciales,  al  principio  de  legalidad,  a  la  protección  de  la  honra  y  dignidad,  a  la </text>
<text top="378" left="72" width="470" height="12" font="6">propiedad privada, a la igualdad ante la ley y a la protección judicial durante la tramitación del proceso de </text>
<text top="390" left="72" width="470" height="12" font="6">destitución  realizado  en  su  contra  y  en  razón  de  la  imposibilidad  de  revisar  judicialmente  la  decisión  de </text>
<text top="402" left="72" width="470" height="12" font="6">destitución. A su vez el Estado manifiesta que no fueron violados derechos protegidos por la Convención. En </text>
<text top="413" left="72" width="470" height="12" font="6">ese  sentido,  indica  que  la  presunta  víctima  está  inconforme  con  la  decisión  desfavorable  y  que  acude  a  la </text>
<text top="425" left="72" width="122" height="12" font="6">CIDH como cuarta instancia. </text>
<text top="449" left="108" width="13" height="12" font="6">46.</text>
<text top="451" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="449" left="144" width="398" height="12" font="6">En vista de los elementos de hecho y de derecho presentados por las partes, en particular las </text>
<text top="461" left="72" width="470" height="12" font="6">supuestas violaciones cometidas durante el proceso de destitución e inhabilitación y la alegada imposibilidad </text>
<text top="472" left="72" width="470" height="12" font="6">de  obtener  una  revisión  integral  del  fallo  por  un  órgano  del  poder  judicial,  la  CIDH  considera  que,  de  ser </text>
<text top="484" left="72" width="470" height="12" font="6">probados, estos hechos podrían caracterizar violaciones a los derechos protegidos en los artículos 8, 9 y 25 de </text>
<text top="496" left="72" width="363" height="12" font="6">la Convención Americana, en concordancia con los artículos 1.1 y 2 de dicho tratado.  </text>
<text top="520" left="108" width="13" height="12" font="6">47.</text>
<text top="522" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="520" left="144" width="398" height="12" font="6">En cuanto al reclamo de los peticionarios sobre la presunta violación de los artículos 11, 21 y </text>
<text top="531" left="72" width="470" height="12" font="6">24 de la Convención Americana, la Comisión observa que la información presentada por los peticionarios no </text>
<text top="543" left="72" width="470" height="12" font="6">permite  a  la  CIDH  determinar  una  posible  violación  de  estos  artículos  por  lo  que  no  corresponde  declarar </text>
<text top="555" left="72" width="120" height="12" font="6">dicha pretensión admisible. </text>
<text top="578" left="72" width="2" height="12" font="5"><b> </b></text>
<text top="590" left="108" width="11" height="12" font="5"><b>V. </b></text>
<text top="590" left="144" width="73" height="12" font="5"><b>CONCLUSIONES </b></text>
<text top="614" left="108" width="13" height="12" font="6">48.</text>
<text top="616" left="121" width="3" height="9" font="7"> </text>
<text top="614" left="144" width="398" height="12" font="6">Con  fundamento  en  las  consideraciones  de  hecho  y  de  derecho  expuestas,  la  Comisión </text>
<text top="626" left="72" width="470" height="12" font="6">Interamericana concluye que la presente petición satisface los requisitos de admisibilidad enunciados en los </text>
<text top="637" left="72" width="376" height="12" font="6">artículos 46 y 47 de la Convención Americana y, sin prejuzgar sobre el fondo del asunto, </text>
<text top="661" left="173" width="269" height="12" font="5"><b>LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS </b></text>
<text top="685" left="72" width="40" height="12" font="5"><b>DECIDE: </b></text>
</page>
<page number="9" position="absolute" top="0" left="0" height="792" width="612">
<text top="38" left="306" width="3" height="10" font="0"> </text>
<text top="733" left="304" width="6" height="9" font="1">9 </text>
<text top="742" left="72" width="3" height="14" font="2"> </text>
<text top="72" left="108" width="10" height="12" font="6">1. </text>
<text top="72" left="144" width="398" height="12" font="6">Declarar  admisible  la  presente  petición  en  relación  con  los  artículos  8,  9  y  25  de  la </text>
<text top="84" left="72" width="470" height="12" font="6">Convención  Americana  en  conexión  con  las  obligaciones  establecidas  en  los  artículos  1.1  y  2  del  mismo </text>
<text top="95" left="72" width="60" height="12" font="6">instrumento.  </text>
<text top="119" left="108" width="10" height="12" font="6">2. </text>
<text top="119" left="144" width="398" height="12" font="6">Declarar  inadmisible  la  presente  petición  en  relación  con  los  artículos  11,  21  y  24  de  la </text>
<text top="131" left="72" width="103" height="12" font="6">Convención Americana; </text>
<text top="155" left="108" width="10" height="12" font="6">3. </text>
<text top="155" left="144" width="180" height="12" font="6">Notificar a las partes la presente decisión; </text>
<text top="178" left="108" width="10" height="12" font="6">4. </text>
<text top="178" left="144" width="220" height="12" font="6">Continuar con el análisis del fondo de la cuestión; y </text>
<text top="202" left="108" width="10" height="12" font="6">5. </text>
<text top="202" left="144" width="398" height="12" font="6">Publicar  esta  decisión  e  incluirla  en  su  Informe  Anual  a  la  Asamblea  General  de  la </text>
<text top="214" left="72" width="177" height="12" font="6">Organización de los Estados Americanos. </text>
<text top="238" left="72" width="2" height="12" font="6"> </text>
<text top="238" left="108" width="434" height="12" font="6">Dado y firmado en la ciudad de Washington, D.C., a los 13 días del mes de abril de 2016.  (Firmado): </text>
<text top="251" left="72" width="470" height="12" font="6">James  L.  Cavallaro,  Presidente;  Francisco  José  Eguiguren,  Primer  Vicepresidente;  Margarette  May  Macaulay, </text>
<text top="265" left="72" width="470" height="12" font="6">Segunda Vicepresidenta; José de Jesús Orozco Henríquez, Paulo Vannuchi, Esmeralda E. Arosemena Bernal de </text>
<text top="278" left="72" width="235" height="12" font="6">Troitiño, y Enrique Gil Botero, Miembros de la Comisión.</text>
<text top="279" left="307" width="2" height="11" font="4"> </text>
</page>
</pdf2xml>
