<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
	<fontspec id="0" size="10" family="BAAAAA+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="CAAAAA+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="6" family="CAAAAA+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="3" size="8" family="DAAAAA+TimesNewRomanPSMT" color="#000000"/>
	<fontspec id="4" size="8" family="CAAAAA+Verdana" color="#000000"/>
<text top="57" left="243" width="110" height="12" font="0"><b>INFORME Nº 26/00</b></text>
<text top="69" left="264" width="67" height="12" font="1">CASO 11.821</text>
<text top="81" left="245" width="106" height="12" font="1">ALDEA DE MOIWANA</text>
<text top="93" left="271" width="54" height="12" font="1">SURINAME</text>
<text top="105" left="247" width="101" height="12" font="1">7 de marzo de 2000</text>
<text top="130" left="57" width="9" height="12" font="0"><b>I.</b></text>
<text top="130" left="92" width="55" height="12" font="0"><b>RESUMEN</b></text>
<text top="154" left="57" width="481" height="12" font="1">1.   La   denuncia   fue   presentada   por   &#34;Moiwana   ’86   Organización   de   Derechos   Humanos   de</text>
<text top="166" left="57" width="481" height="12" font="1">Suriname&#34; el 11 de julio de 1997 y se refiere a la ejecución extrajudicial de más de cuarenta</text>
<text top="178" left="57" width="481" height="12" font="1">habitantes de la aldea de Moiwana, una de las comunidades del pueblo Cimarrón (Maroons) de</text>
<text top="190" left="57" width="481" height="12" font="1">Suriname, y a la destrucción intencional de sus bienes por miembros del Ejército de ese país,</text>
<text top="203" left="57" width="481" height="12" font="1">así como a la falta de garantías judiciales, debido proceso y reparaciones por esos actos. El</text>
<text top="215" left="57" width="481" height="12" font="1">Estado no respondió a las solicitudes de información enviadas por la Comisión, la cual tras</text>
<text top="227" left="57" width="481" height="12" font="1">analizar   la   petición   y   el   cumplimiento   de   los   requisitos   previstos   para   la   aplicación   de   la</text>
<text top="239" left="57" width="481" height="12" font="1">Declaración   Americana   de   los   Derechos   y   Deberes   del   Hombre   (la   &#34;Declaración&#34;)   y   de   la</text>
<text top="251" left="57" width="481" height="12" font="1">Convención Americana sobre Derechos Humanos (la &#34;Convención&#34;) decidió  declarar el caso</text>
<text top="263" left="57" width="481" height="12" font="1">admisible en cuanto se refiere a presuntas violaciones a los artículos I, derecho a la vida y</text>
<text top="275" left="57" width="481" height="12" font="1">seguridad personal; VII, derecho de protección a la maternidad y a la infancia; IX, derecho a la</text>
<text top="288" left="57" width="481" height="12" font="1">inviolabilidad del domicilio; y XXIII, derecho a la propiedad, todos ellos de la Declaración; y a</text>
<text top="300" left="57" width="481" height="12" font="1">los artículos 8(1), garantías judiciales; y 25(2), derecho a la protección judicial, y al artículo</text>
<text top="312" left="57" width="305" height="12" font="1">1(1) (obligación de respetar los derechos) de la Convención.</text>
<text top="336" left="57" width="15" height="12" font="0"><b>II.</b></text>
<text top="336" left="92" width="165" height="12" font="0"><b>TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN</b></text>
<text top="360" left="57" width="481" height="12" font="1">2. La Comisión recibió la denuncia el 11 de julio de 1997 y la transmitió al Gobierno el 30 de</text>
<text top="373" left="57" width="481" height="12" font="1">octubre de ese año, solicitando respuesta dentro de 90 días. Frente a la falta de respuesta del</text>
<text top="385" left="57" width="481" height="12" font="1">Gobierno, la Comisión reiteró en dos oportunidades ese pedido, el 2 de junio de 1998 y el 25</text>
<text top="397" left="57" width="481" height="12" font="1">de febrero de 1999, indicando que consideraría la aplicación del artículo 42 de su Reglamento</text>
<text top="409" left="57" width="481" height="12" font="1">en el caso de no recibirse respuesta dentro de 30 días. La Comisión no ha recibido respuesta</text>
<text top="421" left="57" width="167" height="12" font="1">alguna del Estado hasta la fecha.</text>
<text top="446" left="57" width="20" height="12" font="0"><b>III.</b></text>
<text top="446" left="92" width="162" height="12" font="0"><b>POSICIONES DE LAS PARTES</b></text>
<text top="470" left="57" width="11" height="12" font="0"><b>A.</b></text>
<text top="470" left="92" width="80" height="12" font="0"><b>El peticionario</b></text>
<text top="494" left="57" width="481" height="12" font="1">3. La denuncia señala como antecedente general que en 1980 un grupo de oficiales del Ejército</text>
<text top="506" left="57" width="481" height="12" font="1">Nacional de Suriname llevó a cabo un golpe de Estado, y su líder, Desi Bouterse, se declaró</text>
<text top="518" left="57" width="481" height="12" font="1">Comandante en Jefe del Ejército. Dichos militares procedieron a nombrar una administración</text>
<text top="531" left="57" width="481" height="12" font="1">formada por civiles que anunció que llamaría a elecciones. Sin embargo, esas elecciones no se</text>
<text top="543" left="57" width="481" height="12" font="1">realizaron y en cambio siguió un período de violaciones graves y sistemáticas de los derechos</text>
<text top="555" left="57" width="400" height="12" font="1">humanos, que fueron documentadas en general por la CIDH en varios informe<a href="etree.html#1">s</a></text>
<text top="555" left="457" width="4" height="7" font="2"><a href="etree.html#1">1</a></text>
<text top="555" left="461" width="4" height="12" font="1"><a href="etree.html#1">.</a></text>
<text top="579" left="57" width="481" height="12" font="1">4. Como antecedente específico,  la denuncia  indica que en 1986 se organizó un grupo de</text>
<text top="591" left="57" width="482" height="12" font="1">oposición   armado   (el   &#34;Comando   de   la   Jungla&#34;)   con   apoyo   de   surinameses   en   el   exilio   en</text>
<text top="603" left="57" width="481" height="12" font="1">Holanda,   y   bajo   la   jefatura   de   Ronnie   Brunswijk,   un   ex-miembro   de   la   custodia   de   Desi</text>
<text top="616" left="57" width="481" height="12" font="1">Bouterse.   Ese   grupo   inició   sus   acciones   atacando   puestos   militares   en   la   zona   Este   de</text>
<text top="628" left="57" width="481" height="12" font="1">Suriname,   en   el  territorio   de   los   Ndjuka   Maroon,   pueblo   al   que   pertenecía   Brunswijk   y  la</text>
<text top="640" left="57" width="481" height="12" font="1">mayoría  de   sus  seguidores  armados.   El  Ejército  respondió   con  extensas   operaciones  en la</text>
<text top="652" left="57" width="481" height="12" font="1">región, y con una represalia sistemática y colectiva contra la población Cimarrona, alegando</text>
<text top="664" left="57" width="481" height="12" font="1">que ayudaban al Comando de la Jungla. Aldeas de Cimarrones, que pertenecían a otras tribus</text>
<text top="676" left="57" width="482" height="12" font="1">y   que   habitaban   distintas   regiones,   fueron   objeto   de   represalia   del   Ejército   surinamés,</text>
<text top="689" left="57" width="435" height="12" font="1">asesinando entre 150 y 200 civiles. Recuerda, entre otros, que la CIDH documentó</text>
<text top="689" left="493" width="4" height="7" font="2"><a href="etree.html#1">2</a></text>
<text top="689" left="496" width="42" height="12" font="1"><a href="etree.html#1">  </a>que los</text>
<text top="701" left="57" width="481" height="12" font="1">Cimarrones   habían   sido   víctimas   de   hambrunas   forzadas,   cortes   ilegales   de   beneficios   y</text>
<text top="713" left="57" width="58" height="12" font="1">&#34;etnocidio&#34;.</text>
<text top="742" left="57" width="4" height="7" font="2">1</text>
<text top="744" left="61" width="2" height="9" font="3"> </text>
<text top="743" left="63" width="475" height="10" font="4">Informes sobre la Situación de los Derechos Humanos en Suriname, 1983 y 1985, varias resoluciones (entre ellas las</text>
<text top="754" left="57" width="481" height="10" font="4">publicadas en el Informe Anual 1988-89, pág. 123-54) y dos casos ante la Corte Interamericana (Nos. 10.150 y</text>
<text top="763" left="57" width="35" height="10" font="4">10.274).</text>
<text top="773" left="57" width="4" height="7" font="2">2</text>
<text top="776" left="61" width="2" height="9" font="3"> </text>
<text top="775" left="63" width="181" height="10" font="4">Informe Anual CIDH 1986-87, págs. 263-65.</text>
<text top="802" left="296" width="4" height="7" font="2">1</text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
<text top="69" left="57" width="481" height="12" font="1">5. La denuncia señala, con respecto a la matanza y destrucción en la aldea Moiwana, objeto</text>
<text top="81" left="57" width="481" height="12" font="1">principal de la denuncia, que a principios de noviembre de 1986 los militares comenzaron una</text>
<text top="93" left="57" width="481" height="12" font="1">operación de &#34;limpieza&#34; en el Este de Suriname y ordenaron a la población civil evacuar el</text>
<text top="105" left="57" width="481" height="12" font="1">área. Por distintas razones, muchos no salieron. La operación contra la aldea Moiwana y sus</text>
<text top="117" left="57" width="481" height="12" font="1">alrededores comenzó, según la denuncia, el 29 de noviembre de 1986, y fue efectuada por una</text>
<text top="130" left="57" width="481" height="12" font="1">unidad militar de unos 70 hombres especialmente entrenados, divididos en tres grupos, uno de</text>
<text top="142" left="57" width="482" height="12" font="1">los cuales atacó directamente la aldea. Esta acción comenzó con el incendio de la casa del líder</text>
<text top="154" left="57" width="481" height="12" font="1">rebelde Brunswijk y siguió con el fusilamiento de casi todos los habitantes, después de lo cual</text>
<text top="166" left="57" width="481" height="12" font="1">quemaron la aldea. Al mismo tiempo, los militares volaron un ómnibus de pasajeros que se</text>
<text top="178" left="57" width="481" height="12" font="1">aproximaba, matando a sus ocupantes. Al final de esos sucesos, quedaron unas 40 personas</text>
<text top="190" left="57" width="481" height="12" font="1">muertas, ejecutadas extrajudicialmente por tropas gubernamentales. Algunos de los cadáveres</text>
<text top="203" left="57" width="481" height="12" font="1">que fueron trasladados a la Morgue en Alfonsdorp fueron incendiados junto con el edificio de la</text>
<text top="215" left="57" width="481" height="12" font="1">Morgue. A fines de noviembre de 1986, el Gobierno negó haber efectuado operación alguna en</text>
<text top="227" left="57" width="38" height="12" font="1">el área.</text>
<text top="251" left="57" width="481" height="12" font="1">6. Según la denuncia, en 1989 la Policía civil hizo un intento de investigación, bajo la dirección</text>
<text top="263" left="57" width="481" height="12" font="1">del Inspector de Policía  Herman E. Gooding, quien fue asesinado  el 4 de agosto  de 1990,</text>
<text top="275" left="57" width="481" height="12" font="1">después   de   haberse   reunido   con   el   Comandante   Suplente   de   la   Policía   Militar,   según</text>
<text top="288" left="57" width="180" height="12" font="1">documenta la CIDH en su inform<a href="etree.html#2">e</a></text>
<text top="288" left="237" width="4" height="7" font="2"><a href="etree.html#2">3</a></text>
<text top="288" left="241" width="297" height="12" font="1"><a href="etree.html#2">.</a> Su cadáver fue encontrado al costado de la oficina del</text>
<text top="300" left="57" width="481" height="12" font="1">Comandante Bouterse. Varios soldados fueron arrestados por la Policía Civil poco después de la</text>
<text top="312" left="57" width="481" height="12" font="1">matanza  de  Moiwana,  pero  fueron  liberados bajo  el asedio  de   30  hombres armados de  la</text>
<text top="324" left="57" width="255" height="12" font="1">Policía Militar por orden del Comandante Bouterse.</text>
<text top="348" left="57" width="481" height="12" font="1">7. En 1992, el Parlamento de Suriname adoptó una Ley de Amnistía retroactiva que cancelaba</text>
<text top="360" left="57" width="481" height="12" font="1">todo proceso referido a violaciones de derechos humanos efectuadas en el período 1985-1991,</text>
<text top="373" left="57" width="481" height="12" font="1">excepto   crímenes contra  la  humanidad,   definidos   por   la  Convención  sobre   la  Prohibición  y</text>
<text top="385" left="57" width="482" height="12" font="1">Prevención   del   Genocidio   (1948)   y   la   Carta   Militar   Internacional   de   1945   (Principios   de</text>
<text top="397" left="57" width="481" height="12" font="1">Nuremberg).  Ello  hace  que,  según  los  peticionantes,  los crímenes de  Moiwana  no  estarían</text>
<text top="409" left="57" width="183" height="12" font="1">cubiertos por dicha Ley de Amnistía.</text>
<text top="433" left="57" width="481" height="12" font="1">8. En cuanto al derecho, se alega la violación por el Gobierno de Suriname de los artículos I,</text>
<text top="446" left="57" width="481" height="12" font="1">derecho a la vida y seguridad personal; VII, derecho a la protección a la maternidad y a la</text>
<text top="458" left="57" width="481" height="12" font="1">infancia; IX, derecho a la inviolabilidad del domicilio; y XXIII, derecho a la propiedad de la</text>
<text top="470" left="57" width="481" height="12" font="1">Declaración Americana de los Derechos y Deberes del Hombre; y a los artículos 8(1), garantías</text>
<text top="482" left="57" width="481" height="12" font="1">judiciales; y 25(1) y 25(2), derecho a la protección judicial de la Convención Americana sobre</text>
<text top="494" left="57" width="481" height="12" font="1">Derechos Humanos. Se alega también la violación del artículo 3 común de las Convenciones de</text>
<text top="506" left="57" width="481" height="12" font="1">Ginebra de1949; y los artículos 4 y 13 del Protocolo Adicional Segundo a dicha Convención de</text>
<text top="518" left="57" width="481" height="12" font="1">1977 Relativo a la Protección de Víctimas de Conflictos Armados no Internacionales, así como</text>
<text top="531" left="57" width="481" height="12" font="1">del   derecho   penal   internacional   relativo   a   la   prohibición   y   castigo   de   crímenes   contra   la</text>
<text top="543" left="57" width="59" height="12" font="1">humanidad.</text>
<text top="567" left="57" width="481" height="12" font="1">9. Con respecto a los requisitos de admisibilidad, se alega excepción del requerimiento de</text>
<text top="579" left="57" width="481" height="12" font="1">agotamiento de los recursos internos con base en las causales del artículo 37(b) y (c) del</text>
<text top="591" left="57" width="481" height="12" font="1">Reglamento de la Comisión, que se refieren, respectivamente, a la denegación de acceso a</text>
<text top="603" left="57" width="481" height="12" font="1">remedios bajo la ley nacional o la imposibilidad de agotarlos y a la demora indebida de la</text>
<text top="616" left="57" width="69" height="12" font="1">decisión final.</text>
<text top="640" left="57" width="481" height="12" font="1">10. Sostiene la denuncia que el Procurador General y el Presidente de la Corte son los únicos</text>
<text top="652" left="57" width="481" height="12" font="1">que podían haber impulsado una investigación e introducido cargos en la Justicia Penal contra</text>
<text top="664" left="57" width="481" height="12" font="1">los responsables, y ninguno de ellos había iniciado una investigación seria de la masacre de</text>
<text top="676" left="57" width="481" height="12" font="1">Moiwana, ni había tomado ninguna medida para implementar las recomendaciones que hiciera</text>
<text top="689" left="57" width="481" height="12" font="1">la Comisión en cinco resoluciones que publicó en su Informe Anual de 1989, ni tampoco contra</text>
<text top="701" left="57" width="481" height="12" font="1">la represión masiva efectuada por el Ejército en 1986 en la aldea Moiwana y en otros lugares</text>
<text top="713" left="57" width="481" height="12" font="1">contra   los   Cimarrones   (Maroons)   y   Amerindios,   acción   que   llevó   a   su   exilio   masivo   en   la</text>
<text top="725" left="57" width="481" height="12" font="1">Guayana Francesa y en Panamaribo. Alega que  tampoco  el Estado  ha otorgado reparación</text>
<text top="737" left="57" width="481" height="12" font="1">alguna a ninguna de las víctimas, ni a los habitantes de la aldea Moiwana ni a los refugiados,</text>
<text top="773" left="57" width="4" height="7" font="2">3</text>
<text top="776" left="61" width="2" height="9" font="3"> </text>
<text top="775" left="63" width="181" height="10" font="4">Informe Anual CIDH 1990-91, págs. 497-98.</text>
<text top="802" left="296" width="4" height="7" font="2">2</text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
<text top="57" left="57" width="481" height="12" font="1">diez mil de los cuales seguían a la época de la denuncia en campos de refugiados cerca de St.</text>
<text top="69" left="57" width="164" height="12" font="1">Laurent, en la Guyana Francesa.</text>
<text top="93" left="57" width="481" height="12" font="1">11. También sostienen que hubo demora injustificada de justicia según el artículo 37(c) del</text>
<text top="105" left="57" width="481" height="12" font="1">Reglamento, ya que la masacre ocurrió el 29 de noviembre de 1986, más de diez años antes</text>
<text top="117" left="57" width="481" height="12" font="1">de la denuncia y aún no había habido decisión judicial definitiva. Sostiene que hasta 1992, se</text>
<text top="130" left="57" width="481" height="12" font="1">podía entender que las autoridades civiles y judiciales no investigaran y juzgaran porque las</text>
<text top="142" left="57" width="481" height="12" font="1">Fuerzas Armadas mantenían el poder y la transición democrática era frágil. Sostiene que con</text>
<text top="154" left="57" width="311" height="12" font="1">posterioridad a esa fecha tal razonamiento ya no sería válido.</text>
<text top="178" left="57" width="481" height="12" font="1">12. Denuncia que en mayo de 1993 se encontró una fosa común con un número de cadáveres</text>
<text top="190" left="57" width="481" height="12" font="1">de las víctimas de la aldea de Moiwana, y que el Ministerio de Justicia y Policía indicó que la</text>
<text top="203" left="57" width="481" height="12" font="1">investigación legal y el procesamiento no eran prioridades para esa Administración, sino que lo</text>
<text top="215" left="57" width="481" height="12" font="1">eran   los   problemas   económicos   y   sociales   del   país.   El   Ministerio   de   Asuntos   Sociales   y</text>
<text top="227" left="57" width="481" height="12" font="1">Vivienda, por su parte, sostuvo entonces en conferencia de prensa que la masacre de Moiwana</text>
<text top="239" left="57" width="481" height="12" font="1">debía considerarse incluida en la Ley de Amnistía que había sido aprobada, y por consiguiente</text>
<text top="251" left="57" width="482" height="12" font="1">no era justiciable. Igualmente denuncia que identificados varios de los cuerpos que estaban en</text>
<text top="263" left="57" width="481" height="12" font="1">la fosa como de miembros (de 5 a 7 adultos y 2 ó 3 niños) de Moiwana, no se tomó ninguna</text>
<text top="275" left="57" width="40" height="12" font="1">medida.</text>
<text top="300" left="57" width="482" height="12" font="1">13. También señala que en diciembre de 1995, el Parlamento de Suriname, adoptó una moción</text>
<text top="312" left="57" width="481" height="12" font="1">requiriendo al Ejecutivo que iniciara inmediatamente una investigación de varias violaciones</text>
<text top="324" left="57" width="481" height="12" font="1">notorias cometidas durante el régimen militar, incluyendo la masacre de Moiwana, y que no</text>
<text top="336" left="57" width="481" height="12" font="1">hubo tampoco acción alguna. Indica que ha solicitado reiteradamente acción de las autoridades</text>
<text top="348" left="57" width="481" height="12" font="1">al respecto, sin resultado positivo. Sostiene que según la legislación surinamesa a solicitud de</text>
<text top="360" left="57" width="481" height="12" font="1">un actor particular, si el pedido está justificado, la Corte Suprema debe pedir una investigación</text>
<text top="373" left="57" width="481" height="12" font="1">al Procurador General sobre el caso. Así ellos lo solicitaron y el Presidente de la Corte Suprema</text>
<text top="385" left="57" width="481" height="12" font="1">les  comunicó  que  había  solicitado  información  al  Procurador  pero   que  éste  no  se   la había</text>
<text top="397" left="57" width="481" height="12" font="1">proporcionado. Sostiene que el partido que ganó las elecciones y fija las prioridades judiciales,</text>
<text top="409" left="57" width="481" height="12" font="1">responde al liderazgo de Desire Bouterse, el militar que fue el jefe del régimen militar que</text>
<text top="421" left="57" width="481" height="12" font="1">llevó a cabo las violaciones denunciadas, por lo cual no es probable que el Gobierno cambie de</text>
<text top="433" left="57" width="38" height="12" font="1">actitud.</text>
<text top="458" left="57" width="481" height="12" font="1">14.   Agrega   documentación   oficial,   así   como   informes   sobre   la   situación   publicados</text>
<text top="470" left="57" width="481" height="12" font="1">internacionalmente   por   gobiernos   y   entidades   no   gubernamentales,   que   sustentan   las</text>
<text top="482" left="57" width="481" height="12" font="1">aseveraciones   antedichas.   Solicita   por   todas   estas   razones   que   se   acepte   la   excepción   al</text>
<text top="494" left="57" width="253" height="12" font="1">requisito de agotamiento de los recursos internos.</text>
<text top="518" left="57" width="11" height="12" font="0"><b>B.</b></text>
<text top="518" left="92" width="52" height="12" font="0"><b>El Estado</b></text>
<text top="543" left="57" width="481" height="12" font="1">15. Pese a las reiteradas solicitudes efectuadas por la Comisión con fecha 30 de octubre de</text>
<text top="555" left="57" width="481" height="12" font="1">1997, reiterada el 2 de junio de 1998 y nuevamente el 25 de febrero de 1999, indicando que</text>
<text top="567" left="57" width="481" height="12" font="1">consideraría la aplicación del artículo 42 de su Reglamento en caso de no recibirse respuesta</text>
<text top="579" left="57" width="481" height="12" font="1">dentro de los 30 días, el Estado de Suriname no respondió y por consiguiente no controvirtió</text>
<text top="591" left="57" width="193" height="12" font="1">los hechos denunciados en la petición.</text>
<text top="616" left="57" width="17" height="12" font="0"><b>IV.</b></text>
<text top="616" left="92" width="211" height="12" font="0"><b>ANÁLISIS SOBRE LA ADMISIBILIDAD</b></text>
<text top="640" left="57" width="11" height="12" font="0"><b>A.</b></text>
<text top="640" left="92" width="446" height="12" font="0"><b>Competencia ratione personae, ratione materiae, ratione tempori y ratione loci</b></text>
<text top="652" left="92" width="82" height="12" font="0"><b>de la Comisión</b></text>
<text top="676" left="57" width="481" height="12" font="1">16. Los peticionarios sostienen que el Estado de Suriname violó derechos de los habitantes de</text>
<text top="689" left="57" width="481" height="12" font="1">la aldea Moiwana, reconocidos por los artículos I, VII, IX y XXIII de la Declaración Americana;</text>
<text top="701" left="57" width="481" height="12" font="1">y en los artículos 8(1), y 25(1) y 25(2) de la Convención Americana, hechos ocurridos en el</text>
<text top="713" left="57" width="467" height="12" font="1">territorio de Suriname y que tendrían como víctimas personas naturales bajo su jurisdicción.</text>
<text top="737" left="57" width="482" height="12" font="1">17. La Comisión considera que es competente ratione materiae, ratione personae y ratione loci</text>
<text top="749" left="57" width="481" height="12" font="1">en este caso para conocer la denuncia en cuanto a las presuntas violaciones de la Declaración</text>
<text top="761" left="57" width="145" height="12" font="1">y la Convención Americanas.</text>
<text top="802" left="296" width="4" height="7" font="2">3</text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
	<fontspec id="5" size="5" family="CAAAAA+Verdana" color="#000000"/>
<text top="69" left="57" width="482" height="12" font="1">18. Suriname, como Estado miembro de la OEA, está vinculado tanto a la Declaración desde su</text>
<text top="81" left="57" width="481" height="12" font="1">ingreso el 8 de Junio de 1977, y a la Convención desde su ratificación el 12 de noviembre de</text>
<text top="93" left="57" width="481" height="12" font="1">1987. Los hechos iniciales origen de la petición, es decir el alegado ataque a la aldea Moiwana</text>
<text top="105" left="57" width="481" height="12" font="1">y las ejecuciones extrajudiciales y otras violaciones denunciadas, habrían ocurrido el 29 de</text>
<text top="117" left="57" width="481" height="12" font="1">noviembre de 1986, bajo la vigencia de la Declaración para Suriname. En lo que se refiere a la</text>
<text top="130" left="57" width="481" height="12" font="1">Convención,   los   hechos   referidos   a   su   obligación   en   cuanto   a   garantías   legales   y   debido</text>
<text top="142" left="57" width="191" height="12" font="1">proceso   son   de   naturaleza   continu<a href="etree.html#4">a</a></text>
<text top="142" left="248" width="4" height="7" font="2"><a href="etree.html#4">4</a></text>
<text top="142" left="252" width="287" height="12" font="1"><a href="etree.html#4">. </a>  En   consecuencia,   la   Comisión   es   competenteratione</text>
<text top="154" left="57" width="480" height="12" font="1">tempore respecto a dichos hechos, de acuerdo a la competencia que le atribuye la Convención.</text>
<text top="178" left="57" width="481" height="12" font="1">19. En lo que se refiere específicamente a la Declaración, la Comisión es competente para</text>
<text top="190" left="57" width="481" height="12" font="1">conocer de este caso por tratarse de alegaciones de violación de los derechos reconocidos en</text>
<text top="203" left="57" width="481" height="12" font="1">su artículo I (derecho a la vida, a la libertad y a la integridad de la persona), VII (derecho de</text>
<text top="215" left="57" width="481" height="12" font="1">protección a la maternidad y a la infancia), IX (derecho a la inviolabilidad del domicilio), y</text>
<text top="227" left="57" width="481" height="12" font="1">XXIII,   (Derecho   a   la   Propiedad)   conforme   a   lo   dispuesto   en   los   artículos   26   y   51   de   su</text>
<text top="239" left="57" width="63" height="12" font="1">Reglamento<a href="etree.html#4">.</a></text>
<text top="239" left="120" width="4" height="7" font="2"><a href="etree.html#4">5</a></text>
<text top="263" left="57" width="481" height="12" font="1">20. En lo referente a la Convención, la Comisión es competente para examinar actos alegados</text>
<text top="275" left="57" width="481" height="12" font="1">que constituyan una violación o denegación continuada de los artículos 8 y 25 (derechos al</text>
<text top="288" left="57" width="481" height="12" font="1">debido   proceso   legal   y   a   las   garantías   judiciales)   en   concordancia   con   su   artículo   1(1).</text>
<text top="300" left="57" width="481" height="12" font="1">Suriname, al depositar su instrumento de adhesión a la Convención, asumió la responsabilidad</text>
<text top="312" left="57" width="481" height="12" font="1">de  respetar  los derechos y  libertades en  ella reconocidos y de garantizar   su  libre  y pleno</text>
<text top="324" left="57" width="266" height="12" font="1">ejercicio   a   toda   persona   sujeta   a   su   jurisdicció<a href="etree.html#4">n</a></text>
<text top="324" left="324" width="4" height="7" font="2"><a href="etree.html#4">6</a></text>
<text top="324" left="327" width="211" height="12" font="1"><a href="etree.html#4">  </a>(artículo1(1),   incluyendo   las   garantías</text>
<text top="336" left="57" width="481" height="12" font="1">judiciales y la protección judicial, conforme a lo dispuesto en los artículos 8 y 25. Este deber</text>
<text top="348" left="57" width="481" height="12" font="1">constituye, de acuerdo con la Corte Interamericana de Derechos Humanos, una obligación del</text>
<text top="360" left="57" width="481" height="12" font="1">Estado de organizar su aparato gubernamental y las estructuras administrativas a través de</text>
<text top="373" left="57" width="481" height="12" font="1">los cuales manifiesta el ejercicio del poder público de tal forma que sea posible garantizar</text>
<text top="385" left="57" width="287" height="12" font="1">jurídicamente el libre ejercicio de los derechos humanos.</text>
<text top="409" left="57" width="482" height="12" font="1">21. Por consiguiente, la Comisión tiene competencia  ratione temporis  para conocer y decidir</text>
<text top="421" left="57" width="481" height="12" font="1">del presente caso conforme a la Declaración, en relación con las violaciones alegadamente</text>
<text top="433" left="57" width="481" height="12" font="1">ocurridas antes de la ratificación de la Convención, así como conforme a la Convención en lo</text>
<text top="446" left="57" width="481" height="12" font="1">que   se   refiere   a   las   actuaciones   y   procedimientos   u   omisiones   atribuibles   al   Estado   de</text>
<text top="458" left="57" width="481" height="12" font="1">Suriname en tanto éstos puedan constituir una violación continuada de los artículos 8 y 25 de</text>
<text top="470" left="57" width="327" height="12" font="1">la Convención, en concordancia con el artículo 1(1) de la misma.</text>
<text top="494" left="57" width="481" height="12" font="1">22. La Comisión considera además que debe analizar la admisibilidad respecto a la violación de</text>
<text top="506" left="57" width="481" height="12" font="1">la obligación positiva del artículo 1(1) de la Convención (obligación de respetar los derechos y</text>
<text top="518" left="57" width="481" height="12" font="1">libertades reconocidos en ella y a garantizar su libre y pleno ejercicio). Al respecto recuerda</text>
<text top="531" left="57" width="152" height="12" font="1">que la Corte ha señalado que:</text>
<text top="555" left="92" width="446" height="12" font="1">La protección de la ley la constituyen, básicamente, los recursos que ésta dispone para</text>
<text top="567" left="92" width="446" height="12" font="1">la protección de los derechos garantizados por la Convención, los cuales, a la luz de la</text>
<text top="579" left="92" width="446" height="12" font="1">obligación positiva que el artículo  1(1) contempla  para los Estados de respetarlos y</text>
<text top="591" left="92" width="446" height="12" font="1">garantizarlos,   implica,   como   ya   lo   dijo   la   Corte,   el   deber   de   los   Estados   partes   de</text>
<text top="603" left="92" width="446" height="12" font="1">organizar todo el aparato gubernamental y, en general, todas las estructuras a través</text>
<text top="616" left="92" width="446" height="12" font="1">de   las   cuales   se   manifiesta   el   ejercicio   del   poder   público   de   manera   tal   que   sean</text>
<text top="628" left="92" width="434" height="12" font="1">capaces de asegurar jurídicamente el libre y pleno ejercicio de los derechos humano<a href="etree.html#4">s.</a></text>
<text top="628" left="526" width="4" height="7" font="2"><a href="etree.html#4">7</a></text>
<text top="668" left="57" width="4" height="7" font="2">4</text>
<text top="671" left="61" width="2" height="9" font="3"> </text>
<text top="670" left="63" width="475" height="10" font="4">Cf. CIDH Caso 11.516 Ovelario Tames . Informe Nº 60-99 del 13 de Abril de 1999.pfos. 26 y 27.Informe Anual 1998</text>
<text top="681" left="57" width="54" height="10" font="4">Vol..pág. 446</text>
<text top="690" left="57" width="4" height="7" font="2">5</text>
<text top="693" left="61" width="2" height="9" font="3"> </text>
<text top="692" left="64" width="474" height="10" font="4">El hecho de que Suriname haya ratificado la Convención Americana el 12 de noviembre de 1987 no lo exime de</text>
<text top="702" left="57" width="481" height="10" font="4">responsabilidad por los actos que violan los derechos humanos y que hayan ocurrido antes de la ratificación, pero que</text>
<text top="712" left="57" width="481" height="10" font="4">están garantizados en la Declaración Americana , que tiene fuerza obligatoria, de acuerdo con la Opinión Consultiva</text>
<text top="722" left="57" width="481" height="10" font="4">No. 10 de la Corte Interamericana de Derechos Humano Corte I.D.H. Opinión Consultiva OC-10/89 del 14 de Julio de</text>
<text top="732" left="57" width="481" height="10" font="4">1989. Interpretación de la Declaración Americana de los Derechos y Deberes del Hombre en el Marco del artículo 64</text>
<text top="741" left="57" width="346" height="10" font="4">de la Convención Americana de Derechos Humanos. Serie A. Fallos y Opiniones.Nº10.</text>
<text top="751" left="57" width="4" height="7" font="2">6</text>
<text top="754" left="61" width="2" height="9" font="3"> </text>
<text top="753" left="63" width="373" height="10" font="4">Corte I.D.H. Caso Godínez Cruz . Sentencia del 20 de Enero de 1989. Serie C.Nº 5 párr. 175</text>
<text top="763" left="57" width="4" height="7" font="2">7</text>
<text top="766" left="61" width="2" height="9" font="3"> </text>
<text top="765" left="63" width="294" height="10" font="4">Caso Veládquez Rodríguez, Sentencia de 29 de julio de 1988, Serie C N</text>
<text top="765" left="357" width="3" height="6" font="5">o</text>
<text top="765" left="360" width="178" height="10" font="4"> 4 párr. 166; Caso Godínez Cruz, Sentencia</text>
<text top="775" left="57" width="140" height="10" font="4">de 20 de enero de 1989, Serie C N</text>
<text top="775" left="197" width="3" height="6" font="5">o</text>
<text top="775" left="200" width="51" height="10" font="4"> 5 párr. 175.</text>
<text top="802" left="296" width="4" height="7" font="2">4</text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
<text top="57" left="57" width="481" height="12" font="1">23. Si bien los peticionarios  no  alegan  explícitamente  la violación  del artículo  1(1) sea en</text>
<text top="69" left="57" width="481" height="12" font="1">cuanto   a su  obligación   positiva,  como   en relación  a  los  otros  derechos  reconocidos  por  la</text>
<text top="81" left="57" width="481" height="12" font="1">Convención   que   se   denuncian   como   violados,   la   Comisión,   teniendo   en   cuenta   los   hechos</text>
<text top="93" left="57" width="481" height="12" font="1">denunciados, considera que debe analizar también la eventual violación de dicho artículo 1</text>
<text top="105" left="57" width="481" height="12" font="1">para establecer si el Estado de Suriname ha violado en el caso su obligación de respetar y</text>
<text top="117" left="57" width="364" height="12" font="1">garantizar los derechos a las garantías judiciales y la protección judicial.</text>
<text top="142" left="57" width="11" height="12" font="0"><b>B.</b></text>
<text top="142" left="92" width="264" height="12" font="0"><b>Otros requisitos de admisibilidad de la petición</b></text>
<text top="166" left="57" width="10" height="12" font="0"><b>a.</b></text>
<text top="166" left="92" width="210" height="12" font="0"><b>Agotamiento de los recursos internos</b></text>
<text top="190" left="57" width="481" height="12" font="1">24. El artículo 46 de la Convención especifica que para que la Comisión admita un caso se</text>
<text top="203" left="57" width="481" height="12" font="1">requerirá &#34;que se hayan interpuesto y agotado los recursos de jurisdicción interna conforme a</text>
<text top="215" left="57" width="481" height="12" font="1">los   principios   del   derecho   internacional   generalmente   reconocidos&#34;.   Sin   embargo,   la</text>
<text top="227" left="57" width="481" height="12" font="1">Convención   establece   excepciones   a   este   requisito   cuando   no   se   disponga   de   recursos   de</text>
<text top="239" left="57" width="481" height="12" font="1">jurisdicción interna de hecho o de derecho, especificando en su artículo 46(2) que ello ocurre</text>
<text top="251" left="57" width="481" height="12" font="1">cuando no existe en la legislación interna el debido proceso legal para la protección de los</text>
<text top="263" left="57" width="481" height="12" font="1">derechos alegadamente violados, o no se ha permitido al presunto lesionado el acceso a dichos</text>
<text top="275" left="57" width="481" height="12" font="1">recursos, o hubo retardo injustificado en la decisión sobre los mismos. En el presente caso,</text>
<text top="288" left="57" width="481" height="12" font="1">surge   de  lo  documentado   por   el  peticionario,   y  no  controvertido   por  el  Estado,   que   en la</text>
<text top="300" left="57" width="481" height="12" font="1">práctica se negó el acceso del peticionario a dichos recursos; que las autoridades responsables</text>
<text top="312" left="57" width="481" height="12" font="1">del estímulo procesal no los iniciaron y mucho menos completaron; que las investigaciones</text>
<text top="324" left="57" width="481" height="12" font="1">iniciales, base de posibles recursos, fueron obstaculizadas por agentes del Estado; y que una</text>
<text top="336" left="57" width="481" height="12" font="1">Ley de Amnistía fue interpretada por las autoridades como excusa de la obligación de procesar</text>
<text top="348" left="57" width="96" height="12" font="1">a los responsables.</text>
<text top="373" left="57" width="482" height="12" font="1">25. Ha indicado la Corte que la excepción de agotamiento de los recursos internos resulta, en</text>
<text top="385" left="57" width="339" height="12" font="1">primer lugar, de acuerdo a los principios del Derecho internacional:</text>
<text top="409" left="92" width="445" height="12" font="1">de una regla cuya invocación puede ser renunciada en forma expresa o tácita por el</text>
<text top="421" left="92" width="190" height="12" font="1">Estado que tiene derecho a invocarla.</text>
<text top="433" left="92" width="446" height="12" font="1">En segundo lugar, que la excepción de no-agotamiento de los recursos internos, para</text>
<text top="446" left="92" width="445" height="12" font="1">ser oportuna, debe plantearse en las primera etapas del procedimiento, a falta de lo</text>
<text top="458" left="92" width="445" height="12" font="1">cual podrá presumirse la renuncia tácita a valerse de la misma por parte del Estado</text>
<text top="470" left="92" width="56" height="12" font="1">interesado<a href="etree.html#5">.</a></text>
<text top="470" left="149" width="4" height="7" font="2"><a href="etree.html#5">8</a></text>
<text top="494" left="57" width="481" height="12" font="1">26.   Los   peticionarios   plantearon   en   su   denuncia   original   la   excepción   del   requisito   del</text>
<text top="506" left="57" width="481" height="12" font="1">agotamiento,   basado   en   la   falta   de   recurso   efectivo   y   en   la   demora   injustificada.   Por</text>
<text top="518" left="57" width="481" height="12" font="1">consiguiente, la carga de la prueba desmintiendo esa aseveración de los peticionarios pasó a</text>
<text top="531" left="57" width="481" height="12" font="1">ser responsabilidad del Estado. El Estado no controvirtió esas alegaciones del peticionario, al</text>
<text top="543" left="57" width="481" height="12" font="1">no   responder   a   las   reiteradas   solicitudes   de   comentarios   a   la   denuncia,   por   lo   que   ha</text>
<text top="555" left="57" width="481" height="12" font="1">renunciado a oponer dicha excepción. Frente a esta situación, la Comisión concluye que se ha</text>
<text top="567" left="57" width="471" height="12" font="1">satisfecho el requisito de admisibilidad en lo referido al agotamiento de los recursos internos.</text>
<text top="591" left="57" width="11" height="12" font="0"><b>b.</b></text>
<text top="591" left="92" width="202" height="12" font="0"><b>Plazo de presentación de la petición</b></text>
<text top="616" left="57" width="481" height="12" font="1">27.   Asimismo,   el   peticionario   explicó   en   su   denuncia   original   las   razones   por   las   que</text>
<text top="628" left="57" width="481" height="12" font="1">consideraba que la misma era hecha dentro de un plazo razonable. Alegó al respecto que el</text>
<text top="640" left="57" width="481" height="12" font="1">caso era presentado diez años después de los sucesos originales , y que en los primeros cuatro</text>
<text top="652" left="57" width="482" height="12" font="1">años de ese período el gobierno estaba bajo el control militar o  de facto, lo que impedía la</text>
<text top="664" left="57" width="481" height="12" font="1">iniciación de los recursos internos. Más aún, la amnistía establecida por el Parlamento en 1987</text>
<text top="676" left="57" width="481" height="12" font="1">habría vedado la posibilidad de los afectados de obtener la reparación judicial correspondiente.</text>
<text top="689" left="57" width="481" height="12" font="1">Con posterioridad a 1991, ya con la vigencia de un gobierno elegido constitucionalmente, sin</text>
<text top="701" left="57" width="481" height="12" font="1">embargo dicho gobierno declaró en distintas oportunidades su desinterés en llevar adelante</text>
<text top="713" left="57" width="481" height="12" font="1">sus obligaciones de investigar y procesar a los responsables y reparar a las víctimas. Alegaron</text>
<text top="725" left="57" width="481" height="12" font="1">que en todo ese período los representantes de las víctimas efectuaron repetidos intentos de</text>
<text top="737" left="57" width="272" height="12" font="1">impulsar la acción de las autoridades sin fruto alguno.</text>
<text top="763" left="57" width="4" height="7" font="2">8</text>
<text top="766" left="61" width="2" height="9" font="3"> </text>
<text top="765" left="63" width="475" height="10" font="4">Corte IDH, Caso Godínez Cruz, Excepciones Preliminares. Sentencia del 26 de junio de 1987. Serie C Nº 3. Cf. Asunto</text>
<text top="775" left="57" width="281" height="10" font="4">de Viviana Gallardo y otras. Decisión del 13 de noviembre de 1981. N</text>
<text top="775" left="338" width="4" height="6" font="5">o </text>
<text top="775" left="343" width="114" height="10" font="4">G 101-81. Serie A, párr. 26.</text>
<text top="802" left="296" width="4" height="7" font="2">5</text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="842" width="595">
<text top="69" left="57" width="482" height="12" font="1">28. La carga de la prueba para refutar dichas alegaciones quedó bajo la responsabilidad del</text>
<text top="81" left="57" width="481" height="12" font="1">Estado,   que   no   disputó   las   aseveraciones   de   los   peticionarios.   Por   lo   tanto   la   Comisión,</text>
<text top="93" left="57" width="481" height="12" font="1">considerando   lo   anterior,   concluye   que   se   presentan   las   condiciones   referidas   al   plazo   de</text>
<text top="105" left="57" width="481" height="12" font="1">presentación razonable tanto en términos del artículo  46(2) de la Convención como de los</text>
<text top="117" left="57" width="197" height="12" font="1">artículos 38(2) y 52 de su Reglamento.</text>
<text top="142" left="57" width="10" height="12" font="0"><b>c.</b></text>
<text top="142" left="92" width="166" height="12" font="0"><b>Duplicidad de procedimientos</b></text>
<text top="166" left="57" width="481" height="12" font="1">29. De acuerdo con el expediente, esta petición no está pendiente de otro procedimiento de</text>
<text top="178" left="57" width="481" height="12" font="1">arreglo   internacional   como   lo   prescribe   el   artículo   46(1)(c)   de   la   Convención,   ni   es</text>
<text top="190" left="57" width="481" height="12" font="1">reproducción   de   una   previamente   estudiada   por   la   Comisión   o   por   otro   organismo</text>
<text top="203" left="57" width="481" height="12" font="1">internacional,   de   conformidad   con   el   artículo   47(d)   de   la   Convención.   El   Estado   no   ha</text>
<text top="215" left="57" width="481" height="12" font="1">disputado   la   cuestión   de   duplicación   de   procedimientos.   Por   consiguiente,   la   Comisión</text>
<text top="227" left="57" width="347" height="12" font="1">determina que no existe duplicación de procedimientos en este caso.</text>
<text top="251" left="57" width="11" height="12" font="0"><b>d.</b></text>
<text top="251" left="92" width="220" height="12" font="0"><b>Caracterización de los hechos alegados</b></text>
<text top="275" left="57" width="481" height="12" font="1">30. Los hechos alegados en caso de ser comprobados, podrían caracterizar violaciones de los</text>
<text top="288" left="57" width="368" height="12" font="1">artículos I, VII, IX, y XIII de la Declaración y 8, 25 y 1 de la Convención.</text>
<text top="312" left="57" width="11" height="12" font="0"><b>V.</b></text>
<text top="312" left="92" width="89" height="12" font="0"><b>CONCLUSIONES</b></text>
<text top="336" left="57" width="481" height="12" font="1">31. La Comisión concluye que tiene competencia para conocer de este caso y que la petición es</text>
<text top="348" left="57" width="481" height="12" font="1">admisible, de conformidad con los artículos 52 y 38(2) de su Reglamento en lo que se refiere a</text>
<text top="360" left="57" width="389" height="12" font="1">la Declaración, y del artículo 38(2) en lo que dice relación con la Convención.</text>
<text top="385" left="57" width="481" height="12" font="1">32.   Con   fundamento   en   los   argumentos   de   hecho   y   de   derecho   antes   expuestos,   y   sin</text>
<text top="397" left="57" width="200" height="12" font="1">prejuzgar sobre el fondo de la cuestión,</text>
<text top="421" left="131" width="333" height="12" font="0"><b>LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS,</b></text>
<text top="433" left="274" width="43" height="12" font="0"><b>DECIDE</b></text>
<text top="433" left="317" width="5" height="12" font="1">:</text>
<text top="458" left="57" width="481" height="12" font="1">1.   Declarar   admisible   el   presente   caso   en   cuanto   se   refiere   a   presuntas   violaciones   a   los</text>
<text top="470" left="57" width="481" height="12" font="1">artículos I, derecho a la vida y seguridad personal; VII, derecho de protección a la maternidad</text>
<text top="482" left="57" width="481" height="12" font="1">y a la infancia; IX, derecho a la inviolabilidad del domicilio; y XXIII, derecho a la propiedad,</text>
<text top="494" left="57" width="481" height="12" font="1">todos ellos de la Declaración Americana; y a los artículos 8(1), garantías judiciales; y 25(2),</text>
<text top="506" left="57" width="481" height="12" font="1">derecho a la protección judicial, y al artículo 1(1) (obligación de respetar los derechos) de la</text>
<text top="518" left="57" width="61" height="12" font="1">Convención.</text>
<text top="543" left="57" width="190" height="12" font="1">2. Notificar esta decisión a las partes.</text>
<text top="567" left="57" width="190" height="12" font="1">3. Continuar con el análisis del fondo.</text>
<text top="591" left="57" width="481" height="12" font="1">4. Ponerse a disposición de las partes con miras a lograr una solución amistosa fundada en el</text>
<text top="603" left="57" width="481" height="12" font="1">respeto de los derechos consagrados en la Convención e invitar a las partes a pronunciarse</text>
<text top="616" left="57" width="114" height="12" font="1">sobre tal posibilidad, y</text>
<text top="640" left="57" width="452" height="12" font="1">5. Publicar esta decisión e incluirla en su Informe Anual a la Asamblea General de la OEA.</text>
<text top="664" left="57" width="481" height="12" font="1">Aprobado   por   la   Comisión   Interamericana   de   Derechos   Humanos   el   7   de   marzo   de   2000.</text>
<text top="676" left="57" width="482" height="12" font="1">(Firmado):,   Hélio   Bicudo,   Presidente;   Claudio   Grossman,   Primer   Vicepresidente;   Juan   E.</text>
<text top="689" left="57" width="481" height="12" font="1">Méndez, Segundo Vicepresidente; Marta Altolaguirre, Robert K. Goldman; Peter Laurie y Julio</text>
<text top="701" left="57" width="146" height="12" font="1">Prado Vallejo, Comisionados.</text>
<text top="802" left="296" width="4" height="7" font="2">6</text>
</page>
</pdf2xml>
