<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pdf2xml SYSTEM "pdf2xml.dtd">

<pdf2xml producer="poppler" version="23.08.0">
<page number="1" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="0" size="6" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="1" size="10" family="ABCDEE+Verdana,Bold" color="#000000"/>
	<fontspec id="2" size="10" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="3" size="6" family="ABCDEE+Verdana,Bold" color="#008a8a"/>
<text top="788" left="296" width="6" height="8" font="0">1 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="243" width="110" height="12" font="1"><b>INFORME Nº 40/02</b></text>
<text top="57" left="353" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="69" left="249" width="93" height="12" font="1"><b>ADMISIBILIDA<a href="http://www.cidh.oas.org/annualrep/2002sp/Argentina.12167.htm#_ftn1">D</a></b></text>
<text top="68" left="342" width="5" height="8" font="3"><a href="http://www.cidh.oas.org/annualrep/2002sp/Argentina.12167.htm#_ftn1"><b>*</b></a></text>
<text top="69" left="346" width="4" height="12" font="2"><a href="http://www.cidh.oas.org/annualrep/2002sp/Argentina.12167.htm#_ftn1"> </a></text>
<text top="81" left="253" width="92" height="12" font="2">PETICIÓN 12.167 </text>
<text top="93" left="243" width="112" height="12" font="2">ARGÜELLES Y OTROS </text>
<text top="105" left="268" width="64" height="12" font="2">ARGENTINA </text>
<text top="118" left="244" width="112" height="12" font="2">9 de octubre de 2002 </text>
<text top="130" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="142" left="57" width="13" height="12" font="1"><b>I. </b></text>
<text top="142" left="92" width="54" height="12" font="1"><b>RESUMEN</b></text>
<text top="142" left="147" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="154" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="166" left="57" width="485" height="12" font="2">1.  El  presente  informe  se  refiere  a  la  admisibilidad  de  la  petición  12.167.  La  Comisión </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="12" font="2">Interamericana de Derechos  Humanos (en adelante “Comisión Interamericana”, “Comisión” o </text>
<text top="191" left="57" width="485" height="12" font="2">“CIDH”) abrió el presente caso tras recibir una serie de denuncias presentadas  entre el 5 de </text>
<text top="203" left="57" width="485" height="12" font="2">junio y el 28 de  octubre de 1998, en nombre  de 21 personas:  Hugo  Oscar Argüelles, Miguel </text>
<text top="215" left="57" width="485" height="12" font="2">Ángel  Maluf,  Miguel  Ramón  Taranto,  Ambrosio  Marcial,  Miguel  Oscar  Cardozo,  Julio  César </text>
<text top="227" left="57" width="485" height="12" font="2">Allendes, Luis José López Mattheus, Enrique Jesús Aracena, Félix Oscar Morón, Ricardo Omar </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="12" font="2">Candurra,  Carlos  Julio  Arancibia,  José  Eduardo  Di  Rosa,  Enrique  Luján  Pontecorvo,  Aníbal </text>
<text top="251" left="57" width="485" height="12" font="2">Ramón Machín, Carlos Alberto Galluzzi, Gerardo Feliz Giordano, Nicolás Tomasek, José Arnaldo </text>
<text top="263" left="57" width="485" height="12" font="2">Mercau,  Alberto  Jorge  Pérez,  Horacio  Eugenio  Oscar  Muñoz  y  Juan  Italo  Obolo.  Dada  la </text>
<text top="276" left="57" width="485" height="12" font="2">estrecha similitud entre las alegaciones de hecho y de derecho presentadas, se acumularon las </text>
<text top="288" left="57" width="485" height="12" font="2">denuncias  respectivas  en  un  único  expediente,  al  que  correspondió  el  número  12.167  (en  lo </text>
<text top="300" left="57" width="486" height="12" font="2">sucesivo “la petición”). Las siguientes personas actuaron como peticionarios en representación </text>
<text top="312" left="57" width="485" height="12" font="2">de  una  o  más  de  las  supuestas  víctimas  en  los  procedimientos  seguidos  ante  la  Comisión: </text>
<text top="324" left="57" width="485" height="12" font="2">Hugo Oscar Argüelles; abogados Ruth Irene Friz (posteriormente fallecida), Alberto Antonio De </text>
<text top="336" left="57" width="485" height="12" font="2">Vita  y  Ángel  Mauricio  Cueto;  abogado  Eduardo  Barcesat,  y  abogado  Juan  Carlos  Vega  (en </text>
<text top="348" left="57" width="149" height="12" font="2">adelante “los peticionarios”). </text>
<text top="361" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="373" left="57" width="485" height="12" font="2">2.  Las  supuestas  víctimas  fueron  procesadas  por  defraudación  militar  y  delitos  conexos  en </text>
<text top="385" left="57" width="485" height="12" font="2">procedimientos iniciados en septiembre de 1980. Los delitos en cuestión se referían al manejo </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="12" font="2">y  canalización  de  fondos  militares  a  lo  largo  de  varios  años,  y  fueron  cometidos  en  diversas </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="12" font="2">dependencias  e  instalaciones  de  las  Fuerzas  Armadas.  Estos  procedimientos  terminaron  en </text>
<text top="421" left="57" width="485" height="12" font="2">abril  de  1998  con  el  rechazo  de  la  Corte  Suprema  del  “recurso  de  hecho”  interpuesto  contra </text>
<text top="434" left="57" width="485" height="12" font="2">sus condenas. Los peticionarios sostienen que las supuestas víctimas fueron privadas arbitraria </text>
<text top="446" left="57" width="485" height="12" font="2">e ilegalmente de su libertad, puesto que fueron mantenidas en prisión preventiva por períodos </text>
<text top="458" left="57" width="485" height="12" font="2">de  más  de  siete  u  ocho  años  y  sometidas  a  detención  en  situación  de  incomunicación  por </text>
<text top="470" left="57" width="485" height="12" font="2">períodos  de  varios  días  entre  la  fecha  inicial  de  su  detención  y  la  de  sus  declaraciones. </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="12" font="2">Sostienen  que  las  supuestas  víctimas  no  fueron  juzgadas  dentro  de  un  plazo  razonable  y </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="12" font="2">sufrieron  múltiples  violaciones  de  su  derecho  a  la  protección  y  a  las  garantías  judiciales, </text>
<text top="507" left="57" width="485" height="12" font="2">incluidas la falta de adecuada asistencia jurídica y la sistemática transgresión del principio de </text>
<text top="519" left="57" width="485" height="12" font="2">igualdad  procesal  de  las  partes  entre  la  Fiscalía  y  la  defensa.  Sostienen  que  el  régimen  de </text>
<text top="531" left="57" width="485" height="12" font="2">justicia militar aplicado era incompatible con los requisitos de la Convención Americana sobre </text>
<text top="543" left="57" width="485" height="12" font="2">Derechos  Humanos  (en  adelante  “Convención  Americana”),  y  afirman  que  se  cometieron </text>
<text top="555" left="57" width="485" height="12" font="2">violaciones  conexas  del  derecho  de  apelar  una  condena  ante  un  tribunal  superior.  Los </text>
<text top="567" left="57" width="485" height="12" font="2">peticionarios sostienen que las actuaciones a las que fueron sometidas las supuestas víctimas </text>
<text top="579" left="57" width="485" height="12" font="2">implicaron violación de los derechos a la libertad personal (artículo 7); protección y garantías </text>
<text top="592" left="57" width="486" height="12" font="2">judiciales (artículos 25 y 8), igual protección de la ley (artículo 24); a recibir el beneficio a una </text>
<text top="604" left="57" width="485" height="12" font="2">pena  más  leve  dispuesta  por  ley  posterior  a  la  comisión  del  delito  (artículo  9),  y  de  ser </text>
<text top="616" left="57" width="485" height="12" font="2">indemnizados en caso de haber sido condenados por sentencia firme por error judicial (artículo </text>
<text top="628" left="57" width="237" height="12" font="2">10), reconocidos en la Convención Americana. </text>
<text top="640" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="652" left="57" width="485" height="12" font="2">3.  El  Estado  sostiene  que  las  supuestas  víctimas,  integrantes  de  las  Fuerzas  Armadas  en  el </text>
<text top="664" left="57" width="485" height="12" font="2">momento  de  la  comisión  de  los  delitos  por  los  que  fueron  procesadas,  fueron  juzgadas </text>
<text top="677" left="57" width="485" height="12" font="2">conforme a Derecho según lo establecido por el sistema de justicia militar, que protege valores </text>
<text top="689" left="57" width="485" height="12" font="2">específicos  y  necesariamente  posee  características  especiales.  El  Estado  subraya  que  los </text>
<text top="701" left="57" width="485" height="12" font="2">procedimientos  en  cuestión  eran  complejos,  pues  se  referían  a  numerosos  acusados  y  a </text>
<text top="713" left="57" width="486" height="12" font="2">diversos lugares; que el expediente del caso era voluminoso, y que implicó una investigación </text>
<text top="725" left="57" width="485" height="12" font="2">sumamente  técnica  sobre  cuestiones  contables  y  fraudes.  En  resumen,  el  Estado  considera </text>
<text top="737" left="57" width="485" height="12" font="2">inadmisible  la  petición,  primero,  porque  las  principales  alegaciones  planteadas  fueron </text>
<text top="750" left="57" width="485" height="12" font="2">consideradas  por  las  autoridades  militares  y  judiciales  competentes  y  declaradas  infundadas. </text>
<text top="762" left="57" width="485" height="12" font="2">Segundo, el Estado sostiene que las supuestas víctimas nunca interpusieron recursos judiciales </text>
</page>
<page number="2" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="296" width="6" height="8" font="0">2 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="485" height="12" font="2">tendientes a obtener la indemnización que ahora reclaman ante la Comisión. Tercero, el Estado </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="12" font="2">sostiene  que  en  todo  caso  los  peticionarios  no  adujeron  ningún  hecho  que  caracterizara  una </text>
<text top="81" left="57" width="140" height="12" font="2">violación de la Convención. </text>
<text top="93" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="12" font="2">4.  Como  más  adelante  se  señala,  el  examen  del  caso  llevó  a  la  Comisión  a  concluir  que  es </text>
<text top="118" left="57" width="485" height="12" font="2">competente  para  conocer  las  denuncias  de  los  peticionarios  en  lo  referente  a  las  supuestas </text>
<text top="130" left="57" width="485" height="12" font="2">violaciones de los artículos 1, 5, 7, 8, 10, 24 y 25 de la Convención Americana y, en la medida </text>
<text top="142" left="57" width="485" height="12" font="2">pertinente,  de  los  artículos  I,  XXV  y  XXVI  de  la  Declaración  Americana  de  los  Derechos  y </text>
<text top="154" left="57" width="485" height="12" font="2">Deberes  del  Hombre  (en  adelante  “la  Declaración  Americana”),  y  que  el  caso  es  admisible </text>
<text top="166" left="57" width="485" height="12" font="2">conforme  a  lo  dispuesto  por  los  artículos  46  y  47  de  la  Convención  Americana.  La  Comisión </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="12" font="2">llegó a la conclusión de que las denuncias referentes al artículo 9 de la Convención Americana </text>
<text top="191" left="57" width="90" height="12" font="2">son inadmisibles. </text>
<text top="203" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="215" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>II.</b></text>
<text top="215" left="71" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="215" left="92" width="169" height="12" font="1"><b>TRÁMITE ANTE LA COMISIÓN </b></text>
<text top="227" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="12" font="2">5.  Las  comunicaciones  principales  que  sirven  de  base  a  la  petición  12.167  fueron  recibidas </text>
<text top="251" left="57" width="485" height="12" font="2">según los siguientes detalles (algunas supuestas víctimas se mencionan más de una vez): (1) </text>
<text top="263" left="57" width="485" height="12" font="2">5 de junio de 1998, Hugo Oscar Argüelles; (2) 10 de septiembre de 1998, Miguel Ángel Maluf; </text>
<text top="276" left="57" width="485" height="12" font="2">(3) 11 de septiembre de 1998, Hugo Oscar Argüelles, Miguel Ramón Taranto, Ambrosio Marcial </text>
<text top="288" left="57" width="485" height="12" font="2">y Miguel Oscar Cardozo; (4) 11 de septiembre de 1998, Julio Cesar Allende y Luis José López </text>
<text top="300" left="57" width="485" height="12" font="2">Mattheus; (5) 11 de septiembre de 1998, Enrique Jesús Aracena  y Félix Oscar Morón; (6) 11 </text>
<text top="312" left="57" width="485" height="12" font="2">de septiembre de 1998, Nicolás Tomasek; (7) 11 de septiembre de 1998, Juan Italo Obolo y </text>
<text top="324" left="57" width="485" height="12" font="2">Alberto  Jorge  Pérez;  (8)  11  de  septiembre  de  1998,  Gerardo  Félix  Giordano,  Enrique  Jesús </text>
<text top="336" left="57" width="485" height="12" font="2">Aracena,  José  Arnaldo  Mercau,  Carlos  Julio  Arancibia,  Félix  Oscar  Morón,  Miguel  Oscar </text>
<text top="348" left="57" width="485" height="12" font="2">Cardozo, Luis José López Mattheus, Julio Cesar Allende, Ambrosio Marcial, Alberto Jorge Pérez, </text>
<text top="361" left="57" width="485" height="12" font="2">Horacio  Eugenio  Oscar  Muñoz  y  Juan  Italo  Obolo;  (9)  15  de  septiembre  de  1998,  Carlos </text>
<text top="373" left="57" width="485" height="12" font="2">Alberto Galluzzi; (10) 28 de octubre de 1998, Ricardo Omar Candurra, Carlos Julio Arancibia, </text>
<text top="385" left="57" width="485" height="12" font="2">José Eduardo di Rosa, Enrique Lujan Pontecorvo y Aníbal Ramón Machin. El 1º de diciembre de </text>
<text top="397" left="57" width="442" height="12" font="2">1998 se presentó un escrito adicional en nombre de 15 de las personas ya nombradas. </text>
<text top="409" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="421" left="57" width="485" height="12" font="2">6. A continuación se reseñan las principales etapas del procedimiento. El 7 de junio de 1999 la </text>
<text top="434" left="57" width="485" height="12" font="2">Comisión  transmitió  al  Estado  las  partes  pertinentes  de  la  petición  12.167,  solicitando  que </text>
<text top="446" left="57" width="485" height="12" font="2">presente una contestación dentro de los 90 días. Por nota de esa misma fecha se informó a los </text>
<text top="458" left="57" width="363" height="12" font="2">respectivos peticionarios que se había iniciado el trámite de la petición. </text>
<text top="470" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="12" font="2">7.  Por  nota  del  7  de  septiembre  de  1999  el  Estado  solicitó  una  prórroga  del  plazo  de  que </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="12" font="2">disponía  para  presentar  su  respuesta.  Por  notas  del  13  de  septiembre  1999  la  Comisión </text>
<text top="507" left="57" width="485" height="12" font="2">concedió al Estado 60 días más, e informó a los peticionarios la medida dispuesta. Por nota del </text>
<text top="519" left="57" width="485" height="12" font="2">11 de noviembre de 1999 el Estado solicitó una prórroga adicional. Se le concedieron 30 días </text>
<text top="531" left="57" width="275" height="12" font="2">más y se informó en consecuencia a los peticionarios. </text>
<text top="543" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="555" left="57" width="485" height="12" font="2">8. El Estado presentó su respuesta el 28 de diciembre de 1999. La misma fue transmitida a los </text>
<text top="567" left="57" width="485" height="12" font="2">peticionarios el 5 de enero de 2000, y se les solicitó que presenten sus observaciones dentro </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">de  un  plazo  de  60  días.  Diversos  peticionarios  presentaron  sus  observaciones  los  días  7  de </text>
<text top="592" left="57" width="485" height="12" font="2">febrero, 22 de febrero, 3 de marzo, 6 de marzo, 8 de marzo y 1º de mayo de 2000. Tal como </text>
<text top="604" left="57" width="485" height="12" font="2">correspondía,  esas  observaciones  fueron  transmitidas  al  Estado  el  24  de  mayo  de  2000, </text>
<text top="616" left="57" width="485" height="12" font="2">solicitándosele la presentación de observaciones dentro de un plazo de 60  días. El 5 de junio </text>
<text top="628" left="57" width="485" height="12" font="2">de 2000 se recibió información adicional de los peticionarios, la que fue transmitida al Estado </text>
<text top="640" left="57" width="485" height="12" font="2">el 9 de junio de 2000. Por nota del 7 de julio de 2000 la Comisión aclaró que las observaciones </text>
<text top="652" left="57" width="485" height="12" font="2">formuladas con carácter de respuesta a ambas comunicaciones debían presentarse dentro de </text>
<text top="664" left="57" width="485" height="12" font="2">un  plazo  de  60  días  contados  a  partir  del  9  de  junio  de  2000.  Por  nota  del  11  de  agosto  de </text>
<text top="677" left="57" width="485" height="12" font="2">2000 el Estado solicitó una prórroga del plazo para la presentación de su respuesta. El 15 de </text>
<text top="689" left="57" width="473" height="12" font="2">agosto de 2000 la Comisión le otorgó 30 días más e informó lo dispuesto a los peticionarios.  </text>
<text top="701" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="713" left="57" width="485" height="12" font="2">9. El Estado presentó sus observaciones por nota del 19 de septiembre de 2000. Por nota del </text>
<text top="725" left="57" width="485" height="12" font="2">27  de  octubre  de  2000  la  Comisión  las  transmitió  a  los  peticionarios,  a  quienes  solicitó </text>
<text top="737" left="57" width="304" height="12" font="2">presentar sus observaciones dentro de un plazo de 60 días. </text>
<text top="750" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
</page>
<page number="3" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="296" width="6" height="8" font="0">3 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="485" height="12" font="2">10. Los peticionarios presentaron observaciones los días 31 de octubre y 10 de noviembre, y </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="12" font="2">dos  escritos  fueron  recibidos  el  29  de  noviembre  de  2000.  Esas  comunicaciones  fueron </text>
<text top="81" left="57" width="485" height="12" font="2">transmitidas  al  Estado  el  27  de  diciembre  de  2000,  solicitándole  que  presente  sus </text>
<text top="93" left="57" width="485" height="12" font="2">observaciones dentro de un plazo de 60 días. En respuesta a la solicitud de prórroga formulada </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="12" font="2">por el Estado el 27 de febrero de 2001, la Comisión estableció un nuevo plazo, que expiraba el </text>
<text top="118" left="57" width="485" height="12" font="2">5 de abril de 2001, y notificó lo dispuesto a los peticionarios. El 18 de abril de 2001 el Estado </text>
<text top="130" left="57" width="485" height="12" font="2">presentó sus observaciones, que fueron dadas a conocer a los peticionarios el 17 de mayo de </text>
<text top="142" left="57" width="33" height="12" font="2">2001. </text>
<text top="154" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="166" left="57" width="485" height="12" font="2">11.  Los  días  16  de  junio  y  10  de  julio  de  2001  los  peticionarios  presentaron  escritos </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="12" font="2">adicionales,  los  que  a  su  vez  fueron  transmitidos  el  10  de  septiembre  de  2001  al  Estado, </text>
<text top="191" left="57" width="485" height="12" font="2">solicitándosele  que  presente  sus  observaciones  dentro  del  plazo  de  un  mes.  Se  recibieron </text>
<text top="203" left="57" width="485" height="12" font="2">observaciones adicionales del Estado el 2 de octubre de 2001, las que fueron dadas a conocer </text>
<text top="215" left="57" width="362" height="12" font="2">a los peticionarios, con carácter informativo, el 12 de octubre de 2001. </text>
<text top="227" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="12" font="2">12. Cabe señalar que diversos peticionarios solicitaron audiencias ante la Comisión, primero en </text>
<text top="251" left="57" width="485" height="12" font="2">oportunidad de  la  presentación  de  la  petición y  en  tres  ocasiones  ulteriores.  En  cada  uno  de </text>
<text top="263" left="57" width="485" height="12" font="2">esos casos se informó a los peticionarios que la Comisión no estaba en condiciones de acceder </text>
<text top="276" left="57" width="330" height="12" font="2">a lo solicitado debido al gran número de audiencias ya previstas. </text>
<text top="288" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="300" left="57" width="201" height="12" font="1"><b>III.  POSICIONES DE LAS PARTES </b></text>
<text top="312" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="324" left="57" width="76" height="12" font="1"><b>Introducción </b></text>
<text top="336" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="348" left="57" width="485" height="12" font="2">13. Las cuestiones de hecho y de derecho que son objeto de la petición surgen de actuaciones </text>
<text top="361" left="57" width="485" height="12" font="2">penales iniciadas contra un grupo de 32 acusados, incluidas las 21 supuestas víctimas, el 9 de </text>
<text top="373" left="57" width="485" height="12" font="2">septiembre  de  1980.  El  expediente  respectivo  estaba  caratulado  “Galluzzi,  Carlos  Alberto  y </text>
<text top="385" left="57" width="485" height="12" font="2">otros s/ defraudación militar s/ art. 445 bis del Código de Justicia Militar –causa Nº 56”. En ese </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="12" font="2">entonces todos los acusados integraban las Fuerzas Armadas, específicamente la Fuerza Aérea. </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="12" font="2">El  caso  fue  investigado  primero  por  el  Juzgado  de  Instrucción  Militar  Nº  12,  y  a  partir  de </text>
<text top="421" left="57" width="485" height="12" font="2">diciembre  de  1980  por  el  Juzgado  de  Instrucción  Militar  Nº  1.  A  partir  del  4  de  octubre  de </text>
<text top="434" left="57" width="485" height="12" font="2">1982,  el  Consejo  Supremo  de  las  Fuerzas  Armadas  tomó  conocimiento  del  caso,  dictando </text>
<text top="446" left="57" width="166" height="12" font="2">sentencia el 5 de junio de 1989. </text>
<text top="458" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="470" left="57" width="485" height="12" font="2">14.  Tanto  la  acusación  como  la  defensa  apelaron  dicha  sentencia,  y  las  actuaciones  fueron </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="12" font="2">puestas  a  consideración  de  la  Cámara  Nacional  de  Apelaciones  en  lo  Criminal  y  Correccional </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="12" font="2">Federal de la Capital Federal el 14 de junio de 1989. El 23 de abril de 1990 dicha Cámara dictó </text>
<text top="507" left="57" width="485" height="12" font="2">una orden por la que se hacía lugar a determinadas quejas formuladas. El 5 de diciembre de </text>
<text top="519" left="57" width="485" height="12" font="2">1990  la  Cámara  declaró  la  prescripción  de  dos  de  los  tres  delitos,  ante  lo  cual  la  Fiscalía </text>
<text top="531" left="57" width="485" height="12" font="2">interpuso  un  recurso  extraordinario.  Éste  fue  resuelto  por  la  Corte  Suprema,  que  revocó  la </text>
<text top="543" left="57" width="485" height="12" font="2">sentencia  de  prescripción  el  30  de  julio  de  1991.  El  16  de  septiembre  de  1993  la  Cámara </text>
<text top="555" left="57" width="485" height="12" font="2">Nacional de Apelaciones en lo Criminal y Correccional Federal de la Capital Federal se declaró </text>
<text top="567" left="57" width="485" height="12" font="2">incompetente para seguir entendiendo en  el asunto, indicando que el órgano competente era </text>
<text top="579" left="57" width="485" height="12" font="2">la  Cámara  Nacional  de  Casación  Penal.  Ésta  última  declinó  competencia.  El  conflicto </text>
<text top="592" left="57" width="485" height="12" font="2">jurisdiccional fue resuelto por la Corte Suprema, que dispuso que el caso era de competencia </text>
<text top="604" left="57" width="485" height="12" font="2">de  la  Cámara  Nacional de  Casación  Penal,  la  que  dictó  la  sentencia  el  20  de  marzo  de  1995 </text>
<text top="616" left="57" width="485" height="12" font="2">(parte resolutiva) y el 3 de abril 1995 (parte considerativa). El 3 de abril de 1995 la Cámara </text>
<text top="628" left="57" width="485" height="12" font="2">rechazó  el  recurso  extraordinario  interpuesto  por  los  acusados.  En  agosto  de  1995  los </text>
<text top="640" left="57" width="485" height="12" font="2">acusados presentaron un “recurso de hecho”, y los procedimientos culminaron con el rechazo </text>
<text top="652" left="57" width="404" height="12" font="2">del mismo, por parte de la Corte Suprema de la Nación, el 28 de abril de 1998. </text>
<text top="664" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="677" left="57" width="485" height="12" font="2">15. Aunque existen ciertas diferencias en la situación de las supuestas víctimas, los agravios </text>
<text top="689" left="57" width="485" height="12" font="2">surgen de las actuaciones penales a las que fueron sometidos colectivamente. En el presente </text>
<text top="701" left="57" width="485" height="12" font="2">informe de admisibilidad se hace referencia, en consecuencia, a las posiciones de las partes en </text>
<text top="713" left="57" width="112" height="12" font="2">relación con el grupo. </text>
<text top="725" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="737" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="737" left="92" width="99" height="12" font="1"><b>Los peticionarios </b></text>
<text top="750" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
</page>
<page number="4" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="296" width="6" height="8" font="0">4 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="485" height="12" font="2">16. A los efectos del presente informe sobre admisibilidad, las alegaciones de los peticionarios </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="12" font="2">pueden resumirse del modo que a continuación se expone. Los peticionarios sostienen que el </text>
<text top="81" left="57" width="485" height="12" font="2">Estado  argentino  es  responsable  por  omisión  de  respetar  y  garantizar  los  derechos  de  las </text>
<text top="93" left="57" width="485" height="12" font="2">supuestas víctimas, previstos en la Convención Americana (artículo 1); que violó su derecho a </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="12" font="2">la  integridad  física  y  a  no  ser  sometido  a  torturas  (artículo  5);  que  los  privó  arbitraria  e </text>
<text top="118" left="57" width="485" height="12" font="2">ilegalmente de su libertad, omitiendo juzgarlos o liberarlos dentro de un plazo razonable, y que </text>
<text top="130" left="57" width="485" height="12" font="2">omitió presentarlos prontamente ante un juez para determinar la legalidad del arresto (artículo </text>
<text top="142" left="57" width="485" height="12" font="2">7); que violó su derecho a ser oídos con las debidas garantías y dentro de un plazo razonable, </text>
<text top="154" left="57" width="485" height="12" font="2">que violó su derecho a la presunción de inocencia durante el proceso, que omitió notificarles en </text>
<text top="166" left="57" width="485" height="12" font="2">forma  pronta  y  adecuada  las  acusaciones  formuladas  contra  ellos;  que  les  denegó  medios </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="12" font="2">adecuados  para  su  defensa,  que  los  privó  de  acceso  a  la  asistencia  de  un  asesor  letrado </text>
<text top="191" left="57" width="485" height="12" font="2">calificado; que los obligó a declarar contra sus propios intereses en sus declaraciones iniciales, </text>
<text top="203" left="57" width="485" height="12" font="2">y  que  los  privó  de  un  recurso  válido  (artículo  8);  que  violó  su  derecho  al  beneficio  de  la </text>
<text top="215" left="57" width="485" height="12" font="2">aplicación  de  una  norma  procesal  mas  benévola  sancionada  después  de  la  comisión  de  los </text>
<text top="227" left="57" width="485" height="12" font="2">delitos (artículo 9); que  omitió indemnizarlos  por haber sido condenados por sentencia firme </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="12" font="2">emanada de error judicial (artículo 10); que les negó la igual protección de la ley (artículo 24); </text>
<text top="251" left="57" width="338" height="12" font="2">y que los privó de su derecho a la protección judicial (artículo 25). </text>
<text top="263" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="276" left="57" width="485" height="12" font="2">17. Los agravios principales planteados por los peticionarios se refieren a la larga duración de </text>
<text top="288" left="57" width="485" height="12" font="2">las actuaciones penales contra ellos incoadas. Primero, con respecto a los agravios referentes </text>
<text top="300" left="57" width="485" height="12" font="2">al artículo 7 los peticionarios señalan que las supuestas víctimas fueron mantenidas en prisión </text>
<text top="312" left="57" width="485" height="12" font="2">preventiva  por  períodos  de  más  de  siete  u  ocho  años  y  medio  estando  pendientes  las </text>
<text top="324" left="57" width="485" height="12" font="2">actuaciones,  con  lo  cual,  sostienen,  se  rebasaron  los  límites  aplicables  conforme  al  derecho </text>
<text top="336" left="57" width="126" height="12" font="2">nacional e internacional. </text>
<text top="348" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="361" left="57" width="485" height="12" font="2">18.  Los  peticionarios  subrayan  que  las  supuestas  víctimas  fueron  mantenidas  en  prisión </text>
<text top="373" left="57" width="485" height="12" font="2">preventiva por un plazo más de dos veces mayor que el de las penas de prisión ulteriormente </text>
<text top="385" left="57" width="485" height="12" font="2">dictadas.  De  acuerdo  con  la  información  proporcionada,  14  de  los  acusados  fueron </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="12" font="2">sentenciados  a  penas  de  prisión  comprendidas  entre  dos  años  y  cuatro  años  y  medio.  Otros </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="12" font="2">dos fueron sentenciados a cinco años de prisión, uno a seis años y uno a siete años. Además </text>
<text top="421" left="57" width="486" height="12" font="2">los  peticionarios  sostienen  que  los  autos  de  detención  preventiva  carecían  de  los  necesarios </text>
<text top="434" left="57" width="437" height="12" font="2">fundamentos de derecho y de hecho desde el comienzo mismo de los procedimientos. </text>
<text top="446" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="458" left="57" width="485" height="12" font="2">19.  Los  peticionarios  sostienen  que  los  acusados  fueron  mantenidos  en  situación  de </text>
<text top="470" left="57" width="485" height="12" font="2">incomunicación  cuando  fueron  detenidos,  lo  que  carecía  de  adecuado  fundamento  según  las </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="12" font="2">reglas nacionales del debido proceso, y en todo caso esa situación se mantuvo por un período </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="12" font="2">injustificadamente  prolongado.  La  información  presentada  lleva  a  pensar  que  la  mayor  parte </text>
<text top="507" left="57" width="485" height="12" font="2">de los peticionarios fueron mantenidos en situación de incomunicación por más de siete días; a </text>
<text top="519" left="57" width="485" height="12" font="2">saber,  por  períodos  de  hasta  diez  o  doce  días.  Señalan  que  las  autoridades  competentes </text>
<text top="531" left="57" width="485" height="12" font="2">reconocieron  determinadas  violaciones  de  derechos  cometidas  a  este  respecto,  cuando  el </text>
<text top="543" left="57" width="485" height="12" font="2">Consejo Supremo y la Cámara  Nacional de Casación Penal concluyeron que el expediente no </text>
<text top="555" left="57" width="485" height="12" font="2">daba  fundamento  a  la  prolongación  de  la  detención  en  situación  de  incomunicación  de </text>
<text top="567" left="57" width="485" height="12" font="2">determinados  acusados.  No  obstante,  ni  el  Consejo  Supremo  ni  la  Cámara  aceptaron  la </text>
<text top="579" left="57" width="485" height="12" font="2">manifestación de los acusados de que ello implicaba la nulidad de las actuaciones, limitándose </text>
<text top="592" left="57" width="485" height="12" font="2">a señalar que había expirado el plazo de prescripción de las actuaciones que habrían permitido </text>
<text top="604" left="57" width="153" height="12" font="2">sancionar al juez en cuestión. </text>
<text top="616" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="628" left="57" width="486" height="12" font="2">20. Segundo, con respecto al artículo 8, los peticionarios sostienen que se violó su derecho  a </text>
<text top="640" left="57" width="485" height="12" font="2">ser  juzgados  dentro  de  un  plazo  razonable,  al  igual  que  una  serie  de  garantías  del  debido </text>
<text top="652" left="57" width="485" height="12" font="2">proceso.  En  especial  sostienen  que  la  prolongación  de  las  actuaciones  fue  en  detrimento  del </text>
<text top="664" left="57" width="485" height="12" font="2">derecho de los acusados a que se les presumiera inocentes e influyó desfavorablemente sobre </text>
<text top="677" left="57" width="167" height="12" font="2">sus posibilidades de defenderse. </text>
<text top="689" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="701" left="57" width="485" height="12" font="2">21. Los peticionarios sostienen que no se respetó su derecho a una adecuada defensa letrada, </text>
<text top="713" left="57" width="485" height="12" font="2">ante  todo  porque  los  acusados  carecieron  de  asistencia  letrada  en  las  etapas  iniciales  del </text>
<text top="725" left="57" width="485" height="12" font="2">proceso  seguido  contra  ellos.  Sostienen  que  los  acusados  carecieron  de  abogado  en  los </text>
<text top="737" left="57" width="485" height="12" font="2">primeros dos años y medio de las actuaciones. Los peticionarios indican que cuando obtuvieron </text>
<text top="750" left="57" width="485" height="12" font="2">asistencia,  los  defensores  en  cuestión  no  eran  abogados.  A  este  respecto  señalan  que  el </text>
<text top="762" left="57" width="485" height="12" font="2">Código  de  Justicia  Militar  prevé  el  derecho  de  un  acusado  a  ser  asistido  para  presentar  su </text>
</page>
<page number="5" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="4" size="10" family="ABCDEE+Verdana,Italic" color="#000000"/>
<text top="788" left="296" width="6" height="8" font="0">5 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="485" height="12" font="2">defensa por un “defensor militar”, que es un miembro de las Fuerzas Armadas en actividad o </text>
<text top="69" left="57" width="114" height="12" font="2">en situación de retiro. </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="485" height="12" font="2">22.  Los  peticionarios  sostienen  además  que  la  Convención  Americana,  la  Constitución </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="12" font="2">Argentina y el Código de Procedimientos en Materia Penal reconocen el derecho de un acusado </text>
<text top="118" left="57" width="485" height="12" font="2">a no ser obligado a declarar contra sí mismo, pero que el Código de Justicia Militar no respeta </text>
<text top="130" left="57" width="485" height="12" font="2">esa garantía. Señalan que conforme a lo dispuesto en el Código de Justicia Militar, el juez que </text>
<text top="142" left="57" width="485" height="12" font="2">presidió la investigación exhortó a los acusados a decir la verdad en sus declaraciones iniciales </text>
<text top="154" left="57" width="485" height="12" font="2">y  les  hizo  saber  que  ello  sería  favorablemente  considerado.  Sostienen  que  esto  implica  un </text>
<text top="166" left="57" width="485" height="12" font="2">problema especial, ya que el Código de Justicia Militar no reconoce el derecho del acusado de </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="12" font="2">que esté presente su abogado en esta etapa del procedimiento, y que representa una presión </text>
<text top="191" left="57" width="486" height="12" font="2">a  los  efectos  de  obtener  una  confesión.  Los  peticionarios  hacen  referencia  también  a  otras </text>
<text top="203" left="57" width="485" height="12" font="2">amenazas, en gran medida no especificadas, que habrían sufrido los acusados en oportunidad </text>
<text top="215" left="57" width="160" height="12" font="2">de esas declaraciones iniciales. </text>
<text top="227" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="12" font="2">23.  Además  los  peticionarios  sostienen  que  la  designación  de  peritos  contables  por  parte  del </text>
<text top="251" left="57" width="485" height="12" font="2">tribunal militar fue en detrimento de la defensa de los acusados. Sostienen que los tres peritos </text>
<text top="263" left="57" width="486" height="12" font="2">--todos ellos oficiales militares a cargo de un departamento contable de las Fuerzas Armadas-- </text>
<text top="276" left="57" width="485" height="12" font="2">estaban “íntimamente vinculados” con los hechos que se investigaban y habían trabajado  en </text>
<text top="288" left="57" width="485" height="12" font="2">estrecho  contacto  con  por  lo  menos  dos  de  los  acusados.  En  consecuencia  los  peticionarios </text>
<text top="300" left="57" width="485" height="12" font="2">sostienen  que  los  peritos  no  podían  emitir  un  dictamen  independiente.  Señalan  además  que </text>
<text top="312" left="57" width="485" height="12" font="2">conforme  a  lo  dispuesto  por  el  Código  de  Justicia  Militar  los  peritos  fueron  designados  sin </text>
<text top="324" left="57" width="485" height="12" font="2">noticia de los acusados, por lo cual éstos no tuvieron la posibilidad de recusarlos; los acusados </text>
<text top="336" left="57" width="485" height="12" font="2">no  tuvieron  posibilidad  alguna  de  nombrar  sus  propios  peritos;  y,  los  “peritos”  no  eran </text>
<text top="348" left="57" width="167" height="12" font="2">contadores públicos certificados. </text>
<text top="361" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="373" left="57" width="485" height="12" font="2">24.  La  petición  comprende  alegaciones  de  carácter  muy  general  en  el  sentido  de  que  las </text>
<text top="385" left="57" width="485" height="12" font="2">pruebas  presentadas  contra  los  acusados  eran  cualitativa  y  cuantitativamente  insuficientes </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="12" font="2">para  justificar  sus  condenas.  Además,  los  peticionarios  sostienen  que  el  tribunal  militar  dictó </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="12" font="2">sentencia  a  través  de  una  reunión  y  voto  secretos  de  sus  miembros,  en  violación  de  los </text>
<text top="421" left="57" width="315" height="12" font="2">procedimientos preceptuados por el Código de Justicia Militar. </text>
<text top="434" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="446" left="57" width="393" height="12" font="2">25.  Como  ya  se  señaló,  la  sentencia  impone  a  algunos  de  los  acusados, </text>
<text top="446" left="453" width="47" height="12" font="4"><i>inter  alia</i></text>
<text top="446" left="499" width="43" height="12" font="2">,  penas </text>
<text top="458" left="57" width="485" height="12" font="2">pecuniarias y otras sanciones. A este respecto los peticionarios sostienen que dichos acusados </text>
<text top="470" left="57" width="485" height="12" font="2">han  sido  gravemente  perjudicados  al  imponérseles  pagos  a  elevadas  tasas  de  interés  por  el </text>
<text top="482" left="57" width="486" height="12" font="2">período de demora atribuible al Estado. Sostienen que en virtud del reajuste de los intereses a </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="12" font="2">lo largo de los años las penas aumentaron alrededor de un 100%. Exponen agravios conexos </text>
<text top="507" left="57" width="485" height="12" font="2">en el sentido de que los parámetros de determinación de las tasas de interés no fueron claros </text>
<text top="519" left="57" width="50" height="12" font="2">ni justos. </text>
<text top="531" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="543" left="57" width="485" height="12" font="2">26.  Respecto  a  la  competencia  de  los  tribunales  que  actuaron  en  los  procedimientos,  los </text>
<text top="555" left="57" width="485" height="12" font="2">peticionarios  plantean  dos  alegaciones  vinculadas  con  los  artículos  8  y  25  de  la  Convención </text>
<text top="567" left="57" width="485" height="12" font="2">Americana.  Primero,  señalan  que  el  juez  militar  al  que  se  encomendó  la  orientación  de  la </text>
<text top="579" left="57" width="485" height="12" font="2">investigación  inicial  padecía  problemas  psicológicos  en  ese  entonces,  siendo  sustituido  unos </text>
<text top="592" left="57" width="485" height="12" font="2">tres meses después de iniciada la investigación, y más tarde relevado de sus funciones por las </text>
<text top="604" left="57" width="485" height="12" font="2">mismas  razones.  Segundo,  sostienen  que  la  Cámara  Nacional  de  Casación  Penal,  que  por </text>
<text top="616" left="57" width="485" height="12" font="2">disposición  de  la  Corte  Suprema  debió  asumir  jurisdicción  en  la  apelación,  no  era  el  tribunal </text>
<text top="628" left="57" width="485" height="12" font="2">superior  pertinente.  Su  principal  alegación  a  ese  respecto  es  que  la  Cámara  Nacional  de </text>
<text top="640" left="57" width="485" height="12" font="2">Casación Penal fue establecida en 1992, es decir, luego de la comisión de los delitos de que se </text>
<text top="652" left="57" width="485" height="12" font="2">trata,  por  lo  cual  se  violó  el  derecho  de  las  supuestas  víctimas  a  ser  juzgados  por  cortes </text>
<text top="664" left="57" width="485" height="12" font="2">preexistentes.  Sostienen  además  que  la  Corte  Suprema  rechazó  en  forma  inapropiada  su </text>
<text top="677" left="57" width="406" height="12" font="2">recurso de hecho, sin realizar un examen sustancial de los agravios planteados. </text>
<text top="689" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="701" left="57" width="485" height="12" font="2">27.  Los  peticionarios  sostienen  que  se  violó  el  derecho  de  las  supuestas  víctimas  a  la  igual </text>
<text top="713" left="57" width="485" height="12" font="2">protección  de  la  ley,  previsto  en  el  artículo  24  de  la  Convención  Americana,  debido  a  que, </text>
<text top="725" left="57" width="486" height="12" font="2">tratándose  de  miembros  de  las  Fuerzas  Armadas  en  el  momento  en  que  se  cometieron  los </text>
<text top="737" left="57" width="485" height="12" font="2">delitos en cuestión, fueron procesados a través de la jurisdicción militar antes de tener acceso </text>
<text top="750" left="57" width="485" height="12" font="2">al  sistema  judicial  civil.  Los  peticionarios  hacen  hincapié  en  que  la  jurisdicción  militar  es  un </text>
<text top="762" left="57" width="485" height="12" font="2">sistema  de  tribunales  administrativos,  que  no  es  de  carácter  judicial,  por  lo  cual  el  personal </text>
</page>
<page number="6" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="296" width="6" height="8" font="0">6 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="485" height="12" font="2">militar  --por  ejemplo  las  supuestas  víctimas--  estaban  obligadas  a  pasar  por  una  etapa </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="12" font="2">procesal  que  no  se  requiere  a  los  civiles.  Los  peticionarios  ponen  en  tela  de  juicio  la </text>
<text top="81" left="57" width="485" height="12" font="2">compatibilidad  del  sistema  de  justicia  militar  con  los  requisitos  de  la  Convención  Americana, </text>
<text top="93" left="57" width="485" height="12" font="2">señalando,  por  ejemplo,  que  la  Cámara  Nacional  de  Casación  Penal  se  negó  a  examinar </text>
<text top="105" left="57" width="396" height="12" font="2">cuestiones de hecho sobre las que se había pronunciado el Consejo Supremo. </text>
<text top="118" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="130" left="57" width="485" height="12" font="2">28.  Las  alegaciones  de  los  peticionarios  referentes  al  artículo  9  de  la  Convención  Americana </text>
<text top="142" left="57" width="485" height="12" font="2">consisten  en  que  las  supuestas  víctimas  fueron  sometidas  a  la  más  severa  de  dos  normas </text>
<text top="154" left="57" width="485" height="12" font="2">referentes a la prescripción aplicable. Sostienen que la Corte Suprema violó el derecho de las </text>
<text top="166" left="57" width="485" height="12" font="2">supuestas  víctimas  a  que  les  fuera  aplicada  la  más  beneficiosa  de  las  dos  normas,  al  optar </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="12" font="2">arbitrariamente por aplicar la prescripción prevista en el Código de Procedimientos en Materia </text>
<text top="191" left="57" width="485" height="12" font="2">Penal,  lo  que  permitió  la  continuación  de  los  procedimientos,  en  contraposición  con  la </text>
<text top="203" left="57" width="485" height="12" font="2">prescripción decenal aplicable en el Código de Justicia Militar, que habría dado por prescritos </text>
<text top="215" left="57" width="181" height="12" font="2">aspectos centrales de la acusación. </text>
<text top="227" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="12" font="2">29.  Finalmente,  los  peticionarios  invocan  los  derechos  de  las  supuestas  víctimas  conforme  al </text>
<text top="251" left="57" width="485" height="12" font="2">artículo 10 de la Convención Americana a recibir indemnización por haber sido condenados por </text>
<text top="263" left="57" width="485" height="12" font="2">sentencia firme atribuible a error judicial. A este respecto hacen hincapié, en especial, en su </text>
<text top="276" left="57" width="485" height="12" font="2">derecho a ser indemnizados por el tiempo en que estuvieron sometidos a detención preventiva </text>
<text top="288" left="57" width="301" height="12" font="2">en cuanto supera el plazo de las penas de prisión dictadas. </text>
<text top="300" left="93" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="312" left="57" width="485" height="12" font="2">30.  En  función  de  los  argumentos  que  anteceden,  los  peticionarios  sostienen  que  las </text>
<text top="324" left="57" width="485" height="12" font="2">actuaciones  seguidas  contra  las  supuestas  víctimas  estuvieron  viciadas  de  nulidad  desde  el </text>
<text top="336" left="57" width="485" height="12" font="2">comienzo  mismo  y  debieron  haber  sido  declaradas  nulas  en  virtud  de  numerosas  violaciones </text>
<text top="348" left="57" width="485" height="12" font="2">de sus derechos básicos. Sostienen que la petición presentada cumple todos los requisitos de </text>
<text top="361" left="57" width="485" height="12" font="2">admisibilidad.  En  especial  sostienen  que  se  agotaron  los  recursos  internos  en  virtud  de  la </text>
<text top="373" left="57" width="485" height="12" font="2">sentencia de la Corte Suprema que rechaza el recurso de hecho final, y que en cada caso la </text>
<text top="385" left="57" width="485" height="12" font="2">supuesta víctima interpuso una petición dentro de un plazo de seis meses contado a partir de </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="12" font="2">la fecha de notificación de esa sentencia. Con respecto a lo aducido por el Estado de  que las </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="12" font="2">supuestas  víctimas  no  agotaron  los  recursos  internos  en  relación  con  sus  demandas  de </text>
<text top="421" left="57" width="485" height="12" font="2">indemnización,  los  peticionarios  sostienen  que  en  realidad  promovieron  una  acción </text>
<text top="434" left="57" width="486" height="12" font="2">administrativa  en  procura  de  indemnización  por  el  período  en  que  fueron  mantenidos  en </text>
<text top="446" left="57" width="485" height="12" font="2">prisión preventiva por  un plazo superior al de la sentencia definitiva dictada, y que la acción </text>
<text top="458" left="57" width="78" height="12" font="2">fue rechazada. </text>
<text top="470" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="482" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="482" left="92" width="51" height="12" font="1"><b>El Estado</b></text>
<text top="482" left="144" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="494" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="507" left="57" width="485" height="12" font="2">31.  En  los  escritos  que  presentó  ante  la  Comisión,  el  Estado  comenzó  por  destacar  que  el </text>
<text top="519" left="57" width="485" height="12" font="2">ejercicio de la jurisdicción militar en las actuaciones penales seguidas contra los acusados fue </text>
<text top="531" left="57" width="485" height="12" font="2">plenamente acorde al derecho nacional e internacional. El Estado señala que los acusados eran </text>
<text top="543" left="57" width="485" height="12" font="2">integrantes  de  las  Fuerzas  Armadas  en  el  momento  en  que  se  cometieron  los  delitos  por  los </text>
<text top="555" left="57" width="485" height="12" font="2">que fueron en definitiva condenados, y que esos delitos estaban plenamente vinculados con el </text>
<text top="567" left="57" width="485" height="12" font="2">servicio  militar  que  cumplían.  Además  el  Estado  sostiene  que  sus  tribunales  militares  fueron </text>
<text top="579" left="57" width="485" height="12" font="2">establecidos por el Poder Legislativo para que administren justicia en casos de ese género, y </text>
<text top="592" left="57" width="485" height="12" font="2">que  no  están  subordinados  al  Poder  Ejecutivo.  En  consecuencia  el  Estado  sostiene  que  los </text>
<text top="604" left="57" width="485" height="12" font="2">Consejos  de  Guerra,  como  el  que  dictó  la  sentencia  de  condena,  son  tribunales  de  justicia </text>
<text top="616" left="57" width="485" height="12" font="2">cuyas  sentencias  son  apelables  ante  la  jurisdicción  federal,  respetándose  así  plenamente  las </text>
<text top="628" left="57" width="380" height="12" font="2">garantías de revisión en segunda instancia de una sentencia condenatoria. </text>
<text top="640" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="652" left="57" width="485" height="12" font="2">32.  El  Estado  destaca  el hecho  de  que  la  jurisdicción  militar  es  un  corolario  necesario  de  las </text>
<text top="664" left="57" width="485" height="12" font="2">características especiales de las Fuerzas Armadas como institución y de los valores claramente </text>
<text top="677" left="57" width="485" height="12" font="2">definidos  que  protegen  los  códigos  militares.  En  consecuencia  los  tribunales  militares  son </text>
<text top="689" left="57" width="485" height="12" font="2">competentes  y  constitucionales  para  juzgar  al  personal  militar  por  delitos  previstos  en  el </text>
<text top="701" left="57" width="485" height="12" font="2">Código de Justicia Militar. Basándose en su posición con respecto a la validez de la jurisdicción </text>
<text top="713" left="57" width="485" height="12" font="2">militar en el caso de autos, y en relación con la denominada “doctrina de la cuarta instancia”, </text>
<text top="725" left="57" width="485" height="12" font="2">el Estado sostiene que la Comisión sólo sería competente para entender en reclamaciones en </text>
<text top="737" left="57" width="485" height="12" font="2">la  medida  en  que  los  peticionarios  adujeran  alguna  omisión  de  cumplimiento  de  los </text>
<text top="750" left="57" width="485" height="12" font="2">procedimientos estipulados en el Código de Justicia Militar, o en que las actuaciones hubieran </text>
<text top="762" left="57" width="173" height="12" font="2">violado la Convención Americana. </text>
</page>
<page number="7" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="296" width="6" height="8" font="0">7 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="12" font="2">33. Con respecto a las supuestas violaciones al derecho a la libertad previsto en el Artículo 7 </text>
<text top="81" left="57" width="485" height="12" font="2">de  la  Convención  Americana,  el  Estado  destaca  que  las  supuestas  víctimas  recuperaron  la </text>
<text top="93" left="57" width="485" height="12" font="2">libertad hace aproximadamente diez años, por lo cual los motivos que originan este aspecto de </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="12" font="2">la petición no subsisten y la denuncia debe ser rechazada. El Estado señala que las denuncias </text>
<text top="118" left="57" width="485" height="12" font="2">presentadas  ante  la  Comisión,  en  el  sentido  de  que  las  órdenes  que  autorizan  la  detención </text>
<text top="130" left="57" width="485" height="12" font="2">preventiva de las supuestas víctimas carecían del debido fundamento, se presentaron ante el </text>
<text top="142" left="57" width="485" height="12" font="2">Consejo  Supremo  y  ante  la  Cámara  Nacional  de  Casación  Penal,  y  fueron  rechazadas  como </text>
<text top="154" left="57" width="485" height="12" font="2">infundadas. Con respecto a la aseveración de los peticionarios de que las supuestas víctimas </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">deben ser indemnizadas por el período en que fueron objeto de detención, en especial el que </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="12" font="2">supera  la  sentencia  de  prisión,  el  Estado  señala  que  los  peticionarios  no  interpusieron  ni </text>
<text top="191" left="57" width="485" height="12" font="2">agotaron  los  recursos  internos  tendientes  a  obtener  esa  indemnización,  por  lo  cual  esas </text>
<text top="203" left="57" width="485" height="12" font="2">reclamaciones son inadmisibles conforme a lo dispuesto por el artículo 46(1) de la Convención </text>
<text top="215" left="57" width="60" height="12" font="2">Americana. </text>
<text top="227" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="12" font="2">34.  Con  respecto  a  las  denuncias  de  los  peticionarios  por  su  detención  en  situación  de </text>
<text top="251" left="57" width="485" height="12" font="2">incomunicación,  el  Estado  afirma  que  la  decisión  de  ampliar  esta  modalidad  de  detención  a </text>
<text top="263" left="57" width="485" height="12" font="2">algunas de las supuestas víctimas estaba debidamente fundada conforme a lo dispuesto en el </text>
<text top="276" left="57" width="485" height="12" font="2">Código  de  Justicia  Militar.  Aunque  el  fundamento  no  se  explicitó  para  algunas  de  las  otras </text>
<text top="288" left="57" width="485" height="12" font="2">supuestas  víctimas,  el  Estado  señala  que  el  Consejo  Supremo  de  las  Fuerzas  Armadas </text>
<text top="300" left="57" width="485" height="12" font="2">consideró que se trata de una infracción disciplinaria de parte del juez actuante, pero concluyó </text>
<text top="312" left="57" width="485" height="12" font="2">que no implica la nulidad de las actuaciones, conclusión que fue confirmada en apelación por la </text>
<text top="324" left="57" width="485" height="12" font="2">Cámara  Nacional  de  Casación  Penal.  Análogamente,  con  respecto  a  las  alegaciones  de  los </text>
<text top="336" left="57" width="485" height="12" font="2">peticionarios referentes a amenazas o malos tratos que habrían sufrido las supuestas víctimas </text>
<text top="348" left="57" width="485" height="12" font="2">en  oportunidad  de  sus  declaraciones  iniciales,  el  Estado  señala  que  esas  acusaciones  fueron </text>
<text top="361" left="57" width="450" height="12" font="2">puestas a consideración de las autoridades competentes, que las declararon infundadas. </text>
<text top="373" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="385" left="57" width="485" height="12" font="2">35. En respuesta a las denuncias de que las supuestas víctimas no fueron juzgadas dentro de </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="12" font="2">un  plazo  razonable,  lo  que  implicaría  una  violación  de  las  garantías  del  artículo  8,  el  Estado </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="12" font="2">sostiene  que  en  el  cálculo  de  razonabilidad  debe  tenerse  en  cuenta  el  número  de  personas </text>
<text top="421" left="57" width="485" height="12" font="2">involucradas, el tipo de pruebas obtenidas y la duración de los hechos investigados. El Estado </text>
<text top="434" left="57" width="485" height="12" font="2">señala  que  en  el  caso  de  autos  las  actuaciones  se  referían  a  32  acusados,  a  un  expediente </text>
<text top="446" left="57" width="485" height="12" font="2">principal  de  más  de  14.000  folios,  con  actuaciones  administrativas  y  penales  paralelas, </text>
<text top="458" left="57" width="485" height="12" font="2">defraudaciones cometidas a lo largo de un trienio en catorce diferentes unidades de la Fuerza </text>
<text top="470" left="57" width="485" height="12" font="2">Aérea,  grandes  sumas  de  dinero  y  una  investigación  contable  complicada  y  sumamente </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="12" font="2">técnica. El Estado sostiene que el principal acusado, el en ese entonces Vicecomodoro Galluzzi, </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="12" font="2">huyó del país y recién se presentó a las autoridades el 1º de abril de 1982, lo que retrasó la </text>
<text top="507" left="57" width="485" height="12" font="2">investigación. Además hace hincapié en que la demora en la etapa judicial puede atribuirse en </text>
<text top="519" left="57" width="485" height="12" font="2">gran medida a acciones promovidas por los acusados, que tuvieron como efecto la interrupción </text>
<text top="531" left="57" width="485" height="12" font="2">de las actuaciones. También sostiene que como las supuestas víctimas trataron de obtener el </text>
<text top="543" left="57" width="485" height="12" font="2">beneficio  de  la  prescripción  de  los  delitos,  la  demora  del  juicio  no  puede  ser  imputada  al </text>
<text top="555" left="57" width="41" height="12" font="2">Estado. </text>
<text top="567" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="579" left="57" width="485" height="12" font="2">36. En respuesta a las manifestaciones de los peticionarios de que los acusados carecieron de </text>
<text top="592" left="57" width="485" height="12" font="2">asistencia  letrada  en  el  juicio,  en  infracción  del  artículo  8,  el  Estado  señala  que  en  las </text>
<text top="604" left="57" width="485" height="12" font="2">actuaciones militares no es un requisito que los jueces y defensores sean abogados. Además, </text>
<text top="616" left="57" width="485" height="12" font="2">señala que las Fuerzas  Armadas tienen un Cuerpo de Auditores formado por personal militar </text>
<text top="628" left="57" width="485" height="12" font="2">graduado en Derecho antes de ingresar en las Fuerzas Armadas; y en las actuaciones militares </text>
<text top="640" left="57" width="485" height="12" font="2">los acusados están facultados para designar como defensores a miembros de ese Cuerpo, y en </text>
<text top="652" left="57" width="485" height="12" font="2">muchos casos lo han hecho. El Estado señala también que cuando esos acusados eligen a un </text>
<text top="664" left="57" width="485" height="12" font="2">oficial  de  mando  para  que  se  ocupe  de  su  defensa  es  una  práctica  común  que  esos  oficiales </text>
<text top="677" left="57" width="485" height="12" font="2">sean  asesorados  por  un  miembro  del  Cuerpo  de  Auditores  en  relación  con  todas  las </text>
<text top="689" left="57" width="485" height="12" font="2">presentaciones al respecto. Además el Estado señala que cuando las actuaciones pasaron a la </text>
<text top="701" left="57" width="485" height="12" font="2">etapa  de  apelación  los  acusados  fueron  patrocinados  por  sus  propios  abogados  o  por </text>
<text top="713" left="57" width="161" height="12" font="2">defensores públicos calificados. </text>
<text top="725" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="737" left="57" width="485" height="12" font="2">37.  En  relación  con  el  aserto  de  que  los  acusados  se  vieron  obligados  a  declarar  contra  sus </text>
<text top="750" left="57" width="485" height="12" font="2">propios intereses, en violación del artículo 8, el Estado sostiene, primero, que las declaraciones </text>
<text top="762" left="57" width="485" height="12" font="2">iniciales  de  los  acusados  les  fueron  tomadas  antes  de  la  entrada  en  vigor  de  la  Convención </text>
</page>
<page number="8" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="296" width="6" height="8" font="0">8 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="485" height="12" font="2">Americana  con  respecto  a  Argentina,  y  que  careciendo  la  Declaración  Americana  de  una </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="12" font="2">disposición  similar,  esta  afirmación  es  insostenible.  El  Estado  sostiene  que  las  declaraciones </text>
<text top="81" left="57" width="485" height="12" font="2">fueron debidamente tomadas conforme a los requisitos del Código de Justicia Militar. Según lo </text>
<text top="93" left="57" width="485" height="12" font="2">dispuesto  por  el  Código  entonces  vigente,  al  tomar  esas  declaraciones  no  se  requería  un </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="12" font="2">juramento o una promesa de decir la verdad, pero que estaba permitido exhortar al declarante </text>
<text top="118" left="57" width="485" height="12" font="2">a ser veraz. Además el Estado agrega que los acusados no fueron condenados exclusivamente </text>
<text top="130" left="57" width="325" height="12" font="2">en virtud de sus declaraciones, sino también por otras pruebas. </text>
<text top="142" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="154" left="57" width="485" height="12" font="2">38. En  relación con las denuncias referentes al artículo 8 en  el sentido de que las supuestas </text>
<text top="166" left="57" width="485" height="12" font="2">víctimas  no  estaban  en  condiciones  de  apelar  sus  sentencias  ante  un  tribunal  superior,  el </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="12" font="2">Estado  sostiene  que  la  Cámara  Nacional  de  Casación  Penal  dio  trámite  al  recurso  de  los </text>
<text top="191" left="57" width="485" height="12" font="2">acusados y se pronunció sobre el mismo como corte de segunda instancia. En este sentido el </text>
<text top="203" left="57" width="485" height="12" font="2">Estado cita el artículo 7 de la Ley 24.050, que estableció la competencia de la Cámara Nacional </text>
<text top="215" left="57" width="485" height="12" font="2">de Casación Penal y dispone que una de sus cámaras entienda en los recursos previstos en el </text>
<text top="227" left="57" width="231" height="12" font="2">artículo 445 bis del Código de Justicia Militar. </text>
<text top="239" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="251" left="57" width="485" height="12" font="2">39.  En  relación  con  las  supuestas  infracciones  referentes  a  la  igual  protección  de  la  ley </text>
<text top="263" left="57" width="485" height="12" font="2">conforme  al  artículo  24  de  la  Convención  Americana,  el  Estado  afirma  que  no  todas  las </text>
<text top="276" left="57" width="485" height="12" font="2">diferencias de tratamiento violan ese principio, sino sólo las que carecen de una justificación </text>
<text top="288" left="57" width="485" height="12" font="2">objetiva  y  razonable.  En  el  caso  de  autos,  las  supuestas  víctimas  eran  miembros  de  las </text>
<text top="300" left="57" width="485" height="12" font="2">Fuerzas  Armadas,  cometieron  los  delitos  por  los  que  fueron  procesados  en  instalaciones </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">militares, y en detrimento de los intereses de las Fuerzas Armadas. La aplicación del Código de </text>
<text top="324" left="57" width="485" height="12" font="2">Justicia  Militar  no  determina,  en  consecuencia,  ninguna  violación  del  principio  de  igual </text>
<text top="336" left="57" width="105" height="12" font="2">protección de la ley. </text>
<text top="348" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="361" left="57" width="485" height="12" font="2">40. Con respecto a supuestas violaciones del derecho a la protección judicial, estipulado en el </text>
<text top="373" left="57" width="485" height="12" font="2">artículo 25 de la Convención Americana, el Estado sostiene que las actuaciones se realizaron </text>
<text top="385" left="57" width="485" height="12" font="2">en observancia de las normas del debido proceso previstas en el sistema de justicia militar. El </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="12" font="2">Estado reitera que dicho sistema no puede compararse con el sistema de justicia civil, como lo </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="12" font="2">pretenden  los  peticionarios,  porque  los  procedimientos  e  intereses  de  que  se  trata  son </text>
<text top="421" left="57" width="485" height="12" font="2">necesariamente diferentes. El Estado rechaza toda acusación en el sentido de que los recursos </text>
<text top="434" left="57" width="485" height="12" font="2">interpuestos  ante  la  Cámara  Nacional  de  Casación  Penal  o  la  Corte  Suprema  no  fueron </text>
<text top="446" left="57" width="485" height="12" font="2">tramitados  adecuadamente,  señalando  que  inclusive  la  Cámara  hizo  lugar  a  determinadas </text>
<text top="458" left="57" width="155" height="12" font="2">pretensiones de los acusados. </text>
<text top="470" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="12" font="2">41.  Con  respecto  a  la  denuncia  de  los  peticionarios  de  que  el  Consejo  Supremo  se  rehusó  a </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="12" font="2">disponer  la  actuación  de  ciertas  pruebas  pertinentes,  o  a  aceptarlas,  desconociendo  así </text>
<text top="507" left="57" width="485" height="12" font="2">mecanismos esenciales de protección judicial, el Estado señala que el Consejo Supremo tenía </text>
<text top="519" left="57" width="485" height="12" font="2">facultades discrecionales para establecer en forma inapelable qué pruebas eran pertinentes. El </text>
<text top="531" left="57" width="485" height="12" font="2">Estado  sostiene  además  que  esa  discrecionalidad  no  es  exclusiva  de  los  tribunales  militares, </text>
<text top="543" left="57" width="485" height="12" font="2">sino  que  es  una  cuestión  de  derecho  procesal  penal  nacional,  y  que  las  denuncias  de  los </text>
<text top="555" left="57" width="485" height="12" font="2">peticionarios a este respecto fueron consideradas y rechazadas por el Consejo Supremo y por </text>
<text top="567" left="57" width="485" height="12" font="2">la Cámara Nacional de Casación Penal. Finalmente, el Estado señala que las supuestas víctimas </text>
<text top="579" left="57" width="485" height="12" font="2">no  dicen  ser  inocentes  ni  aducen  falta  de  independencia  o  imparcialidad  de  ninguno  de  los </text>
<text top="592" left="57" width="423" height="12" font="2">magistrados en ninguno de los niveles de los procedimientos seguidos contra ellos. </text>
<text top="604" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="616" left="57" width="485" height="12" font="2">42.  En  virtud  de  la  posición  antes  referida,  el  Estado  sostiene  que  la  petición  12.167  es </text>
<text top="628" left="57" width="485" height="12" font="2">inadmisible  por  tres  razones  principales.  Primero,  porque  las  denuncias  principales  puestas  a </text>
<text top="640" left="57" width="486" height="12" font="2">consideración  de  la  Comisión  fueron  planteadas  ante  las  autoridades  judiciales  nacionales </text>
<text top="652" left="57" width="485" height="12" font="2">competentes  y  decididas  por  las  mismas.  En  consecuencia,  según  el  Estado,  las  supuestas </text>
<text top="664" left="57" width="485" height="12" font="2">víctimas  intentan  lograr  que  la  Comisión  revise  sentencias  dictadas  por  las  cortes  nacionales </text>
<text top="677" left="57" width="485" height="12" font="2">que  actuaron  dentro  de  sus  esferas  de  competencia  y  conforme  a  las  normas  del  debido </text>
<text top="689" left="57" width="485" height="12" font="2">proceso,  por  lo  que  se  está  ante  una  pretensión  extraña  a  la  competencia  prevista  en  la </text>
<text top="701" left="57" width="485" height="12" font="2">Convención  Americana.  Segundo,  con  respecto  al  requisito  de  que  se  invoquen  y  agoten  los </text>
<text top="713" left="57" width="485" height="12" font="2">recursos  internos  para  que  la  Comisión  pueda  admitir  una  petición,  el  Estado  señala  que  la </text>
<text top="725" left="57" width="485" height="12" font="2">petición  sólo  cumple  ese  requisito  en  la  medida  en  que  las  supuestas  víctimas  hayan </text>
<text top="737" left="57" width="485" height="12" font="2">impugnado  sus  sentencias  condenatorias,  así  como  la  constitucionalidad  de  las  normas  del </text>
<text top="750" left="57" width="485" height="12" font="2">Código  de  Justicia  Militar.  El  Estado  sostiene  que  toda  reclamación  de  indemnización  y </text>
<text top="762" left="57" width="485" height="12" font="2">referente  al  artículo  10  de  la  Convención  Americana  es  inadmisible  por  omisión  de  invocar  y </text>
</page>
<page number="9" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="5" size="10" family="ABCDEE+Verdana,BoldItalic" color="#000000"/>
	<fontspec id="6" size="5" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="7" size="8" family="ABCDEE+Verdana" color="#000000"/>
	<fontspec id="8" size="8" family="ABCDEE+Verdana,Italic" color="#000000"/>
<text top="788" left="296" width="6" height="8" font="0">9 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="485" height="12" font="2">agotar  recursos  internos  según  lo  preceptuado  por  el  artículo  46  de  la  Convención.  Las </text>
<text top="69" left="57" width="485" height="12" font="2">supuestas víctimas no invocaron ni agotaron los recursos disponibles con respecto a la alegada </text>
<text top="81" left="57" width="485" height="12" font="2">prolongación de su detención preventiva, ni trataron de obtener indemnización por el plazo en </text>
<text top="93" left="57" width="485" height="12" font="2">que  la  detención  superó  las  penas  de  prisión,  lo  que  hace  inadmisibles  esas  pretensiones. </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="12" font="2">Tercero,  el  Estado  sostiene  que,  en  todo  caso,  los  peticionarios  no  adujeron  hechos  que </text>
<text top="118" left="57" width="350" height="12" font="2">puedan caracterizarse como violatorios de la Convención Americana. </text>
<text top="130" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="142" left="57" width="20" height="12" font="1"><b>IV. </b></text>
<text top="142" left="92" width="174" height="12" font="1"><b>ANÁLISIS DE ADMISIBILIDAD </b></text>
<text top="154" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="166" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>A. </b></text>
<text top="166" left="92" width="177" height="12" font="1"><b>Competencia  de  la  Comisión </b></text>
<text top="166" left="274" width="268" height="12" font="5"><i><b>ratione  personae,  ratione  materiae,  ratione </b></i></text>
<text top="178" left="92" width="53" height="12" font="5"><i><b>temporis </b></i></text>
<text top="178" left="145" width="6" height="12" font="1"><b>y</b></text>
<text top="178" left="152" width="67" height="12" font="5"><i><b> ratione loci</b></i></text>
<text top="178" left="219" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="191" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="203" left="57" width="485" height="12" font="2">43.  Conforme  a  lo  dispuesto  en  el  artículo  44  de  la  Convención  Americana,  los  peticionarios </text>
<text top="215" left="57" width="485" height="12" font="2">están legitimados para presentar una petición ante la Comisión. La petición objeto de estudio </text>
<text top="227" left="57" width="485" height="12" font="2">señala que las víctimas mencionadas estaban sujetas a la jurisdicción del Estado argentino a la </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="12" font="2">fecha  de  los  hechos  aducidos.  Argentina  es  un  Estado  miembro  de  la  Organización  de  los </text>
<text top="251" left="57" width="485" height="12" font="2">Estados Americanos desde 1948, en que ratificó la Carta de la OEA, y como tal está sujeta a la </text>
<text top="263" left="57" width="485" height="12" font="2">jurisdicción de la Comisión con respecto a las denuncias individuales, ya que esa competencia </text>
<text top="276" left="57" width="485" height="12" font="2">fue establecida por estatuto en 1965 en relación con los términos de la Declaración Americana </text>
<text top="288" left="57" width="485" height="12" font="2">de los Derechos y Deberes del Hombre. Argentina está sujeta a la jurisdicción de la Comisión </text>
<text top="300" left="57" width="485" height="12" font="2">bajo  los  términos  de  la  Convención  Americana  desde  que  depositó  el  instrumento  de </text>
<text top="312" left="57" width="485" height="12" font="2">ratificación  de  la  misma,  el  5  de  septiembre  de  1984.  En  consecuencia  la  Comisión  es </text>
<text top="324" left="57" width="63" height="12" font="2">competente </text>
<text top="324" left="119" width="85" height="12" font="4"><i>ratione personae</i></text>
<text top="324" left="204" width="220" height="12" font="2"> para examinar las denuncias presentadas. </text>
<text top="336" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="348" left="57" width="255" height="12" font="2">44. Con respecto a la cuestión de la competencia </text>
<text top="348" left="312" width="87" height="12" font="4"><i>ratione temporis,</i></text>
<text top="348" left="399" width="143" height="12" font="2"> la Comisión señala que las </text>
<text top="361" left="57" width="485" height="12" font="2">denuncias planteadas guardan relación, en la primera etapa, con la Declaración Americana, y a </text>
<text top="373" left="57" width="485" height="12" font="2">partir  de  la  ratificación  por  parte  de  Argentina  de  la  Convención  Americana,  a  esta  última. </text>
<text top="385" left="57" width="459" height="12" font="2">Ninguna  de  las  partes  ha  cuestionado  la  competencia  de  la  Comisión  a  este  respecto.</text>
<text top="384" left="516" width="4" height="8" font="0">1</text>
<text top="385" left="520" width="22" height="12" font="2">  En </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="12" font="2">cuanto  a  las  denuncias  referentes  a  la  primera  etapa,  cabe  reiterar  que  en  el  caso  de  un </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="12" font="2">Estado que aún no ha ratificado la Convención Americana, los derechos fundamentales que se </text>
<text top="421" left="57" width="485" height="12" font="2">compromete a respetar como Parte del tratado de la Carta de la OEA son los estipulados en la </text>
<text top="434" left="57" width="421" height="12" font="2">Declaración Americana, que constituye una fuente de obligaciones internacionales.</text>
<text top="433" left="478" width="4" height="8" font="0">2</text>
<text top="434" left="482" width="60" height="12" font="2"> El Estatuto </text>
<text top="446" left="57" width="485" height="12" font="2">y  el  Reglamento  de  la  Comisión  establecen  normas  adicionales  referentes  al  ejercicio  de  su </text>
<text top="458" left="57" width="485" height="12" font="2">jurisdicción  a  este  respecto.  Esa  jurisdicción  estaba  en  vigor  a la  fecha  de los  primeros  hechos </text>
<text top="470" left="57" width="485" height="12" font="2">aducidos por los peticionarios, y la Declaración, al igual que la Convención, protegen los derechos </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="12" font="2">a la libertad y al debido proceso (artículos I, XXV y XXVI) invocados en el caso de autos. Una </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="12" font="2">vez  que  se  hizo  efectiva  la  ratificación  por  parte  de  Argentina,  la  Convención  Americana  se </text>
<text top="507" left="57" width="282" height="12" font="2">convirtió  en  la  primer  fuente  de  obligaciones  legales,</text>
<text top="505" left="339" width="4" height="8" font="0">3</text>
<text top="507" left="343" width="199" height="12" font="2">  y  resultan  aplicables  los  derechos  y </text>
<text top="519" left="57" width="485" height="12" font="2">obligaciones  expresamente  mencionados  por  los  peticionarios.  En  consecuencia,  la  Comisión </text>
<text top="531" left="57" width="103" height="12" font="2">posee  competencia </text>
<text top="531" left="163" width="86" height="12" font="4"><i>ratione  temporis</i></text>
<text top="531" left="249" width="293" height="12" font="2">  para  ocuparse  de  las  denuncias  presentadas  por  los </text>
<text top="543" left="57" width="67" height="12" font="2">peticionarios.</text>
<text top="542" left="124" width="4" height="8" font="0">4</text>
<text top="543" left="128" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="555" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="567" left="57" width="267" height="12" font="2">45.  Finalmente,  la  Comisión  posee  competencia </text>
<text top="567" left="328" width="88" height="12" font="4"><i>ratione  materiae</i></text>
<text top="567" left="416" width="126" height="12" font="2">  para  examinar  en  lo </text>
<text top="579" left="57" width="485" height="12" font="2">sustancial  las  denuncias  planteadas,  porque  si  se  probara  que  son  fundadas,  constituirían </text>
<text top="592" left="57" width="474" height="12" font="2">violaciones de derechos protegidos por la Convención Americana y la Declaración Americana. </text>
<text top="604" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="616" left="57" width="485" height="12" font="2">46. Dado que en la petición se aducen  violaciones de derechos protegidos en el marco de la </text>
<text top="628" left="57" width="485" height="12" font="2">Convención Americana y de la Declaración Americana que habrían tenido lugar en el territorio </text>
<text top="640" left="57" width="338" height="12" font="2">de un Estado parte, la Comisión concluye que posee competencia </text>
<text top="640" left="395" width="56" height="12" font="4"><i>ratione loci</i></text>
<text top="640" left="451" width="91" height="12" font="2">para entender en </text>
<text top="652" left="57" width="53" height="12" font="2">la misma. </text>
<text top="666" left="57" width="148" height="12" font="2">                                           </text>
<text top="678" left="57" width="3" height="6" font="6">1</text>
<text top="679" left="60" width="481" height="10" font="7"> Si bien el Estado sostiene que las denuncias de los peticionarios referentes a la prohibición de presiones tendientes a </text>
<text top="688" left="57" width="485" height="10" font="7">lograr una autoincriminación carecen de fundamento, porque la Convención Americana no era aplicable en la fecha de </text>
<text top="698" left="57" width="485" height="10" font="7">las  declaraciones  iniciales  de  los  acusados,  y  que  la  Declaración  Americana  no  prevé  una  protección  expresa  a  este </text>
<text top="708" left="57" width="485" height="10" font="7">respecto, lo que el Estado sostiene es que los peticionarios no adujeron hechos tendientes a tipificar una violación. El </text>
<text top="717" left="57" width="243" height="10" font="7">Estado no sostuvo que la Comisión carezca de competencia </text>
<text top="717" left="299" width="66" height="10" font="8"><i>ratione temporis</i></text>
<text top="717" left="366" width="108" height="10" font="7"> con respecto a la petición </text>
<text top="727" left="57" width="3" height="6" font="6">2</text>
<text top="727" left="60" width="482" height="10" font="7">  Corte  IDH,  Opinión  Consultiva  OC-10/89,  14  de  julio  de  1989,  &#34;Interpretación  de  la  Declaración  Americana  de  los </text>
<text top="737" left="57" width="485" height="10" font="7">Derechos y Deberes del Hombre en el Marco del Artículo 64 de la Convención Americana sobre Derechos Humanos&#34;, Ser. A </text>
<text top="747" left="57" width="94" height="10" font="7">Nº 10, párrafos 43 - 46 </text>
<text top="756" left="57" width="3" height="6" font="6">3</text>
<text top="756" left="60" width="3" height="10" font="7"> </text>
<text top="756" left="63" width="21" height="10" font="8"><i>Ídem</i></text>
<text top="756" left="84" width="53" height="10" font="7">, párrafo 46. </text>
<text top="766" left="57" width="3" height="6" font="6">4</text>
<text top="766" left="60" width="482" height="10" font="7">  Véase,  en  general,  CIDH,  Informe  Nº  67/01,  Caso  11.859  Carvallo  Quintana  (Argentina),  14  de  junio  de  2001, </text>
<text top="776" left="57" width="443" height="10" font="7">párrafos 48-49; Informe Nº 3/02, Caso 11.498, Grande (Argentina), 22 de febrero de 2002, párrafos 32, 34. </text>
</page>
<page number="10" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="293" width="11" height="8" font="0">10 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="69" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>B. </b></text>
<text top="69" left="92" width="268" height="12" font="1"><b>Otros requisitos de admisibilidad de la petición </b></text>
<text top="81" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>a. </b></text>
<text top="93" left="92" width="210" height="12" font="1"><b>Agotamiento de los recursos internos</b></text>
<text top="93" left="303" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="105" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="118" left="57" width="485" height="12" font="2">47. El artículo 46 de la Convención Americana establece como requisito de admisibilidad de un </text>
<text top="130" left="57" width="485" height="12" font="2">caso que “se hayan interpuesto y agotado los recursos de jurisdicción interna, conforme a los </text>
<text top="142" left="57" width="485" height="12" font="2">principios de Derecho Internacional generalmente reconocidos&#34;. Este requisito fue establecido </text>
<text top="154" left="57" width="489" height="12" font="2">para garantizar al Estado la posibilidad de resolver disputas dentro de su propio marco jurídico.  </text>
<text top="166" left="93" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="12" font="2">48.  Las  partes  coinciden  en  que  el  procesamiento  de  las  supuestas  víctimas  terminó  con  el </text>
<text top="191" left="57" width="485" height="12" font="2">rechazo del recurso de  hecho por parte de la Corte Suprema,  el 28 de abril de 1998.  En  este </text>
<text top="203" left="57" width="485" height="12" font="2">sentido  las  partes  están  de  acuerdo  en  que  se  invocaron  y  agotaron  los  recursos  internos  en </text>
<text top="215" left="57" width="485" height="12" font="2">relación  con  las  denuncias  planteadas  con  respecto  al  procesamiento  y  con  respecto  a  la </text>
<text top="227" left="57" width="318" height="12" font="2">constitucionalidad de la aplicación del Código de Justicia Militar. </text>
<text top="239" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="251" left="57" width="485" height="12" font="2">49. El Estado ha formulado dos argumentos básicos con respecto a los requisitos del artículo </text>
<text top="263" left="57" width="485" height="12" font="2">46 en diferentes puntos de las actuaciones seguidas ante la Comisión. En su respuesta inicial, </text>
<text top="276" left="57" width="485" height="12" font="2">el  Estado  señaló,  en  términos  generales  y  sin  mayores  explicaciones,  que  los  peticionarios </text>
<text top="288" left="57" width="485" height="12" font="2">omitieron  el  agotamiento  de  los  recursos  internos  con  respecto  a  su  prolongada  detención </text>
<text top="300" left="57" width="485" height="12" font="2">preventiva.  No  obstante,  examinados  los  procedimientos  internos  se  comprueba  que  se </text>
<text top="312" left="57" width="485" height="12" font="2">plantearon ante la Cámara Nacional de Casación Penal denuncias referentes a la duración de </text>
<text top="324" left="57" width="485" height="12" font="2">los procedimientos, incluido el período de detención preventiva, y que la Cámara las examinó. </text>
<text top="336" left="57" width="485" height="12" font="2">En  sus  considerandos,  dicho  órgano  señaló  que  la  impugnación  relativa  a  la  duración  de  los </text>
<text top="348" left="57" width="485" height="12" font="2">procedimientos se basaba en el derecho de los acusados a una sentencia dentro de un plazo </text>
<text top="361" left="57" width="485" height="12" font="2">razonable  que  defina  sus  posiciones  legales  respectivas  y  pusiera  fin  a  la  restricción  de  su </text>
<text top="373" left="57" width="485" height="12" font="2">libertad. Los peticionarios promovieron una revisión ulterior del asunto ante la Corte Suprema, </text>
<text top="385" left="57" width="485" height="12" font="2">que se negó a conocer sus reclamaciones. Los acusados cuestionaron también la solidez de los </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="12" font="2">fundamentos jurídicos de las órdenes de detención preventiva y la legalidad de la detención en </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="12" font="2">situación de incomunicación. La Comisión considera que ello es suficiente para demostrar que </text>
<text top="421" left="57" width="485" height="12" font="2">el  Estado  estaba  enterado  de  las  reclamaciones  ahora  pendientes  ante  la  Comisión  y  que  se </text>
<text top="434" left="57" width="238" height="12" font="2">invocaron y agotaron los recursos pertinentes. </text>
<text top="446" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="458" left="57" width="485" height="12" font="2">50.  El  argumento  alternativo  aducido  por  el  Estado  consiste  en  que  los  peticionarios  nunca </text>
<text top="470" left="57" width="485" height="12" font="2">trataron de obtener indemnización ante los tribunales internos por haber sido sentenciados por </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="12" font="2">error  judicial,  ni  por  el  período  en  que  estuvieron  sometidos  a  detención  preventiva  por  un </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="12" font="2">término  superior  al  de  sus  penas  de  prisión.  Los  peticionarios,  por  su  parte,  sostienen  que </text>
<text top="507" left="57" width="485" height="12" font="2">promovieron  una  acción  administrativa  en  procura  de  una  indemnización  por  este  último </text>
<text top="519" left="57" width="485" height="12" font="2">concepto.  A  los  efectos  del  presente  análisis,  la  Comisión  considera  que  los  peticionarios </text>
<text top="531" left="57" width="485" height="12" font="2">invocaron  y  agotaron  los  recursos  internos  a  los  efectos  de  lograr  una  decisión  judicial  en </text>
<text top="543" left="57" width="485" height="12" font="2">cuanto a la invalidez de las sentencias dictadas contra ellos y en cuanto a la duración de sus </text>
<text top="555" left="57" width="485" height="12" font="2">detenciones preventivas. Dado que interpusieron una serie de recursos, inclusive ante la Corte </text>
<text top="567" left="57" width="485" height="12" font="2">Suprema, y no lograron una decisión favorable, no es evidente, ni el Estado ha explicado, qué </text>
<text top="579" left="57" width="485" height="12" font="2">otros recursos internos disponibles y efectivos quedaron sin agotar que pudieron haber servido </text>
<text top="592" left="57" width="377" height="12" font="2">de base jurídica necesaria para una eventual sentencia de indemnización.</text>
<text top="591" left="434" width="4" height="8" font="0">5</text>
<text top="592" left="438" width="104" height="12" font="2"> En consecuencia la </text>
<text top="604" left="57" width="319" height="12" font="2">Comisión cree que se cumplieron los requisitos del artículo 46. </text>
<text top="616" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="628" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>b. </b></text>
<text top="628" left="92" width="202" height="12" font="1"><b>Plazo de presentación de la petición</b></text>
<text top="628" left="295" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="640" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="652" left="57" width="485" height="12" font="2">51. Conforme a lo dispuesto en el artículo 46(1)(b) de la Convención, toda petición debe ser </text>
<text top="664" left="57" width="485" height="12" font="2">presentada en plazo para que pueda ser admitida; a saber, dentro de los seis meses contados </text>
<text top="677" left="57" width="485" height="12" font="2">a partir de la fecha en que la parte denunciante haya sido notificada de la sentencia definitiva </text>
<text top="705" left="57" width="148" height="12" font="2">                                           </text>
<text top="717" left="57" width="3" height="6" font="6">5</text>
<text top="717" left="60" width="481" height="10" font="7"> A este respecto puede señalarse asimismo, conforme a la regla de la carga de la prueba establecida en el artículo 31 </text>
<text top="727" left="57" width="484" height="10" font="7">del  Reglamento  de  la  Comisión  y  a  la  jurisprudencia  pertinente,  que  la  parte  que  aduce  el  no  agotamiento  de  los </text>
<text top="737" left="57" width="484" height="10" font="7">recursos  internos  debe  plantear  alegaciones  específicas,  y  no  genéricas,  referentes  a  los  recursos  disponibles,  e </text>
<text top="747" left="57" width="485" height="10" font="7">informar  sobre  su  eficacia.  Las  alegaciones  del  Estado  con  respecto  a  la  eficacia  de  una  acción  en  procura  de  una </text>
<text top="756" left="57" width="485" height="10" font="7">indemnización  han  sido,  a  lo  sumo,  genéricas.  Véase  CIDH,  Informe  Nº  72/01,  Caso  11.804,  Juan  Ángel  Greco </text>
<text top="766" left="57" width="479" height="10" font="7">(Argentina), 10 de octubre de 2001, párrafo 49; Informe Nº 52/97, Caso 11.218, Arges Sequeira Mangas (Nicaragua)</text>
<text top="766" left="536" width="6" height="10" font="8"><i>, </i></text>
<text top="776" left="57" width="127" height="10" font="8"><i>Informe Anual de la CIDH 1997</i></text>
<text top="776" left="184" width="51" height="10" font="7">, párrafo 95 </text>
</page>
<page number="11" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="293" width="11" height="8" font="0">11 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="485" height="12" font="2">a  nivel  nacional.  La  norma  de  los  seis  meses  garantiza  certeza  legal  y  estabilidad  de  las </text>
<text top="69" left="57" width="140" height="12" font="2">decisiones que se adopten. </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="485" height="12" font="2">52.  Como  ya  se  señaló,  las  comunicaciones  que  dieron  inicio  a  la  petición  12.167  fueron </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="12" font="2">recibidas entre el 5 de junio y el 28 de octubre de 1998. La decisión de rechazo del recurso de </text>
<text top="118" left="57" width="485" height="12" font="2">hecho,  que  fue  la  sentencia  final  a  nivel  interno,  fue  dictada  por  la  Corte  Suprema  el  28  de </text>
<text top="130" left="57" width="485" height="12" font="2">abril  de  1998.  En  consecuencia  la  Comisión  considera  que  la  petición  fue  presentada  en </text>
<text top="142" left="57" width="42" height="12" font="2">tiempo. </text>
<text top="154" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="166" left="57" width="13" height="12" font="1"><b>c. </b></text>
<text top="166" left="92" width="186" height="12" font="1"><b>Duplicación de procedimientos y </b></text>
<text top="166" left="278" width="66" height="12" font="5"><i><b>res judicata</b></i></text>
<text top="166" left="344" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="178" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="191" left="57" width="485" height="12" font="2">53. El artículo 46(1)(c) establece que la admisión de una petición está condicionada a que la </text>
<text top="203" left="57" width="485" height="12" font="2">cuestión “no esté pendiente de otro procedimiento de arreglo internacional”; y el artículo 47(d) </text>
<text top="215" left="57" width="486" height="12" font="2">de  la  Convención  estipula  que  la  Comisión  no  debe  admitir  una  petición  que  “sea </text>
<text top="227" left="57" width="485" height="12" font="2">sustancialmente  la  repetición  de  una  petición  ya  examinada”  por  la  Comisión  “u  otro </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="12" font="2">organismo  internacional”.  En  el  caso  de  autos  las  partes  no  han  sostenido,  ni  de  las </text>
<text top="251" left="57" width="436" height="12" font="2">actuaciones surge, la existencia de ninguna de esas circunstancias de inadmisibilidad. </text>
<text top="263" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="276" left="57" width="14" height="12" font="1"><b>d. </b></text>
<text top="276" left="92" width="220" height="12" font="1"><b>Caracterización de los hechos alegados</b></text>
<text top="276" left="312" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="288" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="300" left="57" width="485" height="12" font="2">54. El artículo 47(b) de la Convención Americana declara inadmisibles las alegaciones en que </text>
<text top="312" left="57" width="485" height="12" font="2">no  se  establezcan  hechos  tendientes  a  demostrar  una  violación  de  derechos.  En  el  presente </text>
<text top="324" left="57" width="485" height="12" font="2">caso el Estado ha sostenido en general que la petición debe ser declarada inadmisible porque </text>
<text top="336" left="57" width="485" height="12" font="2">en  ella  no  se  establece  una  reclamación  que  se  encuentre  dentro  de  la  jurisdicción  de  la </text>
<text top="348" left="57" width="485" height="12" font="2">Comisión.  A  los  efectos  de  la  admisibilidad,  la  Comisión  debe  decidir  si  los  hechos  pueden </text>
<text top="361" left="57" width="485" height="12" font="2">caracterizarse  como  violación  de  derechos,  según  lo  estipulado  en  el  artículo  47(b)  de  la </text>
<text top="373" left="57" width="485" height="12" font="2">Convención Americana, o si la petición es “manifiestamente infundada” o “sea evidente su total </text>
<text top="385" left="57" width="485" height="12" font="2">improcedencia”, conforme a lo dispuesto en el párrafo (c) de ese artículo. El criterio aplicable a </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="12" font="2">la evaluación del cumplimiento de estos requisitos difiere del que se aplica a la determinación </text>
<text top="409" left="57" width="331" height="12" font="2">del fondo de una petición; la CIDH debe realizar una evaluación </text>
<text top="409" left="388" width="56" height="12" font="4"><i>prima facie</i></text>
<text top="409" left="444" width="98" height="12" font="2"> para establecer si </text>
<text top="421" left="57" width="485" height="12" font="2">la  petición  invoca  fundamentos  de  una  aparente  o  potencial  violación  de  un  derecho </text>
<text top="434" left="57" width="485" height="12" font="2">garantizado  por  la  Convención,  pero  no  para  determinar  la  existencia  de  una  violación  de </text>
<text top="446" left="57" width="49" height="12" font="2">derechos.</text>
<text top="445" left="106" width="4" height="8" font="0">6</text>
<text top="446" left="110" width="432" height="12" font="2">  Esta  determinación  implica  un  análisis  sucinto  que  no  supone  prejuzgar  sobre  el </text>
<text top="458" left="57" width="485" height="12" font="2">fondo del asunto. Al establecer dos etapas --una referente a la admisibilidad, y la otra al fondo </text>
<text top="470" left="57" width="329" height="12" font="2">del asunto-- el Reglamento de la Comisión refleja esta distinción.</text>
<text top="469" left="386" width="4" height="8" font="0">7</text>
<text top="470" left="390" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="482" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="12" font="2">55. A este respecto, la Comisión concluye, a los efectos de la admisibilidad, que los peticionarios </text>
<text top="507" left="57" width="485" height="12" font="2">han formulado denuncias  que, de ser compatibles  con otros requisitos, y si se comprueba que </text>
<text top="519" left="57" width="485" height="12" font="2">corresponden a la verdad, podrían tender a demostrar la violación de derechos protegidos en el </text>
<text top="531" left="57" width="435" height="12" font="2">marco de la Convención Americana en relación con los artículos 1, 5, 7, 8, 10, 24 y 25. </text>
<text top="543" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="555" left="57" width="485" height="12" font="2">56.  Más  específicamente,  el  Estado  sostiene  que  los  peticionarios  no  han  formulado  una </text>
<text top="567" left="57" width="485" height="12" font="2">denuncia  que  recae  dentro  de  la  jurisdicción  de  la  Comisión,  conforme  a  la  Declaración </text>
<text top="579" left="57" width="486" height="12" font="2">Americana, en relación con sus alegaciones de que los acusados fueron sometidos a presiones </text>
<text top="592" left="57" width="485" height="12" font="2">para que declararan contra sus propios intereses. El Estado señala que si bien el artículo 8 de la </text>
<text top="604" left="57" width="485" height="12" font="2">Convención  Americana  contiene  garantías  expresas  contra  la  autoincriminación,  la  Declaración </text>
<text top="616" left="57" width="485" height="12" font="2">Americana  --que  era  el  instrumento  aplicable  en  el  momento  en  que  se  emitieron  esas </text>
<text top="628" left="57" width="485" height="12" font="2">declaraciones-- no contiene una disposición expresa a esos efectos. La cuestión de si, o en qué </text>
<text top="640" left="57" width="485" height="12" font="2">medida, la protección más general del debido proceso y la presunción de inocencia prevista en la </text>
<text top="652" left="57" width="485" height="12" font="2">Declaración Americana pueden incluir garantías contra la autoincriminación, es una cuestión que </text>
<text top="664" left="57" width="458" height="12" font="2">la Comisión examinará durante la fase de sus procedimientos referente al fondo del asunto. </text>
<text top="677" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="689" left="57" width="485" height="12" font="2">57. El Estado sostiene que como los peticionarios fueron liberados de su detención hace más de </text>
<text top="701" left="57" width="485" height="12" font="2">diez años, sus denuncias referentes al derecho a la libertad ya no existen o subsisten, y deben </text>
<text top="713" left="57" width="485" height="12" font="2">ser  rechazadas.  A  este  respecto  la  Comisión  reitera  que  el  hecho  de  que  una  persona  sea </text>
<text top="744" left="57" width="148" height="12" font="2">                                           </text>
<text top="756" left="57" width="3" height="6" font="6">6</text>
<text top="756" left="60" width="481" height="10" font="7">  CIDH,  Informe  Nº  128/01,  Herrera  y  Vargas  [“La  Nación”]  (Costa  Rica),  Caso  12.367,  3  de  diciembre  de  2001, </text>
<text top="766" left="57" width="45" height="10" font="7">párrafo 50 </text>
<text top="775" left="57" width="3" height="6" font="6">7</text>
<text top="776" left="60" width="29" height="10" font="7"> Ídem. </text>
</page>
<page number="12" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
<text top="788" left="293" width="11" height="8" font="0">12 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="485" height="12" font="2">ulteriormente liberada,  o inclusive condenada,  no  subsana la posible transgresión  del precepto </text>
<text top="69" left="57" width="464" height="12" font="2">de la Convención Americana referente a la duración razonable de la detención previa al juicio.</text>
<text top="68" left="521" width="4" height="8" font="0">8</text>
<text top="69" left="525" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="485" height="12" font="2">58.  Los  peticionarios  sostienen  que  el  procesamiento  de  las  supuestas  víctimas  violó  lo  que </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="12" font="2">describen como derecho a la aplicación de la más benévola de dos leyes, conforme al mecanismo </text>
<text top="118" left="57" width="485" height="12" font="2">de protección estipulado por el artículo 9 de la Convención Americana. En esencia, sostienen que </text>
<text top="130" left="57" width="485" height="12" font="2">la  judicatura  eligió  entre  el  plazo  de  prescripción  previsto  en  el  Código  de  Procedimientos  en </text>
<text top="142" left="57" width="485" height="12" font="2">Materia Penal y el del Código de Justicia Militar y aplicó arbitrariamente el primero para lograr la </text>
<text top="154" left="57" width="485" height="12" font="2">continuación  de  los  procedimientos,  siendo  que  el  segundo  habría  sido  más  benévolo.  A  este </text>
<text top="166" left="57" width="486" height="12" font="2">respecto, el derecho estipulado en el artículo 9 consiste en el beneficio de la imposición de una </text>
<text top="178" left="57" width="485" height="12" font="2">pena más leve si ésta se establece por una ley sancionada con posterioridad a la comisión del </text>
<text top="191" left="57" width="485" height="12" font="2">delito. Aun suponiendo que lo que aducen los peticionarios corresponda a la verdad, no sirve de </text>
<text top="203" left="57" width="485" height="12" font="2">base para caracterizar una posible violación del artículo 9, y sus denuncias a este respecto son, </text>
<text top="215" left="57" width="485" height="12" font="2">en  consecuencia,  inadmisibles.  El  Código  de  Justicia  Militar,  que  según  sostienen,  debió  haber </text>
<text top="227" left="57" width="485" height="12" font="2">sido aplicado, fue sancionado antes de la comisión de los delitos en cuestión. En la medida que </text>
<text top="239" left="57" width="485" height="12" font="2">las denuncias formuladas a este respecto pueden guardar relación con las garantías del debido </text>
<text top="251" left="57" width="391" height="12" font="2">proceso, serán examinadas en la etapa de consideración del fondo del asunto. </text>
<text top="263" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="276" left="57" width="485" height="12" font="2">59. Finalmente, la Comisión examinará las denuncias de los peticionarios  referentes al artículo </text>
<text top="288" left="57" width="485" height="12" font="2">10 de la Convención Americana cuando examine las otras reclamaciones, referentes al fondo del </text>
<text top="300" left="57" width="485" height="12" font="2">asunto.  El  artículo  10  reconoce  el  derecho  a  recibir  indemnización  en  caso  de  condena  por </text>
<text top="312" left="57" width="486" height="12" font="2">sentencia  firme  suscitada  por  error  judicial.  La  determinación  de  si  ese  error  puede  haber </text>
<text top="324" left="57" width="485" height="12" font="2">existido, lo que en el caso de autos debe realizarse en la fase de los procedimientos referente al </text>
<text top="336" left="57" width="404" height="12" font="2">fondo del asunto, es una condición previa de la posible aplicación del artículo 10. </text>
<text top="348" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="361" left="57" width="485" height="12" font="2">60.  La  Comisión  concluye  que  los  peticionarios  han  formulado  reclamaciones  referentes  a  las </text>
<text top="373" left="57" width="485" height="12" font="2">supuestas violaciones del derecho a la libertad, a la integridad personal, a la igual protección de </text>
<text top="385" left="57" width="485" height="12" font="2">la ley y a la protección y a las garantías judiciales que, si son compatibles con otros requisitos y </text>
<text top="397" left="57" width="485" height="12" font="2">se  comprueba  que  corresponden  a  la  verdad,  podrían  tender  a  demostrar  la  violación  de </text>
<text top="409" left="57" width="485" height="12" font="2">derechos  protegidos  en  virtud  de  los  artículos  1,  5,  7,  8,  10,  24  y  25  de  la  Convención </text>
<text top="421" left="57" width="485" height="12" font="2">Americana.  En la medida  en que  sea necesario, la Comisión examinará también, al analizar el </text>
<text top="434" left="57" width="370" height="12" font="2">fondo del asunto, los artículos XI, XV y XXVI de la Declaración Americana. </text>
<text top="446" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="458" left="57" width="15" height="12" font="1"><b>V. </b></text>
<text top="458" left="92" width="93" height="12" font="1"><b>CONCLUSIONES </b></text>
<text top="470" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="482" left="57" width="485" height="12" font="2">61.  La  Comisión  concluye  que  es  competente  para  entender  en  el  caso  de  autos  y  que  la </text>
<text top="494" left="57" width="485" height="12" font="2">petición  es  admisible  conforme  a  lo  dispuesto  en  los  artículos  46  y  47  de  la  Convención </text>
<text top="507" left="57" width="60" height="12" font="2">Americana. </text>
<text top="519" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="531" left="57" width="485" height="12" font="2">62.  En  virtud  de  los  argumentos  de  hecho  y  de  derecho  arriba  enunciados,  y  sin  prejuzgar </text>
<text top="543" left="57" width="135" height="12" font="2">sobre el fondo del asunto, </text>
<text top="555" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="567" left="57" width="337" height="12" font="1"><b>LA COMISIÓN INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS, </b></text>
<text top="579" left="57" width="47" height="12" font="1"><b>DECIDE:</b></text>
<text top="579" left="104" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="592" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="604" left="57" width="485" height="12" font="2">1.  Declarar  admisible  el  presente  caso  en  cuanto  se  refiere  a  presuntas  violaciones  de  los </text>
<text top="616" left="57" width="485" height="12" font="2">derechos reconocidos en los artículos 1, 5, 7, 8, 10, 24 y 25 de la Convención Americana, y en </text>
<text top="628" left="57" width="485" height="12" font="2">lo  pertinente,  en  los  artículos  I,  XXV  y  XXVI  de  la  Declaración  Americana.  Las  denuncias </text>
<text top="640" left="57" width="354" height="12" font="2">referentes al artículo 9 de la Convención Americana son inadmisibles. </text>
<text top="652" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="664" left="57" width="189" height="12" font="2">2. Notificar esta decisión a las partes. </text>
<text top="677" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="689" left="57" width="233" height="12" font="2">3. Continuar con el análisis del fondo del caso. </text>
<text top="701" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="713" left="57" width="464" height="12" font="2">4. Publicar esta decisión e incluirla en su Informe Anual para la Asamblea General de la OEA. </text>
<text top="725" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="737" left="57" width="485" height="12" font="2">Dado y firmado en la sede de la Comisión Interamericana de Derechos Humanos en la ciudad </text>
<text top="750" left="57" width="485" height="12" font="2">de  Washington,  D.C.,  a  los  9  días  del  mes  de  octubre  del  año  2002.  (Firmado):  Marta </text>
<text top="764" left="57" width="148" height="12" font="2">                                           </text>
<text top="775" left="57" width="3" height="6" font="6">8</text>
<text top="776" left="60" width="393" height="10" font="7"> CIDH, Informe Nº 12/96, Giménez (Argentina), Caso 11.245, 1º de marzo de 1996, párrafo 55. </text>
</page>
<page number="13" position="absolute" top="0" left="0" height="841" width="595">
	<fontspec id="9" size="10" family="ABCDEE+Verdana" color="#008a8a"/>
	<fontspec id="10" size="12" family="Times New Roman" color="#000000"/>
<text top="788" left="293" width="11" height="8" font="0">13 </text>
<text top="801" left="57" width="2" height="8" font="0"> </text>
<text top="57" left="57" width="485" height="12" font="2">Altolaguirre,  Primera  Vicepresidenta;  José  Zalaquett,  Segundo  Vicepresidente;  Comisionados: </text>
<text top="69" left="57" width="382" height="12" font="2">Robert K. Goldman, Julio Prado Vallejo, Clare K. Roberts y Susana Villarán. </text>
<text top="81" left="57" width="4" height="12" font="2"> </text>
<text top="93" left="57" width="6" height="12" font="9"><a href="http://www.cidh.oas.org/annualrep/2002sp/Argentina.12167.htm#_ftnref1">*</a></text>
<text top="93" left="63" width="479" height="12" font="2"><a href="http://www.cidh.oas.org/annualrep/2002sp/Argentina.12167.htm#_ftnref1"> </a>Conforme a lo dispuesto por el artículo 19(2) del Reglamento de la Comisión, el Presidente </text>
<text top="105" left="57" width="485" height="12" font="2">de  la  misma,  Juan  E.  Méndez,  de  nacionalidad  argentina,  no  participó  en  el  debate  ni  en  la </text>
<text top="118" left="57" width="139" height="12" font="2">decisión del caso de autos. </text>
<text top="132" left="57" width="3" height="11" font="10"> </text>
</page>
</pdf2xml>
